<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
AQUEOUS DISPERSIONS OF SUPERPARAMAGNETIC SINGLE DOMAIN PARTICLES PRODUCTION AND USE THEREOF FOR DIAGNOSIS AND THERAPY
</Title>
<PublicationNumber>
EP1960002A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
PILGRIMM HERBERT [DE]
</Name>
<Name>
PILGRIMM, HERBERT
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
FERROPHARM GMBH FORSCHUNGSLABO [DE]
</Name>
<Name>
FERROPHARM GMBH FORSCHUNGSLABOR
</Name>
<Name>
PILGRIMM, HELGA
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1960002
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060830457
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-12-07
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006EP69453
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-07
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200510059751
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-12-09
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
A61K49/18
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K41/00U
</Class>
<Class>
A61K47/48W8B
</Class>
<Class>
A61K49/00F
</Class>
<Class>
A61K49/18R2N2H
</Class>
<Class>
A61K49/18R2N2H2
</Class>
<Class>
A61K49/18R2N2K6
</Class>
<Class>
A61K49/18R2N2K8
</Class>
<Class>
A61K49/18R2N2R
</Class>
<Class>
A61K49/18R2N2R4
</Class>
<Class>
A61K51/12H
</Class>
<Class>
B82Y5/00
</Class>
<Class>
G01N33/543D4
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft eine wässrige Dispersion von superparamagnetischen eisenhaltigen Teilchen, die auf ihrer Oberfläche als Stabilisatorsubstanzen alpha-Hydroxycarbonsäuren tragen, und die durch erfindungsgemässe Massnahmen einen freien Eisenionengehalt kleiner 1 mg/l Eisen aufweist. In einer bevorzugten Ausführungsform beinhaltet die Dispersion so stabilisierte eisenhaltige Teilchen, die auf ihrer Oberfläche gegebenenfalls positiv geladene Metallionen tragen können und/oder monoaminogruppenhaltige Verbindungen ausgewählt aus N-Methyl-D-glucamin (Meglumin), 2-Amino-2-(hydroxymethyl)-1,3-propandiol (Trometamol) und deren Gemisch und/oder polyaminogruppenhaltige Verbindungen, die an therapeutisch oder diagnostisch wirksame Substanzen gebunden sein können, tragen.;  Die erfindungsgemässe Dispersion kann gegebenenfalls zusätzlich zu den mono- und/oder polyaminogruppen-haltigen Verbindungen einen Komplexbildner für Eisen enthalten. Erfindungsgemäss ist es jedoch auch möglich, dass die Dispersion den Komplexbildner beinhaltet und die eisenhaltigen Teilchen keine mono- und/oder polyaminogruppen-haltigen Verbindungen tragen. Gegenstand der Erfindung ist auch das Herstellungsverfahren dieser Dispersion, deren Verwendung als MRT-Kontrastmittel sowie deren Verwendung als Therapeutikum, auch mit der Möglichkeit der Verlaufskontrolle der Therapie durch ein Bildgebungsverfahren.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Wässrige Dispersion von superparamagnetischen Eindomänenteilchen aus Eisenhydroxid, Eisenoxidhydrat, Eisenoxid, Eisenmischoxid oder Eisen mit einer Teilchengrösse von 2 bis 10 nm, die auf ihrer Oberfläche als Stabilisatorsubstanzen aliphatische Di- und/oder Tricarbonsäuren ausgewählt aus Zitronensäure, Äpfelsäure, Weinsäure, deren Derivaten oder Gemischen tragen, dadurch gekennzeichnet, dass die wässrige Dispersion einen freien Eisenionengehalt kleiner 1 mg/l Eisen aufweist und herstellbar ist durch Fällung der Eisenteilchen aus wässrigen Eisensalzlösungen mit Alkalilauge oder Ammoniumhydroxid, anschliessender Behandlung mit den Di- und/oder Tricarbonsäuren, deren Derivaten oder Gemischen, Reinigung der so stabilisierten Teilchen durch Dialyse mit destilliertem Wasser bis das Dialysat eine elektrische Leitfähigkeit kleiner 10 [mu]S/cm besitzt, nachfolgender Behandlung des Dialysats mit wässrigen Salzlösungen von aliphatischen Di- und/oder Tricarbonsäuren, ausgewählt aus Zitronensäure, Äpfelsäure und Weinsäure, Dialyse mit destilliertem Wasser bis das Dialysat eine elektrische Leitfähigkeit kleiner 10 [mu]S/cm und einem freien Eisenionengehalt kleiner 1 mg/l aufweist, nachfolgender Behandlung des Dialysats mit wässrigen Lösungen der freien Di- und/oder Tricarbonsäuren, ausgewählt aus Zitronensäure, Äpfelsäure und Weinsäure und Dialyse mit destilliertem Wasser bis das Dialysat eine elektrische Leitfähigkeit kleiner 10 [mu]S/cm besitzt und der freie Eisenionengehalt kleiner 1 mg/l ist.
</P>
<P>
2. Dispersion nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die stabilisierten Eisenteilchen auf ihrer Oberfläche monoaminogruppenhaltige Verbindungen, ausgewählt aus N-Methyl-D-glucamin (Meglumin), 2-Amino-2-(hydroxymethyl)-1,3-propandiol (Trometamol) und deren Gemisch, tragen.
</P>
<P>
3. Dispersion nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die stabilisierten Eisenteilchen auf ihrer Oberfläche physiologisch verträgliche polyaminogruppenhaltige Verbindungen tragen, ausgewählt aus der Gruppe der Polyethylenimine (PEI), Polyvinylamine (PVAm), PEI- und PVAm- Co-Polymere, Polylysin, Spermin, Spermidin, Protamin, Protaminsulfat, Oligopeptide, Polypeptide, Denaturierungsprodukte von Proteinen und Proteiden, wie Gelatine, Kasein-Hydrolysate, Gluteline; stickstoffhaltigen Polysaccharide, wie Mucopolysaccharide, Glykoproteide, Chitine und Gemische davon, vorzugsweise Polyethylenimine (PEI) oder Polyvinylamine (PVAm).
</P>
<P>
4. Dispersion nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass die polyaminogruppenhaltigen Verbindungen ihrerseits an diagnostisch oder pharmazeutisch wirksame Substanzen, an zell- oder gewebespezifische Substanzen, Zellen oder zellfusionsvermittelnde Substanzen oder gentransfervermittelnde Substanzen gebunden sind.
</P>
<P>
5. Dispersion nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass ein physiologisch verträglicher Komplexbildner für Eisenionen enthalten ist.
</P>
<P>
6. Dispersion nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, dass der Komplexbildner eine Glycerolphosphorsäure, Ethylendiamintetraessigsäure (EDTA), N-Hydroxyethyl-ethylendiamintri-essigsäure (HEDTA), Diethylentriaminpentaessigsäure (DTPA), [alpha]-Mercaptopro-pionylglycin (Tiopronin), 2,3-Mercapto-1-propansulfonsäure, 30-Amino-3,14,25-trihydroxy-3,9,14,20,25-pentaazatriacontan-2,10,13,21,24-penton-methansulfon-säure (Deferoxaminmesilat) oder ein Gemisch oder Salz davon ist, wobei die Kationen der Salze vorzugsweise Natrium, Kalium, Calcium, Magnesium, D(-)-N-Methylglucamin (Meglumin) oder 2-Amino-2-(hydroxymethyl)-1,3-propandiol (Trometamol) oder Gemische davon sind.
</P>
<P>
7. Dispersion nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass die Eindomänenteilchen aus FezO3 oder Fe3O4, aus den Eisenmischoxiden der allgemeinen Formel mMO nFe2O3, worin M die zweiwertigen Metallionen Fe, Co, Ni, Mn, Be, Mg, Ca, Ba, Sr, Cu, Zn, Pt oder Gemische davon bedeutet, aus den Mischoxiden der allgemeinen Formel mFe2O3 nMe2O3, worin Me die dreiwertigen Metallionen Al, Cr, Bi, seltene Erdmetalle oder Gemische davon bedeutet, wobei m und n ganze Zahlen von 1 bis 6 sind.
</P>
<P>
8. Dispersion nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die stabilisierten Eisenteilchen auf der Oberfläche positiv geladene Metallionen gebunden tragen, die ausgewählt sind aus positiv geladenen Metallionen der chemischen Elemente Kupfer, Silber, Gold, Eisen, Gallium Thallium, Bismut, Palladium, Rhenium, Ruthenium, Platin, Technetium, Indium, Iridium, Radium, Selen, Ytrium, Zirkon und seltenen Erden sowie Gemischen davon und der radioaktiven Isotope &amp;lt;52&amp;gt;Fe, &amp;lt;67&amp;gt;Ga, &amp;lt;99m&amp;gt;Tc, &amp;lt;113&amp;gt;In, &amp;lt;188&amp;gt;Rh, &amp;lt;192&amp;gt;Ir, &amp;lt;198&amp;gt;Au, &amp;lt;201&amp;gt;Tl, &amp;lt;223&amp;gt;Ra sowie Gemischen davon.
</P>
<P>
9. Dispersion nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass die polyaminogruppenhaltigen Verbindungen an kurzlebige Radiopharmaka gebunden sind, die &amp;lt;11&amp;gt;C, &amp;lt;13&amp;gt;N, &amp;lt;15&amp;gt;O, &amp;lt;18&amp;gt;F, &amp;lt;68&amp;gt;Ga, &amp;lt;75&amp;gt;Br oder &amp;lt;123&amp;gt;J, enthalten, vorzugsweise [&amp;lt;11&amp;gt;C] Thymidin, [&amp;lt;18&amp;gt;F]Fluor-L-DOPA, [&amp;lt;68&amp;gt;Ga]-anti- CD66.
</P>
<P>
10. Verfahren zur Herstellung einer wässrigen Dispersion von superparamagnetischen Eindomänenteilchen aus Eisenhydroxid, Eisenoxidhydrat, Eisenoxid, Eisenmischoxid oder Eisen mit einer Teilchengrösse von 2 bis 10 nm, die auf ihrer Oberfläche als Stabilisatorsubstanzen aliphatische Di- und/oder Tricarbonsäuren ausgewählt aus Zitronensäure, Äpfelsäure, Weinsäure, deren Derivaten oder Gemischen tragen, durch Fällung der superparamagnetischen Eisenteilchen aus wässrigen Eisensalzlösungen mit Alkalilauge oder Ammoniumhydroxid, anschliessender Behandlung mit aliphatischen Di- und/oder Tricarbonsäuren ausgewählt aus Zitronensäure, Äpfelsäure, Weinsäure, deren Derivaten oder Gemischen und Reinigung der so stabilisierten Teilchen durch Dialyse mit destilliertem Wasser bis das Dialysat eine elektrische Leitfähigkeit kleiner 10 [mu]S/cm besitzt, dadurch gekennzeichnet, dass das Dialysat nachfolgend mit einer wässrigen Salzlösung von aliphatischen Di- und/oder Tricarbonsäuren, ausgewählt aus Zitronensäure, Äpfelsäure und Weinsäure behandelt und mit destilliertem Wasser dialysiert bis das Dialysat eine elektrische Leitfähigkeit kleiner 10 [mu]S/cm und einen freien Eisenionengehalt kleiner 1 mg/l besitzt und anschliessend mit einer wässrigen Lösung der freien Di- und/oder Tricarbonsäuren, ausgewählt aus Zitronensäure, Äpfelsäure und Weinsäure behandelt und mit destilliertem Wasser dialysiert wird bis das Dialysat eine elektrische Leitfähigkeit kleiner 10 [mu]S/cm und einen freien Eisenionengehalt kleiner 1 mg/l besitzt.
</P>
<P>
11. Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass zur Behandlung des Dialysats Zitronensäuresalze und freie Zitronensäure eingesetzt werden.
</P>
<P>
12. Verfahren nach Anspruch 10 oder 11, dadurch gekennzeichnet, dass der erhaltenen wässrigen Dispersion monoaminogruppenhaltige Verbindungen, ausgewählt aus N-Methyl-D-glucamin (Meglumin), 2-Amino-2-(hydroxymethyl)-1,3-propandiol (Trometamol) und deren Gemisch, zugesetzt werden.
</P>
<P>
13. Verfahren nach Anspruch 10 oder 11, dadurch gekennzeichnet, dass physiologisch verträgliche polyaminogruppenhaltige Verbindungen ausgewählt aus der Gruppe der Polyethylenimine (PEI), Polyvinylamine (PVAm), PEI- und PVAm- Co-Polymere, Polylysin, Spermin, Spermidin, Protamin, Protaminsulfat, Oligopeptide, Polypeptide, Denaturierungsprodukte von Proteinen und Proteiden, wie Gelatine, Kasein-Hydrolysate, Gluteline; stickstoffhaltigen Polysaccharide, wie Mucopolysaccharide, Glykoproteide, Chitine und Gemischen davon zugesetzt werden, vorzugsweise Polyethylenimine (PEI) oder Polyvinylamine (PVAm).
</P>
<P>
14. Verfahren nach Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, dass an die polyaminogruppenhaltigen Verbindungen diagnostisch oder pharmazeutisch wirksame Substanzen, zell- oder gewebespezifische Bindungssubstanzen, Zellen oder zellfusionsvermittelnde Substanzen oder gentransfervermittelnde Substanzen gebunden werden.
</P>
<P>
15. Verfahren nach Anspruch 10 oder 11, dadurch gekennzeichnet, dass der erhaltenen wässrigen Dispersion positiv geladene Metallionen zugesetzt werden, die ausgewählt sind aus positiv geladenen Metallionen der chemischen Elemente Kupfer, Silber, Gold, Eisen, Gallium Thallium, Bismut, Palladium, Rhenium, Ruthenium, Platin, Technetium, Indium, Iridium, Radium, Selen, Ytrium, Zirkon und seltenen Erden sowie Gemischen davon und der radioaktiven Isotope &amp;lt;52&amp;gt;Fe, &amp;lt;67&amp;gt;Ga, &amp;lt;99m&amp;gt;Tc, &amp;lt;113&amp;gt;In, &amp;lt;188&amp;gt;Rh, &amp;lt;192&amp;gt;Ir, &amp;lt;198&amp;gt;Au, &amp;lt;201&amp;gt;Tl, &amp;lt;223&amp;gt;Ra sowie Gemischen davon.
</P>
<P>
16. Verfahren nach einem der Ansprüche 10 bis 15, dadurch gekennzeichnet, dass der erhaltenen wässrigen Dispersion ein physiologisch verträglicher Komplexbildner für Eisenionen zugesetzt wird, vorzugsweise eine Glycerolphosphorsäure, Ethylendiamintetraessigsäure (EDTA), N-Hydroxyethyl-ethylendiamintriessigsäure (HEDTA), Diethylentriaminpentaessigsäure (DTPA), [alpha]-Mercaptopropionylglycin (Tiopronin), 2,3-Mercapto-1-propansulfonsäure, 30-Amino-3,14,25-trihydroxy-3,9,14,20,25-pentaazatriacontan-2,10,13,21,24-pentonmethansulfon-säure (Deferoxaminmesilat) oder ein Gemisch oder Salz davon, besonders bevorzugt eine Glycerolphosphorsäure oder ein Salz davon.
</P>
<P>
17. Pharmazeutische Zusammensetzung umfassend eine wässrige Dispersion von superparamagnetischen Eindomänenteilchen aus Eisenhydroxid, Eisenoxidhydrat, Eisenoxid, Eisenmischoxid oder Eisen gemäss der Ansprüche 1 bis 9.
</P>
<P>
18. Pharmazeutische Zusammensetzung nach Anspruch 17, dadurch gekennzeichnet, dass sie pharmazeutisch annehmbare Hilfs- und/oder Trägerstoffe umfasst.
</P>
<P>
19. Pharmazeutische Zusammensetzung nach Anspruch 18, dadurch gekennzeichnet, dass die Hilfs- und/oder Trägerstoffe Zucker, vorzugsweise Mannitol, Sorbitol, Glucose oder Xylitol, sind.
</P>
<P>
20. Verwendung der wässrigen Dispersion von superparamagnetischen Eisen-Eindomänenteilchen gemäss der Ansprüche 1 bis 9 zur Herstellung einer pharmazeutischen Zusammensetzung zur Gefässdiagnostik, insbesondere zur Diagnostik von vulnerablen Plaques, zur Diagnostik von Primärtumoren und Metastasen und zur Diagnostik des lymphatischen Systems, insbesondere zur Auffindung des Sentinel-Lymphknotens.
</P>
<P>
21. Verwendung der wässrigen Dispersion von superparamagnetischen Eisen-Eindomänenteilchen gemäss der Ansprüche 1 bis 9 zur Herstellung einer pharmazeutischen Zusammensetzung zur parenteralen Eisenersatztherapie, Tumortherapie, Gentherapie und zum in-vivo-Zellmonitoring.
</P>
<P>
22. Verwendung der wässrigen Dispersion von superparamagnetischen Eisen-Eindomänenteilchen gemäss der Ansprüche 1 bis 9 zur Herstellung einer pharmazeutischen Zusammensetzung zur Anwendung als parenterales Kontrastmittel für die MRT in Kombination mit nuklearmedizinischen Bildgebungsverfahren wie SZINTIGRAPHIE, SPECT oder PET.
</P>
<P>
23. Verwendung der wässrigen Dispersion von superparamagnetischen Eisen-Eindomänenteilchen gemäss der Ansprüche 1 bis 9 zur Markierung von Zellen für die Beobachtung der markierten Zellen im Körper mit der MRT in Kombination mit optischer Bildgebung oder Nuklearmedizinischer Bildgebung, vorzugsweise SZINTIGRAPHIE, SPECT oder PET.
</P>
<P>
24. Superparamagnetische Eindomänenteilchen aus Eisenhydroxid, Eisenoxidhydrat, Eisenoxid, Eisenmischoxid oder Eisen mit einer Teilchengrösse von 2 bis 10 nm, die auf ihrer Oberfläche als Stabilisatorsubstanzen aliphatische Di- und/oder Tricarbonsäuren ausgewählt aus Zitronensäure, Äpfelsäure und Weinsäure, deren Derivaten oder Gemischen tragen, dadurch gekennzeichnet, dass sie einen freien Eisenionengehalt kleiner 0,005% der Gesamtmenge an Eisen aufweisen und herstellbar sind durch Fällung der eisenhaltigen Teilchen aus wässrigen Eisensalzlösungen mit Alkalilauge oder Ammoniumhydroxid, anschliessender Behandlung mit den Di- und/oder Tricarbonsäuren, deren Derivaten oder Gemischen, Reinigung der so stabilisierten Teilchen durch Dialyse mit destilliertem Wasser bis das Dialysat eine elektrische Leitfähigkeit kleiner 10 [mu]S/cm besitzt, nachfolgender Behandlung des Dialysats mit wässrigen Salzlösungen von aliphatischen Di- und/oder Tricarbonsäuren, ausgewählt aus Zitronensäure, Äpfelsäure und Weinsäure, Dialyse mit destilliertem Wasser bis das Dialysat eine elektrische Leitfähigkeit kleiner 10 [mu]S/cm und einen freien Eisenionengehalt kleiner 1 mg/l aufweist, nachfolgender Behandlung des Dialysats mit wässrigen Lösungen der freien Di- und/oder Tricarbonsäuren, ausgewählt aus Zitronensäure, Äpfelsäure und Weinsäure und Dialyse mit destilliertem Wasser bis das Dialysat eine elektrische Leitfähigkeit kleiner 10 [mu]S/cm besitzt und der freie Eisenionengehalt des Dialysats kleiner 1 mg/l ist sowie Gewinnung der eisenhaltigen Teilchen aus der hergestellten Dispersion.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP1960002B1;DE102005059751A1;US2009317327A1;WO2007065935A1;AT531393T
</Also_published_as>
</BiblioData>
