<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
NANOFILLERS, NANOCOMPOSITES COMPOSED OF AN ORGANIC BINDER AND NANOFILLERS, PROCESS FOR THEIR PRODUCTION AND THEIR USE
</Title>
<PublicationNumber>
EP1999164A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
HARTWIG ANDREAS [DE]
</Name>
<Name>
SEBALD MONIKA [DE]
</Name>
<Name>
TRAUTMANN JASMIN [DE]
</Name>
<Name>
RISCHKA KLAUS [DE]
</Name>
<Name>
HARTWIG, ANDREAS
</Name>
<Name>
SEBALD, MONIKA
</Name>
<Name>
TRAUTMANN, JASMIN
</Name>
<Name>
RISCHKA, KLAUS
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
FRAUNHOFER GES FORSCHUNG [DE]
</Name>
<Name>
FRAUNHOFER-GESELLSCHAFT ZUR FOERDERUNG DER ANGEWANDTEN FORSCHUNG E.V
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1999164
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070801202
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-08-01
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007DE01364
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-08-01
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610039638
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-08-24
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08F2/44
</Class>
<Class>
C08F292/00
</Class>
<Class>
C08J3/24
</Class>
<Class>
C08J5/00
</Class>
<Class>
C08K9/04
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09C3/08
</Class>
<Class>
C09C3/12
</Class>
<Class>
C09D151/10
</Class>
<Class>
C09D7/12
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08F2/44
</Class>
<Class>
C08F292/00
</Class>
<Class>
C08J5/00N
</Class>
<Class>
C08J7/04L
</Class>
<Class>
C08K9/06
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09C3/12
</Class>
<Class>
C09D163/00
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Es wird ein Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen aus agglomeriert vorliegenden Nanopulvern und organischen Bindemitteln vorgestellt. Durch Oberflächenmodifikation der Nanofüllstoffe in einem organischen Medium gelingt es die Agglomerate dauerhaft soweit zu zerteilen, dass transparente Nanokomposite erhalten werden können. Das modifizierte Nanopulver wird bevorzugt als trockenes Zwischenprodukt isoliert. Die Herstellung der vorgestellten Nanokomposite ist einfacher als die Herstellung von Nanokompositen nach der Sol-Gel-Technik und ist zusätzlich flexibler und breiter einsetzbar. Eine wichtige Anwendung für die Nanokomposite sind kratzfeste Lacke.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen aus einem organischen Bindemittel und oberflächenmodifizierten Nanofüllstoffen, bei dem
</P>
<P>
Nanofüllstoffe in einem organischen Medium mit einem Silan, Titanat und/oder Zirkonat unter Zusatz einer Base an der Oberfläche organisch modifiziert werden und diese modifizierten Nanofüllstoffe anschliessend in das organische Bindemittel eingearbeitet werden,
</P>
<P>
wobei das organische Medium ein polares Lösungsmittel ist,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
als Base eine nicht ionische Base zugesetzt wird, die eine acyclische Base mit einem in Acetonitril gemessenen pKBH+-Wert &amp;gt;= 19 oder eine cyclische Base mit einem in Acetonitril gemessenen pKBH+-Wert &amp;gt;= 15 ist.
</P>
<P>
2. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen aus einem organischen Bindemittel und oberflächenmodifizierten Nanofüllstoffen, bei dem
</P>
<P>
Nanofüllstoffe in einem organischen Medium mit einem Silan, Titanat und/oder Zirkonat unter Zusatz einer Base an der Oberfläche organisch modifiziert werden,
</P>
<P>
wobei das organische Medium das organische Bindemittel ist,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
als Base eine nicht ionische Base zugesetzt wird, die eine acyclische Base mit einem in Acetonitril gemessenen pKBH+-Wert &amp;gt;= 19 oder eine cyclische Base mit einem in Acetonitril gemessenen pKBH+-Wert &amp;gt;= 15 ist.
</P>
<P>
3. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach Anspruch 1 oder 2,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
das Silan, Titanat und/oder Zirkonat die allgemeinen Formeln E(OR&apos;)nR4-n besitzt, wobei
</P>
<P>
- E = Si, Ti oder Zr ist,
</P>
<P>
- n = 1, 2 oder 3, und bevorzugt n = 3 ist,
</P>
<P>
- R&apos; eine beliebige organische funktionelle Gruppen, bevorzugt eine Alkylgruppe ist,
</P>
<P>
- und R eine beliebige organische Gruppe ist.
</P>
<P>
4. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass R&apos; eine Methyl-, Isopropyl- oder Ethyl-Gruppe ist.
</P>
<P>
5. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach Anspruch 3 oder 4, dadurch gekennzeichnet, dass das Silan, Titanat und/oder Zirkonat der allgemeinen Formeln E(OR&apos;)nR4-n gleiche oder verschiedene Reste R enthält, wobei einer, zwei oder drei der gleichen oder verschiedenen Reste R eine oder mehrere funktionelle organische Gruppe R&apos;&apos; enthalten, die über einen organischen Linker Z an das Zentralatom E gebunden sind.
</P>
<P>
6. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, dass die funktionelle organische Gruppe R&apos;&apos; ausgewählt wird aus der Gruppe bestehend aus Epoxiden, Aminen, Carbonsäuren, Mercaptanen, Alkoholen, funktionellen Gruppen mit polymerisationsfähigen Doppelbindungen, Isocyanaten, substituierten oder unsubstituierten Phenylgruppen.
</P>
<P>
7. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das organische Bindemittel ausgewählt wird aus der Gruppe bestehend aus acrylat- oder methacrylatbasierten Bindemitteln, epoxidbasierten Bindemitteln, Bindemitteln, die Styrol oder einen ungesättigten Polyester enthalten oder hieraus bestehen, Bindemitteln, die Isocyanatgruppen enthalten und Bindemitteln, die Silikon enthalten oder hieraus bestehen.
</P>
<P>
8. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die nicht ionische Base ausgewählt wird aus der Gruppe bestehend aus cyclischen, bicyclischen und polycyclischen Amidinen, Guanidinen, Aminoiminophosphoranen und Phosphazenbasen.
</P>
<P>
9. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die nicht ionische Base einen pKBH+-Wert &amp;gt;= 20 besitzt.
</P>
<P>
10. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach den Ansprüchen 8 oder 9, dadurch gekennzeichnet, dass als nicht ionische Base 1,5-Diazabicyclo[4.3.0]non-5-en und/oder 1,8-Diazabicyclo[5.4.0]undec-7-en zugesetzt wird.
</P>
<P>
11. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die eingesetzten noch nicht modifizierten Nanofüllstoffe eine BET-Oberfläche von grösser 15 m&amp;lt;2&amp;gt;/g besitzen.
</P>
<P>
12. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die eingesetzten Nanofüllstoffe Oxide oder Silikate sind.
</P>
<P>
13. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als Nanofüllstoff flammpyrolytisch hergestelltes oder gefälltes Siliciumdioxid eingesetzt wird.
</P>
<P>
14. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass während der Oberflächenmodifizierung der Nanofüllstoffe in der Reaktionsmischung 0,01 bis 5 Gew.-% Wasser, bevorzugt 0,01-1 Gew.-% Wasser zugegen sind, mit der Massgabe, dass bezogen auf die Alkoxygruppen -OR&apos; des Silans, Titanats und/oder Zirkonats maximal 1,2 Moläquivalente Wasser zugegen sind.
</P>
<P>
15. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der Ansprüche 1 oder 3 bis 14, dadurch gekennzeichnet, dass das organische Medium bei der Oberflächenmodifizierung der Nanofüllstoffe ein polar aprotisches Lösungsmittel ist.
</P>
<P>
16. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach Anspruch 15, dadurch gekennzeichnet, dass das polar aprotische Lösungsmittel ausgewählt wird aus der Gruppe bestehend aus Ketonen, Ethern und Estern und bevorzugt ausgewählt wird aus der Gruppe bestehend aus Aceton, Butanon, Methylisobutylketon, Tetrahydrofuran, Essigsäureethylester, Methyl-tert-butylether und Diisopropylether.
</P>
<P>
17. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass während der Modifizierung der Nanofüllstoffe zusätzliche mechanische Energie eingebracht wird, bevorzugt durch Ultraschall, einen Hochgeschwindigkeitsrührer, einen Dissolver, eine Perlmühle oder einen Rotor-Stator-Mischer.
</P>
<P>
18. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der Ansprüche 2 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass die Einarbeitung der oberflächenmodifizierten Nanofüllstoffe in das organische Bindemittel mittels eines Hochgeschwindigkeitsrührers, Ultraschall, eines Dissolvers, einer Perlmühle, eines Walzenstuhls und/oder eines Rotor-Stator-Mischers erfolgt.
</P>
<P>
19. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das organische Bindemittel ein zur Herstellung von Thermoplasten verwendetes Monomeres ist und das Gemisch aus dem organischen Bindemittel und den oberflächenmodifizierten Nanofüllstoffen nach dem Einarbeiten der oberflächenmodifizierten Nanofüllstoffe in das Bindemittel bzw. nach der Oberflächenmodifikation der Nanofüllstoffe im Bindemittel polymerisiert wird.
</P>
<P>
20. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der Ansprüche 2 bis 18, dadurch gekennzeichnet, dass die oberflächenmodifizierten Nanofüllstoffe in eine Schmelze von Thermoplasten eingearbeitet werden.
</P>
<P>
21. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der Ansprüche 1 bis 18, dadurch gekennzeichnet, dass das organische Bindemittel ein Monomeres ist und das Gemisch aus dem organischen Bindemittel und den oberflächenmodifizierten Nanofüllstoffen nach dem Einarbeiten der oberflächenmodifizierten Nanofüllstoffe in das Bindemittel bzw. nach der Oberflächenmodifikation der Nanofüllstoffe im Bindemittel in einer wässrigen Dispersion oder Emulsion erfolgt.
</P>
<P>
22. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Nanokomposite bei Raumtemperatur oder erhöhter Temperatur und/oder Reaktion mit der Luftfeuchte und/oder UV- bzw. Elektronenstrahlung ausgehärtet werden.
</P>
<P>
23. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass bei der Oberflächenmodifikation der Nanofüllstoffe zusätzlich zu dem Silan, Titanat und/oder Zirkonat der allgemeinen Formel E(OR&apos;)nR4-n ein Tetraalkoxysilan, -titanat und/oder -zirkonat zugesetzt wird, wobei die molare Menge des Tetraalkoxysilans, -titanats und/oder -zirkonats bevorzugt weniger als 50 mol-% des Silans, Titanats und/oder Zirkonats der allgemeinen Formel E(OR&apos;)nR4-n beträgt.
</P>
<P>
24. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass dem organischen Bindemittel zusätzlich Elastomerpartikel zugegeben werden.
</P>
<P>
25. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach Anspruch 24, dadurch gekennzeichnet, dass die Elastomerpartikel Polydimethylsiloxan, Polybutadien und/oder Polyisopren enthalten oder hieraus bestehen.
</P>
<P>
26. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach Anspruch 24 oder 25, dadurch gekennzeichnet, dass die Elastomerpartikel einen mittleren Durchmesser zwischen 10 und 500 nm aufweisen.
</P>
<P>
27. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der Ansprüche 24 bis 26, dadurch gekennzeichnet, dass die Elastomerpartikel funktionelle organische Gruppen auf der Oberfläche tragen, die in der Lage sind, kovalente Bindungen mit dem organischen Bindemittel einzugehen.
</P>
<P>
28. Verfahren zur Herstellung von Nanokompositen nach einem der vorhergehenden Ansprüche,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
zusätzlich zu dem als Oberflächenmodifikationsreagenz eingesetzten Silan, Titanat oder Zirkonat ein weiteres Oberflächenmodifikationsreagenz der Formel Si(OR&apos;&apos;&apos;)mR&apos;&apos;&apos;&apos;4-m, bei dem m = 1, 2 oder 3 ist,
</P>
<P>
R&apos;&apos;&apos; eine beliebige organische funktionelle Gruppe ist,
</P>
<P>
und R&apos;&apos;&apos;&apos; eine Fluoralkylgruppe oder eine Alkylgruppe ist.
</P>
<P>
29. Nanokomposite, erhältlich mit dem Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 28.
</P>
<P>
30. Verfahren zur Herstellung von oberflächenmodifizierten Nanofüllstoffen, bei dem
</P>
<P>
Nanofüllstoffe in einem organischen Medium mit einem Silan, Titanat und/oder Zirkonat unter Zusatz einer Base an der Oberfläche organisch modifiziert,
</P>
<P>
wobei das organische Medium ein polares Lösungsmittel ist,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
als Base eine nicht ionische Base zugesetzt wird, die eine acyclische Base mit einem pKBH+-Wert &amp;gt;= 19 oder eine cyclische Base mit einem pKBH+-Wert &amp;gt;= 15 ist.
</P>
<P>
31. Oberflächenmodifizierte Nanofüllstoffe, erhältlich mit dem Verfahren nach Anspruch 30.
</P>
<P>
32. Verwendung der Nanokomposite nach Anspruch 29 als Lack, Klebstoff, Vergussmasse, Beschichtung, Matrixharz für faserverstärkte Kunststoffe, Polymerschaum oder Kunststoffformteil oder zur Herstellung derartiger Produkte.
</P>
<P>
33. Verwendung nach Anspruch 32, dadurch gekennzeichnet, dass die Nanokomposite im Flugzeugbau, in der Elektronik, zur Automobillackierung, zum Lackieren transparenter Kunststoffe, als Parkettlack, als Dentalmaterial, zur Beschichtung optischer Gläser oder als Basismaterial für optische Gläser eingesetzt werden.
</P>
<P>
34. Verwendung nach Anspruch 33, dadurch gekennzeichnet, dass die Nanokomposite zum Lackieren von Autoscheiben aus Polycarbonat oder als Beschichtung von Brillen oder als Basismaterial für Brillengläser eingesetzt werden.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP1999164B1;DE102006039638B3;WO2008022614A2;WO2008022614A3
</Also_published_as>
</BiblioData>
