<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
NANOSCALAR PARTICLES BASED ON SIO2 AND MIXED OXIDES THEREOF, THEIR PREPARATION AND USE FOR TREATING TEXTILE MATERIALS
</Title>
<PublicationNumber>
EP1968891A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
EFFENBERGER FRANZ [DE]
</Name>
<Name>
RENTSENLKHUNDEV MYADAGMAA [DE]
</Name>
<Name>
EFFENBERGER, FRANZ
</Name>
<Name>
RENTSENLKHUNDEV, MYADAGMAA
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
DITF DEUTSCHE INST FUER TEXTIL [DE]
</Name>
<Name>
DEUTSCHE INSTITUTE FUER TEXTIL- UND FASERFORSCHUNG DENKENDORF
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1968891
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060829301
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-12-05
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006EP11657
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-05
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200510062606
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-12-23
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01B33/193
</Class>
<Class>
C01B33/26
</Class>
<Class>
D06M11/45
</Class>
<Class>
D06M11/79
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B13/32C
</Class>
<Class>
C01B33/143
</Class>
<Class>
C01B33/193
</Class>
<Class>
D06M11/45
</Class>
<Class>
D06M11/79
</Class>
<Class>
D06M13/432
</Class>
<Class>
D06M13/46
</Class>
<Class>
D06M15/256
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Nano-scale primary particles based on silicon oxide or mixed oxide of silicon oxide and other metal oxide, preferably aluminum trioxide, where the nano-scale primary particle exhibits an average particle size of 1-2000 nm (determined according to measurement of particle size equipment Zetasizer LV (RTM: Submicron size particle analyzer) (nano series)) and a negative charge, are new. Independent claims are included for: (1) a liquid medium comprising a nano-scale primary particle;  and (2) use of the nano-scale primary particle for hydrophilic coating of the hydrophobic material.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Nanoskalige Primärteilchen auf Basis von SiO2 oder eines Mischoxids von SiO2 und anderen Metalloxiden, insbesondere Al2O3, dadurch gekennzeichnet, dass die nanoskaligen Primärteilchen eine mittlere Teilchengrösse von 1 bis 2000 nm (bestimmt nach der Methode der Messung der Teilchengrössen mit dem Gerät Zetasizer NS (Nano Serie)) sowie eine negative Ladung aufweisen.
</P>
<P>
2. Nanoskalige Primärteilchen nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass deren mittlere Teilchengrösse etwa 40 bis 500 nm, insbesondere 100 bis 150 nm, beträgt.
</P>
<P>
3. Nanoskalige Primärteilchen nach Anspruch 1 oder 2 auf Basis eines Mischoxids, insbesondere in Form von SiO2/Al2O3, dadurch gekennzeichnet, dass das Zetapotential (bestimmt nach der Messmethode in Abhängigkeit vom pH-Wert mit dem Gerät Zetasizer) etwa -8 bis -100 mV beträgt.
</P>
<P>
4. Nanoskalige Primärteilchen nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass das Zetapotential etwa -10 bis -100 mV, insbesondere etwa -10 bis -40 mV, beträgt.
</P>
<P>
5. Nanoskalige Primärteilchen nach Anspruch 1 oder 2 auf der Basis von SiO2, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine negative Ladung von etwa -100 bis -200 mV, insbesondere etwa -100 mV, aufweisen.
</P>
<P>
6. Nanoskalige Primärteilchen nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass sie ein Mischoxid aus SiO2/Al2O3 darstellen.
</P>
<P>
7. Nanoskalige Primärteilchen nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass sie ein Mischoxid von SiO2 und anderen Metalloxiden darstellen, wobei auf 1 Gewichtsteil SiO2 etwa 0,125 bis 0,625 Gewichtsteile, insbesondere etwa 0,125 bis 0,25 Gewichtsteile des weiteren Oxids entfallen.
</P>
<P>
8. Nanoskalige Primärteilchen nach einem dem vorhergehenden Ansprüche 1 bis 4 oder 6, dadurch gekennzeichnet, dass sie ein -Si-O-Al- Netzwerk sowie in einem Festkörper-NMR-Spektrum mit Q-Gruppen [Q&amp;lt;4&amp;gt;(2Al)] und [Q&amp;lt;4&amp;gt;(1Al)] aufweisen.
</P>
<P>
9. Flüssiges Medium mit einem Gehalt an nanoskaligen Primärteilchen nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche 1 bis 8.
</P>
<P>
10. Flüssiges Medium nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass das flüssige Medium das Reaktionsmedium ist, in dem die nanoskaligen Primärteilchen gebildet worden sind.
</P>
<P>
11. Flüssiges Medium nach Anspruch 9 oder 10, dadurch gekennzeichnet, dass der flüssige Bestandteil auf Wasser und/oder Alkohol, insbesondere in Form von Methanol und/oder Ethanol, beruht.
</P>
<P>
12. Verfahren zur Herstellung von nanoskaligen Primärteilchen nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass eine Dispersion eines Orthosilikats, insbesondere in Form von Tetramethylorthosilikat (TMOS), in Gegenwart eines Dispergiermittels, insbesondere nichtionischen Dispergiermittels, mit einem Hochleistungsrührgerät gerührt und das Orthosilikat zu nanoskaligen Primärteilchen hydrolysiert wird oder der Dispersion des Orthosilikats die Dispersion eines Metallsalzes zur Ausbildung eines Mischoxids von SiO2 und anderen Metalloxiden zugemischt und diese Dispersion mit einem Hochleistungsrührgerät gerührt und das darin enthaltene Orthosilikat zu nanoskaligen Primärteilchen hydrolysiert wird.
</P>
<P>
13. Verfahren nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass als Hochleistungsrührgerät ein Ultra-Turax-Gerät eingesetzt wird.
</P>
<P>
14. Verfahren nach Anspruch 12 oder 13, dadurch gekennzeichnet, dass die Konzentration des Orthosilikats in der jeweiligen Dispersion auf etwa 0,5 bis 5 Gew.-% eingestellt wird, insbesondere auf etwa 0,5 bis 2 Gew.-%.
</P>
<P>
15. Verfahren nach einem der Ansprüche 12 bis 14, dadurch gekennzeichnet, dass zur Steuerung der mittleren Teilchengrösse der nanoskaligen Primärteilchen eine Variation der Konzentration des TMOS, der Konzentration der Metallsalze, der Konzentration des Dispergiermittels sowie des Dispersionsmittels in Form von Wasser und/oder Alkohol vorgenommen wird.
</P>
<P>
16. Verfahren nach Anspruch 15, dadurch gekennzeichnet, dass zur Einstellung einer kleinen mittleren Teilchengrösse der nanoskaligen Primärteilchen, insbesondere einer Teilchengrösse von 1 bis 10 nm, als Dispergiermittel Methanol und/oder Ethanol und als Katalysator insbesondere verdünnte Salzsäure, insbesondere in einer Konzentration von etwa 0,5 bis 0,001 N, herangezogen werden.
</P>
<P>
17. Verfahren nach Anspruch 16, dadurch gekennzeichnet, dass die Konzentration der verdünnten Salzsäure auf etwa 0,008 bis 0,015 N eingestellt wird.
</P>
<P>
18. Verfahren nach einem der Ansprüche 12 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass zur Herstellung eines SiO2/Al2O3-Mischoxids eine Dispersion eines Orthosilikats mit der Dispersion eines Aluminiumsalzes mit einem Hochleistungsrührgerät vermischt wird.
</P>
<P>
19. Verfahren nach Anspruch 18, dadurch gekennzeichnet, dass als Aluminiumsalz Aluminiumsulfat eingesetzt wird.
</P>
<P>
20. Verfahren nach Anspruche 18 oder 19, dadurch gekennzeichnet, dass die Konzentration des Aluminiumsalzes, insbesondere des Aluminiumsulfats, in der Dispersion mit dem Orthosilikat auf etwa 10 bis 30 Mol%, insbesondere auf etwa 15 bis 25 Mol%, bezogen auf die Menge des Orthosilikats, eingestellt wird.
</P>
<P>
21. Verfahren nach einem der Ansprüche 12 bis 20, dadurch gekennzeichnet, dass das Verfahren so gesteuert wird, dass in dem nanoskaligen SiO2/Al2O3-Mischoxid auf 1 Gew.-Teil SiO2 etwa 0,125 bis 0,625 Gew.-Teile Al2O3 entfallen, insbesondere auf 1 Gew.-Teil SiO2 etwa 0,125 bis 0,25 Gew.-Teile Al2O3.
</P>
<P>
22. Verwendung der nanoskaligen Primärteilchen nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 8 zum hydrophilierenden Beschichten hydrophober textiler Materialien.
</P>
<P>
23. Verwendung nach Anspruch 22, dadurch gekennzeichnet, dass als textile Materialien Filamente, Fasern, Garne, Gewebe, Gewirke und/oder Vliese mit einer hydrophilien Beschichtung versehen werden.
</P>
<P>
24. Verwendung nach Anspruch 22 oder 23, dadurch gekennzeichnet, dass die textilen Materialien aus organischen Polymeren oder Glasmaterialien bestehen.
</P>
<P>
25. Verwendung nach Anspruch 24, dadurch gekennzeichnet, dass die organischen Polymere Polyester, Polyolefine, insbesondere Homo- oder Copolymerisate von Ethylen und/oder Propylen, halogenierte Polyolefine, insbesondere PCV, Polyacrylsäurederivate (PAN), Polyamide und/oder Polypropylen darstellen.
</P>
<P>
26. Verwendung nach einem der Ansprüche 22 bis 25 unter Erhalt textiler Materialien mit stark ausgeprägten hydrophilen Eigenschaften, bestimmt nach der Messmethode des Kontaktwinkels eines Wassertropfens und des Liquid Strike Through Time Tests.
</P>
<P>
27. Verwendung nach Anspruch 26, dadurch gekennzeichnet, dass der Grad der Hydrophilierung, gemessen an einem Polypropylen-Vlies, dadurch zum Ausdruck kommt, dass der Kontaktwinkel eines Wassertropfens im Vergleich zu dem nicht hydrophilierten Polypropylen-Vlies von 120 auf 60 deg. und beim Polypropylen-Gewebe von 117 auf 48 deg. reduziert ist.
</P>
<P>
28. Verwendung nach Anspruch 26, dadurch gekennzeichnet, dass der Grad der Hydrophilierung, gemessen an einem Polypropylen-Vlies, dadurch zum Ausdruck kommt, dass bei einem Liquid Strike Through Time Test das hydrophilierte Polypropylen-Vlies in weniger als 3 Sekunden mit der Testflüssigkeit benetzt wird.
</P>
<P>
29. Verwendung nach mindestens einem der Ansprüche 22 bis 25, dadurch gekennzeichnet, dass auf der hydrophilen Beschichtung der textilen Materialien eine hydrophobe äussere Schicht mit verbesserter Alkohol- und Ölabweisung im Vergleich zu einem textilen Material ohne hydrophile Zwischenschicht ausgebildet wird.
</P>
<P>
30. Verwendung nach Anspruch 29, dadurch gekennzeichnet, dass zur Ausbildung der hydrophoben äusseren Schicht fluorierte Verbindungen, insbesondere Fluorcarbonharze herangezogen werden, insbesondere in einer deutlich reduzierten Auftragsmenge, verglichen mit einem textilen Material ohne hydrophile Zwischenschicht, ohne dass die angestrebte Alkohol- und Öl-Abweisung beeinträchtigt wird.
</P>
<P>
31. Verwendung nach mindestens einem der Ansprüche 22 bis 28, dadurch gekennzeichnet, dass auf der hydrophilen Beschichtung der textilen Materialien eine antimikrobielle Ausrüstung vorgenommen wird, insbesondere eine antibakterizide Ausrüstung.
</P>
<P>
32. Verwendung nach Anspruch 31, dadurch gekennzeichnet, dass die antimikrobielle Ausrüstung durch quaternäre Ammoniumsalze erreicht wird, insbesondere durch Benzalkoniumchlorid (Alkylbenzyldimethylammoniumchlorid).
</P>
<P>
33. Verwendung nach Anspruch 32, dadurch gekennzeichnet, dass ein quaternäres Ammoniumsalz mit langer Alkylkette herangezogen wird, insbesondere mit 12 bis 18 Kohlenstoff-Atomen in der Alkylkette.
</P>
<P>
34. Verwendung nach einem der Ansprüche 31 bis 33, dadurch gekennzeichnet, dass als antimikrobielle Substanzen Polyhexamethylenbiguanidiniumsalze oder Chitosan, insbesondere in Form wasserlöslicher Chitosanoligomere, herangezogen werden.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP1968891B1;DE102005062606A1;US2009149097A1;JP2009520665A;WO2007079841A1;CN101360683A;CA2634300A1;AT499321T
</Also_published_as>
</BiblioData>
