<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
USE OF BARIUM SULFATE OR CALCIUM CARBONATE PARTICLES IN TRANSPARENT POLYMER COMPOSITIONS, TRANSPARENT POLYMER COMPOSITIONS AND PROCESS FOR MANUFACTURING THESE COMPOSITIONS
</Title>
<PublicationNumber>
EP1937596A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
LEFEVRE BENOIT [FR]
</Name>
<Name>
LACROIX MARC [BE]
</Name>
<Name>
CAVALIER KARINE [FR]
</Name>
<Name>
RODARY GAELLE [FR]
</Name>
<Name>
PINEAU JULIEN [FR]
</Name>
<Name>
JOURQUIN CHRISTIAN [BE]
</Name>
<Name>
HARDINGHAUS FERDINAND [DE]
</Name>
<Name>
PARK JAI-WON [DE]
</Name>
<Name>
KOEHLER KARL [DE]
</Name>
<Name>
CAILLE JEAN-RAPHAEL [BE]
</Name>
<Name>
MOMTAZ ARDECHIR [BE]
</Name>
<Name>
LEFEVRE, BENOIT
</Name>
<Name>
LACROIX, MARC
</Name>
<Name>
CAVALIER, KARINE
</Name>
<Name>
RODARY, GAELLE
</Name>
<Name>
PINEAU, JULIEN
</Name>
<Name>
JOURQUIN, CHRISTIAN
</Name>
<Name>
HARDINGHAUS, FERDINAND
</Name>
<Name>
PARK, JAI-WON
</Name>
<Name>
KOEHLER, KARL
</Name>
<Name>
CAILLE, JEAN-RAPHAEL
</Name>
<Name>
MOMTAZ, ARDECHIR
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
SOLVAY [BE]
</Name>
<Name>
SOLVAY SA
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1937596
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060806974
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-10-04
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006EP67039
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-10-04
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20050010129
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-10-04
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01F11/18
</Class>
<Class>
C01F11/46
</Class>
<Class>
C08K3/30
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01F11/18C
</Class>
<Class>
C09C1/02B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Use of calcium carbonate nanoparticles, having average equivalent spherical diameter of 70-0.5 nm, which is measured by small angle X-ray scattering, as a filler in transparent polymeric compositions. Independent claims are included for: (1) a transparent polymeric composition comprising at least a polymer containing in-built calcium carbonate nanoparticles; ;  and (2) a process of preparing the compositions comprising preparation of the particles i.e. preparing an aqueous phase emulsion (I) in an organic phase, where the emulsion contains a surfactant derivative and a calcium ion source, optionally preparing an aqueous phase emulsion in an organic phase, where the emulsion contains a surfactant derivative and a carbonate ion source, mixing (I) with carbon dioxide or mixing (I) with the obtained emulsion of the previous step, distilling the mixture obtained from the mixing to separate the mixture to a light and a heavy fractions of the nanoparticles and recovering the heavy fraction, precipitating the heavy fraction nanoparticles, separating and drying the precipitated nanoparticles to obtain powder and optionally dispersing the powder in an organic solvent, mixing the powder with a polymer,;  optionally mixing the powder with a monomer and polymerization of the mixture.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. - Utilisation de nano particules de carbonate de calcium ayant un diamètre sphérique équivalent moyen mesuré par la technique de diffusion de rayons-X aux petits angles inférieur ou égal à 70 nm et supérieur ou égal à 0,5 nm comme matière de charge dans des compositions polymériques transparentes.
</P>
<P>
2. - Utilisation selon la revendication 1 dans laquelle 90 % en poids des nano particules ont un diamètre sphérique équivalent mesuré par la technique de diffusion de rayons-X aux petits angles supérieur ou égal à 90 % et inférieur ou égal à 110 % du diamètre sphérique équivalent moyen.
</P>
<P>
3. - Utilisation selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 2 dans laquelle les nano particules mises en uvre se présentent sous forme d&apos;agrégats dont la plus grande dimension est supérieure ou égale à 10 nm et inférieure ou égale à 40 m et dont la plus petite dimension est supérieure ou égale 5 nm et inférieure ou égale à 10 m, telles que mesurées par Microscopie Electronique à Balayage.
</P>
<P>
4. - Utilisation selon la revendication 3 dans laquelle les agrégats contiennent au moins un dérivé organique et où la teneur en dérivé organique est supérieure ou égale à 0,01 % et inférieure ou égale à 90 % du poids total des agrégats.
</P>
<P>
5. - Utilisation selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 4, dans laquelle les nano particules de carbonate de calcium ont été obtenues par un procédé de précipitation en émulsion.
</P>
<P>
6. - Composition polymérique transparente comprenant au moins un polymère où des nano particules de carbonate de calcium ayant un diamètre sphérique équivalent moyen mesuré par la technique de diffusion de rayons- X aux petits angles inférieur ou égal à 70 nm et supérieur ou égal à 0,5 nm ont été incorporées.
</P>
<P>
7. - Composition selon la revendication 6 où le polymère est sélectionné 30 parmi les polyoléfines, les polymères vinyliques, les résines époxy, les silicones, les polyuréthanes, les polyamides, les polyesters saturés et insaturés, les - 13 - polysulfones, les polymères cellulosiques, les aminoplastes, les polycarbonates, les copolymères d&apos;une alpha oléfine et d&apos;un monomère vinylique, les terpolymères, et leurs mélanges, et où les nano particules de carbonate de calcium précipité ont été incorporées, à raison de plus de 0,5 % en poids.
</P>
<P>
8. - Composition selon la revendication 7 où les polyoléfines sont sélectionnées parmi le polyméthylpentène, le polystyrène, les caoutchoucs naturels et synthétiques et les copolymères à base d&apos;oléfines cycliques, et où les polymères vinyliques sont sélectionnés parmi le chlorure de polyvinyle, le polyacétate de vinyle et le polyméthacrylate de méthyle, et où le silicone est un silicone modifié, et où le polyester saturé est le polytéréphtalate d&apos;éthylène, et où les copolymères d&apos;une alpha-oléfine et d&apos;un monomère vinylique sont sélectionnés parmi les copolymères ethylène-alcool vinylique, les copolymères styrène-acrylonitrile et les copolymères styrène-méthacrylate de méthyle et où le terpolymère est un copolymère acrylonitrile-butadiène-styrène.
</P>
<P>
9. - Procédé de fabrication de compositions polymériques transparentes comprenant les étapes suivantes a. préparation de nano particules de carbonate de calcium ayant un diamètre sphérique équivalent moyen mesuré par la technique de diffusion de rayons-X aux petits angles inférieur ou égal à 70 nm et supérieur ou égal à 0,5 nm par i. préparation d&apos;une émulsion d&apos;une phase aqueuse dans une phase organique, où l&apos;émulsion contient un dérivé tensioactif et une source d&apos;ions calcium ü. optionnellement, préparation d&apos;une émulsion d&apos;une phase aqueuse dans une phase organique, où l&apos;émulsion contient un dérivé tensioactif et une 25 source d&apos;ions carbonate iii. mélange de l&apos;émulsion préparée à l&apos;étape i avec du dioxyde de carbone ou avec l&apos;émulsion préparée à l&apos;étape ii iv. distillation du mélange obtenu à l&apos;étape iii pour le séparer en au moins une fraction légère et une fraction lourde, les nano particules de carbonate 30 de calcium se trouvant dans la fraction lourde, et récupération de la fraction lourde - 14- v. précipitation des nano particules de carbonate de calcium dans la fraction lourde de l&apos;étape iv vi. séparation et séchage des nano particules de carbonate de calcium précipitée à l&apos;étape v pour obtenir une poudre vii. optionnellement dispersion de la poudre dans un solvant organique.
</P>
<P>
b. Mélange de la poudre de nano particules de carbonate de calcium obtenue à l&apos;étape a vi ou de la dispersion de la poudre dans un solvant organique obtenue à l&apos;étape a vii avec au moins un polymère ou c. Optionnellement, mélange de la poudre de nano particules de carbonate de calcium obtenue à l&apos;étape a vi ou de la dispersion de la poudre dans un solvant organique obtenue à l&apos;étape a vii avec au moins un monomère et polymérisation de ce dernier.
</P>
<P>
10. - Procédé selon la revendication 9 dans lequel le mélange de l&apos;étape b est réalisé au cours d&apos;un procédé de mise en forme du polymère tel que l&apos;extrusion, l&apos;injection, le moulage et le calandrage.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2891546A1;US2008227901A1;KR20080059424A;JP2009510248A;WO2007039625A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
