<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
ENCAPSULATED NANOPARTICLES, ESPECIALLY THOSE HAVING A CORE/SHELL STRUCTURE
</Title>
<PublicationNumber>
EP1996319A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
BAZZI RANA [FR]
</Name>
<Name>
RENARD OLIVIER [FR]
</Name>
<Name>
NOEL CELINE [FR]
</Name>
<Name>
BAZZI, RANA
</Name>
<Name>
RENARD, OLIVIER
</Name>
<Name>
NOEL, CELINE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
COMMISSARIAT ENERGIE ATOMIQUE [FR]
</Name>
<Name>
COMMISSARIAT A L&apos;ENERGIE ATOMIQUE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1996319
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070727131
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-03-20
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP52654
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-03-20
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060050950
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-03-20
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J13/02
</Class>
<Class>
B01J13/22
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01J13/02
</Class>
<Class>
B01J13/22
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C03C14/00D
</Class>
<Class>
C09C1/62
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Bille comprenant au moins deux nanoparticules solides à structure coeur comprenant uniquement un coeur solide, ou à structure coeur-coquille comprenant un coeur solide entouré par une enveloppe ou coquille solide constituée par un matériau inorganique, lesdites nanoparticules étant enrobées par un oxyde métallique non poreux.Procédé de préparation de ladite bille.Matériau tel que du verre, un cristal, une céramique, un polymère comprenant lesdites billes.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Bille comprenant au moins deux nanoparticules solides à structure coeur comprenant uniquement un coeur solide, ou à structure coeur-coquille comprenant un coeur solide entouré par une enveloppe ou coquille solide constituée par un matériau inorganique, lesdites nanoparticules étant enrobées par un oxyde métallique non poreux.
</P>
<P>
2. Bille selon la revendication 1, dans laquelle les nanoparticules sont des nanoparticules à structure coeur pourvue à leur surface de fonctionnalités chimiques, telles que des fonctions OH.
</P>
<P>
3. Bille selon la revendication 1, dans laquelle la taille moyenne desdites nanoparticules à structure coeur-coquille est de 1 à 100 nm, de préférence de 2 à 50, de préférence encore de 5 à 20 nm.
</P>
<P>
4. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle la taille moyenne des coeurs desdites nanoparticules à structure coeur ou à structure coeur-coquille est de 1 à 50 nm, de préférence de 2 à 20 nm, de préférence encore de 5 à 15 nm.
</P>
<P>
5. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle l&apos;épaisseur moyenne de l&apos;enveloppe desdites nanoparticules àstructure coeur-coquille est de 1 à 10 nm, de préférence de 1 à 5 nm, de préférence encore de 1 à 2 nm.
</P>
<P>
6. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle les nanoparticules ont la forme de sphères, lamelles, fibres, tubes, polyèdres, ou une forme aléatoire.
</P>
<P>
7. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle le coeur des nanoparticules est constitué en majorité par au moins un métal.
</P>
<P>
8. Bille selon la revendication 7, dans laquelle le coeur de la nanoparticule est constitué par au moins 80% en masse d&apos;au moins un métal, de préférence par au moins 90% en masse, et de préférence encore par 100% en masse d&apos;au moins un métal.
</P>
<P>
9. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications 7 à 8, dans laquelle le métal qui constitue en majorité le coeur des nanoparticules est choisi parmi l&apos;aluminium et les éléments de numéro atomique allant de 13 à 82 et composant les colonnes 3 à 16 de la classification périodique des éléments, et les alliages de ceux-ci.
</P>
<P>
10. Bille selon la revendication 9, dans laquelle le coeur des nanoparticules est constitué par un mélange de deux ou plus desdits métaux et/ou alliages de ceux-ci.
</P>
<P>
11. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications 7 à 10, dans laquelle le coeur des nanoparticules est un coeur composite constitué de plusieurs zones, des zones adjacentes étant constituées par des métaux, alliages ou mélanges différents.
</P>
<P>
12. Bille selon la revendication 11, dans laquelle le coeur composite des nanoparticules est un coeur composite multicouche comprenant un coeur ou noyau interne constitué par un métal, alliage ou mélange de métal, recouvert au moins partiellement par une première couche en un métal, alliage de métal ou mélange de métaux différent de celui constituant le coeur ou noyau interne, et éventuellement par une ou plusieurs autres couches, chacune de ces couches recouvrant au moins partiellement la couche précédente et chacune de ces couches étant constituée par un métal, alliage ou mélange différent de la couche suivante et de la couche précédente.
</P>
<P>
13. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications 7 à 12, dans laquelle le coeur des nanoparticules comprend en outre des impuretés inévitables, et des stabilisants.
</P>
<P>
14. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications 7 à 13, dans laquelle le coeur des nanoparticules comprend en outre des oxydes de métaux.30
</P>
<P>
15. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications 7 à 14, dans laquelle le métal qui constitue en majorité le coeur des nanoparticules est choisi parmi les métaux de transition, les métaux nobles, les métaux des terres rares, et leurs alliages et mélanges.
</P>
<P>
16. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications 7 à 15, dans laquelle le métal qui constitue en majorité le coeur des nanoparticules est choisi parmi l&apos;aluminium, le cuivre, l&apos;argent, l&apos;or, l&apos;indium, le fer, le platine, le nickel, le molybdène, le titane, le tungstène, l&apos;antimoine, la palladium, le zinc, l&apos;étain, l&apos;europium et leurs alliages et mélanges.
</P>
<P>
17. Bille selon selon l&apos;une quelconque des revendications 7 à 16, dans laquelle le métal qui constitue en majorité le coeur des nanoparticules est choisi parmi l&apos;or, le cuivre, l&apos;argent, le palladium, le platine et leurs alliages et mélanges.
</P>
<P>
18. Bille selon la revendication 17, dans laquelle le métal est l&apos;or.
</P>
<P>
19. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle le coeur est modifié en surface par un traitement modifiant les propriétés physicochimiques de celui-ci. 30
</P>
<P>
20. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 6, dans laquelle le coeur de la nanoparticule est constitué en majorité par un oxyde de métal, un sulfure, séléniure, phosphure de métal par exemple de métal de transition ou de terres rares, un matériau semi-conducteur.
</P>
<P>
21. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle le matériau inorganique qui constitue l&apos;enveloppe des nanoparticules à structure coeur-coquille est choisi parmi les matériaux constitués par les oxydes métalliques simples ou composés et/ou les polymères organométalliques.
</P>
<P>
22. Bille selon la revendication 21, dans laquelle les oxydes métalliques sont choisis parmi les oxydes de silicium, de titane, d&apos;aluminium, de zirconium, d&apos;yttrium, de zinc, de bore, de lithium, de magnésium, de sodium, de cérium, les oxydes mixtes de ceux-ci, et les mélanges de ces oxydes et oxydes mixtes.
</P>
<P>
23. Bille selon la revendication 22, dans laquelle l&apos;oxyde métallique est choisi parmi la silice, l&apos;oxyde de titane, l&apos;alumine, l&apos;oxyde de zirconium et l&apos;oxyde d&apos;yttrium.
</P>
<P>
24. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle l&apos;enveloppe de chaque nanoparticule à structure coeur-coquille a uneépaisseur de 1 à 10 nm, de préférence de 1 à 5 nm, de préférence encore de 1 à 2 nm et le coeur a une taille de 1 à 50 nm, de préférence de 2 à 20 nm, de préférence encore de 5 à 15 nm.
</P>
<P>
25. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle le matériau inorganique qui constitue l&apos;enveloppe des nanoparticules est choisi parmi les matériaux inorganiques, tels que les oxydes métalliques et les polymères organométalliques susceptibles d&apos;être obtenus par un procédé sol-gel.
</P>
<P>
26. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle ledit oxyde métallique, non poreux est choisi parmi les oxydes de silicium, de titane, d&apos;aluminium, de zirconium, d&apos;yttrium, de zinc, les oxydes mixtes de ceux-ci et les mélanges de ces oxydes et oxydes mixtes.
</P>
<P>
27. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle l&apos;oxyde métallique, non poreux est choisi parmi les oxydes susceptibles d&apos;être obtenus par un procédé sol-gel.
</P>
<P>
28. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle ledit oxyde métallique non poreux a une épaisseur telle que le diamètre de la bille soit de 50 à 3000 nm, de préférence de 50 à 2000 nm, de préférence encore de 100 à 900 nm, mieux de 300 à 500 ou 600 nm.
</P>
<P>
29. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes constituée par de 2 à 10 nanoparticules enrobées par un oxyde métallique, non poreux.
</P>
<P>
30. Bille selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans laquelle l&apos;oxyde métallique non poreux est un oxyde réfractaire.
</P>
<P>
31. Bille comprenant une ou plusieurs nanoparticules solides à structure coeur comprenant uniquement un coeur solide métallique, ou à structure coeur-coquille comprenant un coeur solide métallique entouré par une enveloppe ou coquille solide constituée par un matériau inorganique, lesdites nanoparticules étant enrobées par un oxyde métallique non poreux.
</P>
<P>
32. Procédé de préparation de billes selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 30, comprenant une ou plusieurs nanoparticules à structure coeur comprenant un coeur solide, ou à structure coeur-coquille, comprenant un coeur solide et une enveloppe solide constituée par un matériau inorganique, lesdites nanoparticules étant enrobées par un oxyde métallique non poreux, de préférence réfractaire, dans lequel on réalise les étapes successives suivantes . a) on prépare des nanoparticules solides constituant le coeur desdites nanoparticules ;b) éventuellement on fonctionnalise en surface, ou on entoure chacune desdites nanoparticules solides constituant le coeur d&apos;une enveloppe solide constituée par un matériau inorganique, moyennant quoi on obtient des nanoparticules à structure coeur-coquille ; c) on enrobe lesdites nanoparticules dans un oxyde métallique non poreux, de préférence réfractaire.
</P>
<P>
33. Procédé selon la revendication 32, dans lequel lesdites nanoparticules ont un coeur solide métallique, et l&apos;enveloppe solide est constituée par un oxyde métallique.
</P>
<P>
34. Procédé selon la revendication 33, dans lequel les étapes a) et b) sont simultanées et constituent une étape a1). 20
</P>
<P>
35. Procédé selon la revendication 34, dans lequel l&apos;étape a1) est réalisée par réduction d&apos;un sel du métal constituant le coeur tel que l&apos;or par le diMéthylFormamide (DMF) ; et revêtement simultané des nanoparticules de métal ainsi formées, par hydrolyse 25 d&apos;un précurseur, tel qu&apos;un alcoolate, de l&apos;oxyde métallique constituant l&apos;enveloppe.
</P>
<P>
36. Procédé selon la revendication 33 ou 34, dans lequel les nanoparticules à structure 30 coeur-coquille sont préparées par réduction d&apos;un sel du métal constituant le coeur, par un réducteur puissant15tel que le NaBH4, ou le citrate de Na et/ou en opérant en milieu dilué ; et revêtement simultané des nanoparticules de métal ainsi formées, par hydrolyse d&apos;un précurseur, tel qu&apos;un alcoolate, de l&apos;oxyde métallique constituant l&apos;enveloppe.
</P>
<P>
37. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 32 à 36, dans lequel l&apos;étape c) est réalisée par un procédé sol-gel, par hydrolyse d&apos;un précurseur, tel qu&apos;un précurseur alcoxyde, de l&apos;oxyde de métal non poreux, de préférence réfractaire.
</P>
<P>
38. Procédé selon la revendication 33, dans lequel l&apos;hydrolyse dudit précurseur, tel qu&apos;un précurseur alcoxyde est réalisée dans un milieu alcoolique anhydre constitué par un ou plusieurs alcools choisis par exemple parmi le butanol et l&apos;isopropanol, en présence d&apos;un acide organique à longue chaîne par exemple de 10C à 20C tel que l&apos;acide oléïque, en présence des nanoparticules à structure coeur-coquille préparées précédemment lors des étapes a) et b) ou al).
</P>
<P>
39. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 32 à 38, dans lequel, à l&apos;issue de l&apos;étape c), on réalise un traitement thermique à une température de 100 à 800 C et pendant une durée de 1 à 24 heures.
</P>
<P>
40. Procédé selon la revendication 39, dans lequel le traitement thermique comprend les étapes suivantes . montée depuis la température ambiante jusqu&apos;à la température de 450 C à une vitesse de chauffage de 5 C/minute ; - maintient au palier de 450 C pendant une durée de 3 heures ; montée depuis la température de 450 C jusqu&apos;à la température de 650 C à une vitesse de chauffage de 5 C/minute ; - maintient au palier de 650 C pendant une durée de 5 heures ; - retour à la température ambiante à une vitesse de refroidissement de 5 C/minute.
</P>
<P>
41. Matériau dans lequel sont incorporées des billes selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 31, à une teneur de 100 à 5000, 10000 ou 15000 ppm, de préférence de 2000 à 4000 ppm par rapport au poids total du matériau.
</P>
<P>
42. Matériau selon la revendication 41, dans lequel ledit matériau est choisi parmi les verres, les cristaux, les céramiques, les polymères.
</P>
<P>
43. Utilisation des billes selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 31, pour communiquer des effets optiques, visuels, tels qu&apos;une coloration intense à un matériau tel que du verre.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2898519A1;US2009169892A1;JP2009530497A;WO2007107574A2;WO2007107574A3
</Also_published_as>
</BiblioData>
