<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PREPARING SURFACE- MODIFIED, NANOPARTICULATE METAL OXIDES, METAL HYDROXIDES AND/OR METAL OXYHYDROXIDES
</Title>
<PublicationNumber>
EP1931737A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
HIBST HARTMUT [DE]
</Name>
<Name>
RIEGER JENS [DE]
</Name>
<Name>
KISSEL JUTTA [DE]
</Name>
<Name>
ANDRE VALERIE [DE]
</Name>
<Name>
MC KEE GRAHAM EDMUND [DE]
</Name>
<Name>
HIBST, HARTMUT
</Name>
<Name>
RIEGER, JENS
</Name>
<Name>
KISSEL, JUTTA
</Name>
<Name>
ANDRE, VALERIE
</Name>
<Name>
MC KEE, GRAHAM EDMUND
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BASF SE [DE]
</Name>
<Name>
BASF SE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1931737
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060793694
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-09-21
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006EP66569
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-09-21
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200510046263
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-09-27
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
A61K8/27
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
<Class>
C08K3/22
</Class>
<Class>
C09C1/04
</Class>
<Class>
C09C1/24
</Class>
<Class>
C09C3/10
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K8/27
</Class>
<Class>
A61K8/88
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
B82Y5/00
</Class>
<Class>
C01G49/00C12
</Class>
<Class>
C01G49/08
</Class>
<Class>
C01G53/00
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
<Class>
C09C1/24
</Class>
<Class>
C09C3/10
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Preparation of an aqueous suspension of surface-modified nano-particles of a metallic oxide, a metal hydroxide and/or a metallic oxide hydroxide, where the metal is aluminum, magnesium, cerium, iron, titanium, zinc and zirconium, comprises mixing an aqueous solution of a metal salt with an aqueous solution of a polymer at a pH of 3-13 and at a temperature (T1) of 0-50[deg]C and precipitating the surface-modified nanoparticles of the metallic oxide, metal hydroxide and/or the metallic oxide hydroxide by heating the mixture at a temperature (T2) of 60-300[deg]C. Independent claims are included for: (1) a method for the production of a powdered surface-modified nanoparticles of metallic oxide, metal hydroxide and/or metallic oxide hydroxide, comprising mixing an aqueous solution of a metal salt with an aqueous solution of a polymer at a pH value of 3-13 and at a temperature (T1) of 0-50[deg]C, precipitating the surface-modified nano-particle of the metallic oxide, metal hydroxide and/or the metallic oxide hydroxide by heating the mixture at 60-300[deg]C, isolating the precipitated nanoparticles from the aqueous reaction mixture, and drying the nanoparticles;  and (2) a powdered surface-modified nanoparticles of a metallic oxide, metal hydroxide, and/or a metallic oxide hydroxide, having a coating with polyasparaginic acid, with a BET surface area of 25-500 m2&amp;gt;/g.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung einer wässrigen Suspension oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen eines Metalloxids, Metallhydroxids, und/oder Metalloxidhydroxids, wobei das Metall ausgewählt ist aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Titan, Zink und Zirkonium, dadurchgekennzeichnet, dass man
</P>
<P>
a) eine wässrige Lösung eines Metallsalzes, wobei das Metall ausgewählt ist aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Titan, Zink und Zirkonium, mit einer wässrigen Lösung eines Polymers bei einem pH-Wert im Bereich von 3 bis 13 und bei einer Temperatur T1 im Bereich von 0 bis 50 deg. C mischt und
</P>
<P>
b) diese Mischung anschliessend auf eine Temperatur T2 im Bereich von 60 bis 300 deg. C temperiert, wobei das oberflächenmodifizierte nanopartikuläre Metalloxid, Metallhydroxid und/oder Metalloxidhydroxid ausfällt.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass das Mischen im Verfahrensschritt a) bei einer Temperatur T1 im Bereich von 15 bis 30 deg. C erfolgt.
</P>
<P>
3. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Temperatur T2 im Verfahrensschritt b) im Bereich von 70 bis 150 deg. C liegt.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass das Aufheizen von T1 nach T2 innerhalb von 0,1 bis 5 Minuten erfolgt.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Temperierzeit der Mischung in der im Verfahrensschritt b) gewählten Temperatur T2 0,1 bis 30 Minuten beträgt.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem eingesetzten Polymer um Polyasparaginsäure, Polyvinylpyrrolidon oder um Copolymere aus einem N-Vinylamid mit mindestens einem weiteren, eine polymerisierbare Gruppe enthaltenden Monomeren handelt.
</P>
<P>
7. Verfahren nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem eingesetzten Polymer um Polyasparaginsäure mit einem mittleren Molekulargewicht von 500 bis 1000000 handelt.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den Metallsalzen um Metallhalogenide, -acetate, -sulfate oder -nitrate handelt.
</P>
<P>
9. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass die Verfahrensschritte a) und/oder b) kontinuierlich erfolgen.
</P>
<P>
10. Verfahren nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
a) das Mischen in einem ersten Reaktionsraum erfolgt, in dem kontinuierlich eine wässrige Lösung eines Metallsalzes und eine wässrige Lösung eines Polymers eingeführt werden, und aus dem die hergestellte Reaktionsmischung entnommen wird und
</P>
<P>
b) kontinuierlich in einen weiteren Reaktionsraum zur Temperierung überführt wird, wobei das oberflächenmodifizierte nanopartikuläre Metalloxid, Metallhydroxid und/oder Metalloxidhydroxid ausfällt.
</P>
<P>
11. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 10 zur Herstellung einer wässrigen Suspension oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen von Zinkoxid.
</P>
<P>
12. Verfahren nach Anspruch 11, dadurch gekennzeichnet, dass die Fällung der oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen von Zinkoxid aus einer wässrigen Lösung von Zink(II)acetat, Zink(II)chlorid oder Zink(II)nitrat bei einem pH-Wert im Bereich von 7 bis 11 in Gegenwart von Polyasparaginsäure mit einem mittleren Molekulargewicht von 1000 bis 8000 erfolgt.
</P>
<P>
13. Verfahren zur Herstellung einer pulverförmigen Zubereitung oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, wobei das Metall ausgewählt ist aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Titan, Zink und Zirkonium, dadurch gekennzeichnet, dass man
</P>
<P>
a) eine wässrige Lösung eines Metallsalzes, wobei das Metall ausgewählt ist aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Titan, Zink und Zirkonium, mit einer wässrigen Lösung eines Polymers bei einem pH-Wert im Bereich von 3 bis 13 und bei einer Temperatur T1 im Bereich von 0 bis 50 deg. C mischt,
</P>
<P>
b) diese Mischung anschliessend auf eine Temperatur T2 im Bereich von 60 bis 300 deg. C temperiert, wobei das oberflächenmodifizierte nanopartikuläre Metalloxid, Metallhydroxid und/oder Metalloxidhydroxid ausfällt,
</P>
<P>
c) das ausgefällte Metalloxid, Metallhydroxid und/oder Metalloxidhydroxid aus der wässrigen Reaktionsmischung abtrennt und
</P>
<P>
d) die nanopartikulären Teilchen anschliessend trocknet.
</P>
<P>
14. Verfahren nach Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Polymer im Verfahrensschritt a) um Polyasparaginsäure handelt.
</P>
<P>
15. Verfahren nach einem der Ansprüche 13 oder 14, dadurch gekennzeichnet, dass man die wässrige Reaktionsmischung vor der Abtrennung des ausgefällten Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids auf eine Temperatur T3 im Bereich von 10 bis 50 deg. C abkühlt.
</P>
<P>
16. Verfahren nach einem der Ansprüche 13 bis 15, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den Metallsalzen im Verfahrensschritt a) um Metallhalogenide, -acetate, -sulfate oder -nitrate handelt.
</P>
<P>
17. Verfahren nach einem der Ansprüche 13 bis 16 zur Herstellung einer pulverförmigen Zubereitung oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen von Zinkoxid mit einer BET-Oberfläche im Bereich von 25 bis 500 m&amp;lt;2&amp;gt;/g.
</P>
<P>
18. Verfahren nach einem der Ansprüche 13 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass die Verfahrensschritte a) bis c) kontinuierlich erfolgen.
</P>
<P>
19. Pulverförmige Zubereitung oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Metalloxide, Metallhydroxide und/oder Metalloxidhydroxide, wobei das Metall ausgewählt ist aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Titan, Zink und Zirkonium, und die Oberflächenmodifikation eine Beschichtung mit einem Polymeren umfasst, erhältlich nach einem Verfahren gemäss Anspruch 13.
</P>
<P>
20. Pulverförmige Zubereitung oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen eines Metalloxids, Metallhydroxids, und/oder eines Metalloxidhydroxids, wobei die Oberflächenmodifikation eine Beschichtung mit Polyasparaginsäure umfasst, mit einer BET-Oberfläche im Bereich von 25 bis 500 m&amp;lt;2&amp;gt;/g.
</P>
<P>
21. Zubereitung nach Anspruch 20, dadurch gekennzeichnet, dass es sich um oberflächenmodifiziertes Zinkoxid handelt.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102005046263A1;US2008254295A1;NZ566962A;JP2009509902A;WO2007036475A1;CN101273101A;CA2622363A1;AU2006296647A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
