<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
THERMALLY STABLE MULTILAYER MIRROR FOR THE EUV SPECTRAL RANGE
</Title>
<PublicationNumber>
EP1982219A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
FEIGL THORSTEN [DE]
</Name>
<Name>
BENOIT NICOLAS [DE]
</Name>
<Name>
YULIN SERGIY [DE]
</Name>
<Name>
KAISER NOBERT [DE]
</Name>
<Name>
FEIGL, THORSTEN
</Name>
<Name>
BENOIT, NICOLAS
</Name>
<Name>
YULIN, SERGIY
</Name>
<Name>
KAISER, NOBERT
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
FRAUNHOFER GES FORSCHUNG [DE]
</Name>
<Name>
FRAUNHOFER-GESELLSCHAFT ZUR FOERDERUNG DER ANGEWANDTEN FORSCHUNG E.V
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1982219
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070711155
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-01-24
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007DE00126
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-01-24
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610006283
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-02-10
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
G02B6/08
</Class>
<Class>
G21K1/06
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y10/00
</Class>
<Class>
G02B5/08V
</Class>
<Class>
G21K1/06B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
In a multilayer mirror (6) for EUV radiation, which contains a layer sequence (7), arranged on a substrate (3), of a multiplicity of layer pairs (5) of in each case a first layer (1) composed of a first material and a second layer (2), applied thereon, composed of a second material, the first layers (1) and the second layers (2), according to the invention, each have a thickness of more than 2 nm, and the first material or the second material is a silicon boride or a molybdenum nitride.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Patentansprüche
</P>
<P>
1. Multilayer-Spiegel für EUV-Strahlung, der eine auf einem Substrat angeordnete Schichtenfolge (7) aus einer Vielzahl von Schichtpaaren (5) aus jeweils einer ersten Schicht (1) aus einem ersten Material und einer darauf aufgebrachten zweiten Schicht (2) aus einem zweiten Material enthält, dadurch gekennzeichnet, dass die ersten Schichten (1) und die zweiten Schichten (2) jeweils eine Dicke von mehr als 2 nm aufweisen, und dass das erste Material oder das zweite Material ein Siliziumborid oder ein Molybdännitrid ist.
</P>
<P>
2. Multilayer-Spiegel nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass das erste Material ein Siliziumborid und das zweite Material Molybdän ist.
</P>
<P>
3. Multilayer-Spiegel nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass das erste Material Silizium und das zweite Material ein Molybdännitrid ist.
</P>
<P>
4. Multilayer-Spiegel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Substrat (14) eine gekrümmte Oberfläche aufweist.
</P>
<P>
5. Multilayer-Spiegel nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Oberfläche des Substrats (14) asphärisch gekrümmt ist.
</P>
<P>
6. Multilayer-Spiegel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die ersten Schichten (1) und/oder die zweiten Schichten (2) eine in lateraler Richtung variierende Dicke aufweisen.
</P>
<P>
7. Multilayer-Spiegel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass auf die Schichtenfolge (7) eine Deckschicht (6) aufgebracht ist.
</P>
<P>
8. Multilayer-Spiegel nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass die Deckschicht (6) ein Oxid, Silizid, Nitrid, Carbid oder Borid enthält.
</P>
<P>
9. Multilayer-Spiegel nach Anspruch 7 oder 8, dadurch gekennzeichnet, dass die Deckschicht (6) zumindest eines der Materialien Ruthenium, Rhodium, Scandium oder Zirkonium enthält.
</P>
<P>
10. Multilayer-Spiegel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass eine HeizVorrichtung (17) vorgesehen ist, um den MultilayerSpiegel (19) auf eine Betriebstemperatur von 300 &amp;lt;0&amp;gt;C oder mehr, bevorzugt 400 &amp;lt;0&amp;gt;C oder mehr, zu erhitzen.
</P>
<P>
11. Multilayer-Spiegel nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass der Multilayer-Spiegel (19) auf ein Substrat (14) aufgebracht ist, an dem die Heizvorrichtung (17) angebracht ist.
</P>
<P>
12. Multilayer-Spiegel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der Multilayer-Spiegel (19) ein Kollektorspiegel einer EUV
</P>
<P>
Strahlungsquelle (15) ist.
</P>
<P>
13. Verwendung eines Multilayer-Spiegels nach einem der An-Sprüche 1 bis 12 zur Reflexion von EUV-Strahlung bei einer Betriebstemperatur von 300 &amp;lt;0&amp;gt;C bis 500 &amp;lt;0&amp;gt;C.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2007090364A2;WO2007090364A3;US2009009858A1;US7986455B2;KR20080096660A;JP2009526387A;DE102006006283A1;CA2640511A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
