<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PRODUCING A PLURALITY OF REGULARLY ARRANGED NANOCONNECTIONS ON A SUBSTRATE
</Title>
<PublicationNumber>
EP1955364A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
ADELUNG RAINER [DE]
</Name>
<Name>
JEBRIL SEID [DE]
</Name>
<Name>
ELBAHRI MADY [DE]
</Name>
<Name>
REHDERS STEFAN [DE]
</Name>
<Name>
ADELUNG, RAINER
</Name>
<Name>
JEBRIL, SEID
</Name>
<Name>
ELBAHRI, MADY
</Name>
<Name>
REHDERS, STEFAN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
UNIV KIEL CHRISTIAN ALBRECHTS [DE]
</Name>
<Name>
CHRISTIAN-ALBRECHTS-UNIVERSITAET ZU KIEL
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1955364
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060818095
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-11-24
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006DE02068
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-11-24
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200510056879
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-11-28
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
H01L21/027
</Class>
<Class>
H01L21/20
</Class>
<Class>
H01L21/285
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y10/00
</Class>
<Class>
H01L21/027B2
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The method involves microstructuring a masking layer for producing a defined area with masking, and producing cracks in the masking layer. Material forming nano-connections are applied on structures of the masking layer and on non-masked regions of a substrate. The area is covered with a rectangular masking strip, where the length of the strip is larger than its breadth. A crack pattern comprising a set of crack lines is produced by inducing stress in the masking strip, such that the nano-connections are formed over the defined area.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Erzeugung einer Mehrzahl regelmässig angeordneter Nanoverbindungen auf einem Substrat unter Verwendung einer Risse bildenden Maskierungsschicht mit den Schritten
</P>
<P>
- Mikrostrukturieren der Maskierungsschicht zur Erzeugung von wenigstens einem definierten Gebiet mit Maskierung, über die sich die Nanoverbindungen erstrecken sollen,
</P>
<P>
- Erzeugen von Rissen in der Maskierungsschicht,
</P>
<P>
- Aufbringen des die Nanoverbindungen bildenden Materials wenigstens auf die Strukturen der Maskierungsschicht in den oder die Risse) sowie auf die nicht maskierten Regionen des Substrats,
</P>
<P>
- Entfernen der Maskierungsschicht mit dem darauf befindlichen Material,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
- das definierte Gebiet mit einem im Wesentlichen rechteckigen Maskierungsstreifen bedeckt wird, über dessen Breite sich die Nanoverbindungen erstrecken sollen, wobei die Länge des Streifens grösser als seine Breite ist, und
</P>
<P>
- durch Induzieren von Stress in dem Maskierungsstreifen ein eine Mehrzahl von Risslinien umfassendes, selbstorganisiert regelmässiges Rissmuster erzeugt wird, so dass eine Mehrzahl regelmässig angeordneter Nanoverbindungen über das wenigstens eine definierte Gebiet gebildet wird.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass das selbstorganisiert regelmässige Rissmuster durch die Wahl der Abmessungen des Maskierungsstreifens vorbestimmt wird.
</P>
<P>
3. Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass in dem Maskierungsstreifen thermischer Stress induziert wird, indem das Substrat mit Maskierungsstreifen abwechselnd erwärmt und abgekühlt wird.
</P>
<P>
4. Verfahren nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass das Substrat mit Maskierungsschicht auf einer Heizplatte erwärmt und durch kalte Begasung abgekühlt wird.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Maskierungsschicht aus einem lichtempfindlichen Material gebildet wird und das Mikrostrukturieren fotolithografisch erfolgt.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Maskierungsschicht so gebildet wird, dass sich die Maskierungsschicht
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102005056879A1;US2010112493A1;WO2007059750A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
