<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Method for manufacturing carbon nanotubes with metal cores
</Title>
<PublicationNumber>
EP1932806A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
LEGAGNEUX PIERRE [FR]
</Name>
<Name>
XAVIER STEPHANE [FR]
</Name>
<Name>
MINOUX ERIC [FR]
</Name>
<Name>
SCHNELL JEAN-PHILIPPE [FR]
</Name>
<Name>
LEGAGNEUX, PIERRE
</Name>
<Name>
XAVIER, STEPHANE
</Name>
<Name>
MINOUX, ERIC
</Name>
<Name>
SCHNELL, JEAN-PHILIPPE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
THALES SA [FR]
</Name>
<Name>
THALES
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1932806
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070122796
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-12-10
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
FR20060010729
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-08
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J35/02
</Class>
<Class>
C01B31/02
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B31/02B4B2
</Class>
<Class>
H01J1/304B2
</Class>
<Class>
H01J9/02B2
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The process for manufacturing carbon nanotubes with metallic core of nanometric or micrometric dimensions, comprises supplying metallic fibers (3) on a conductor substrate (2), ionically implanting amorphous carbon on or under a surface of the metallic fiber, thermally treating the carbon in the supply zone thus continuously covering the metallic fiber using carbon sheets having symmetry sp2, and removing the residual amorphous carbon. The supply zone comprises the substrate and the metallic fibers. The substrate comprises a layer of metal catalyst in its surface.;  The process for manufacturing carbon nanotubes with metallic core of nanometric or micrometric dimensions, comprises supplying metallic fibers (3) on a conductor substrate (2), ionically implanting amorphous carbon on or under a surface of the metallic fiber, thermally treating the carbon in the supply zone thus continuously covering the metallic fiber using carbon sheets having symmetry sp2, and removing the residual amorphous carbon. The supply zone comprises the substrate and the metallic fibers. The substrate comprises a layer of metal catalyst in its surface. The metal catalyst and a solid solution are deposited in the surface of the supply zone before supplying the carbon. The carbon compound undergoes a catalytic decomposition during the thermal treatment. The fiber metal has a conductivity higher than a metal solution with carbon.;  Monopore or multipore (7) membranes are produced on the substrate. Electrolysis is carried out to grow each fiber in the membrane pores. A mask is produced in an electrically insulating membrane for localization or selection of pores of the membrane. The membrane is aluminum, and the pores are produced in the membrane by aluminum anodization.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Procédé de fabrication d&apos;un ou d&apos;une pluralité de tubes de carbone à coeurs métalliques de dimensions nanométriques et/ou micrométriques (1), caractérisé en ce qu&apos;il comprend une phase (100) de réalisation d&apos;un ou de fils métalliques (20) sur un substrat conducteur (2), suivie d&apos;une phase (200) de formation d&apos;un revêtement (31, 32, 41, 52) de feuillets de carbone de symétrie sp2 sur au moins ledit ou lesdits fils métalliques, ladite phase (200) de formation du revêtement, comprenant :
</P>
<P>
- un apport (A) de carbone sur ou sous la surface d&apos;une zone d&apos;apport comprenant au moins le ou les fils métalliques (20);
</P>
<P>
- une phase de traitement thermique (H) du carbone, telle qu&apos;un revêtement (32, 41, 52) de feuillets de carbone de symétrie sp2 est produit (E) dans ladite zone d&apos;apport.
</P>
<P>
2. Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce que ladite zone d&apos;apport comprend le substrat (2) et ledit ou lesdits fils métalliques (20).
</P>
<P>
3. Procédé selon la revendication 2, caractérisé en ce que ledit substrat (2) comprend en surface une couche en métal (6) sur laquelle sont réalisés le ou lesdits fils métalliques.
</P>
<P>
4. Procédé selon la revendication 3, caractérisé en ce que la couche en métal (6) en surface dudit substrat (2), est une couche d&apos;un métal catalyseur de la formation de feuillets de carbone sp2 en sorte qu&apos;un revêtement (32) de feuillets de carbone de symétrie sp2 est formé en continuité sur le substrat et le ou les fils métalliques (20) à l&apos;issue de ladite phase de traitement thermique.
</P>
<P>
5. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce qu&apos;il comprend une étape de dépôt en surface de ladite zone d&apos;apport d&apos;une couche d&apos;un métal (21) catalyseur de la formation de feuillets de carbone sp2, préalablement au dit apport de carbone (A).
</P>
<P>
6. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que ledit apport de carbone (A) consiste en un dépôt (CD) de carbone amorphe (30) sur la surface de la zone d&apos;apport.
</P>
<P>
7. Procédé selon la revendication 6, caractérisé en ce que l&apos;étape de traitement thermique (H) est suivie d&apos;une étape de suppression de carbone amorphe résiduel.
</P>
<P>
8. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 5, caractérisé en ce que l&apos;apport de carbone (A) consiste en une implantation ionique (II) de carbone sous la surface de la zone d&apos;apport, avant ladite phase de traitement thermique (H).
</P>
<P>
9. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 5, caractérisé en ce que l&apos;apport de carbone (A) consiste en une décomposition catalytique de composés carbonés pendant ladite phase de traitement thermique (H).
</P>
<P>
10. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 4, caractérisé en ce que l&apos;apport de carbone (A) consiste en un dépôt d&apos;une solution solide (50) de carbone et de métal catalyseur de la formation de feuillets de carbone sp2 sur la surface de la zone d&apos;apport, avant ladite phase de traitement thermique (A).
</P>
<P>
11. Procédé selon la revendication 10, caractérisé en ce que le métal (51) en solution (50) avec le carbone est différent du métal des fils métalliques (20), le métal des fils métalliques (20) étant choisi avec une conductivité supérieure au métal (51) en solution avec le carbone.
</P>
<P>
12. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, dans lequel ladite phase (100) de réalisation d&apos;un ou de fils métalliques comprend une étape de réalisation (Mp) d&apos;une membrane monopore ou multipores (7) sur le substrat (2), suivie d&apos;une électrolyse (EL) pour faire croître chaque fil métallique (20) dans un pore (11) de ladite membrane.
</P>
<P>
13. Procédé selon la revendication 12, dans lequel ladite étape de réalisation (Mp) de la membrane, comprend en outre la réalisation (M) d&apos;un masque (8,14,16) permettant une localisation ou une sélection d&apos;un ou de pores (11) de la membrane dans lequel ou lesquels faire croître un fil métallique (20) par électrolyse.
</P>
<P>
14. Procédé selon la revendication 13, dans lequel ledit masque est réalisé dans un matériau isolant électriquement, sous ladite membrane (7).
</P>
<P>
15. Procédé selon l&apos;une des revendications 12 à 14, dans lequel la dite membrane (7) est un polymère et en ce que le ou les pores (11) sont réalisés par bombardement ionique (I) de ladite membrane et révélation chimique.
</P>
<P>
16. Procédé selon l&apos;une des revendications 12 à 14, dans lequel ladite membrane (7) est en aluminium et les pores (11) sont réalisés dans ladite membrane par anodisation de l&apos;aluminium.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP1932806B1;FR2909658A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
