<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR INCORPORATING NANOPHOSPHORS IN MICROOPTICAL STRUCTURES
</Title>
<PublicationNumber>
EP1989578A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
WINKLER HOLGER [DE]
</Name>
<Name>
JUESTEL THOMAS [DE]
</Name>
<Name>
OPITZ JOACHIM [DE]
</Name>
<Name>
BECHTEL HELMUT [DE]
</Name>
<Name>
WINKLER, HOLGER
</Name>
<Name>
JUESTEL, THOMAS
</Name>
<Name>
OPITZ, JOACHIM
</Name>
<Name>
BECHTEL, HELMUT
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
MERCK PATENT GMBH [DE]
</Name>
<Name>
PHILIPS INTELLECTUAL PROPERTY [DE]
</Name>
<Name>
KONINKL PHILIPS ELECTRONICS NV [NL]
</Name>
<Name>
MERCK PATENT GMBH
</Name>
<Name>
PHILIPS INTELLECTUAL PROPERTY &amp; STANDARDS GMBH
</Name>
<Name>
KONINKLIJKE PHILIPS ELECTRONICS N.V
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1989578
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070703090
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-01-27
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP00720
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-01-27
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610008879
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-02-27
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C04B38/00
</Class>
<Class>
C09K11/08
</Class>
<Class>
G02B6/122
</Class>
<Class>
H05B33/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y20/00
</Class>
<Class>
C04B38/06D
</Class>
<Class>
C09K11/02
</Class>
<Class>
C09K11/77S6
</Class>
<Class>
C09K11/77T2H
</Class>
<Class>
C09K11/77T8
</Class>
<Class>
G02B1/00M1
</Class>
<Class>
G02B6/138
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Preparation of photonic material (A) containing colorant comprises regularly arranging the opal template sphere;  filling the space of the spheres with one or more precursor of the wall material;  forming the coiled material and removing the opal template spheres;  contacting the colorant into the cavities, where the precursor is dissolved into the colorant by solution impregnation process and contacted into the cavities of the inverse opal by pore diffusion;  removing the solvent and subsequently transforming the precursor into the colorant, where (A) exhibits regularly arranged cavities. An independent claim is included for a luminant material comprising at least a light source and (A).
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung eines photonischen Materials mit regelmässig angeordneten Kavitäten, enthaltend mindestens ein Farbmittel, dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
a) Opaltemplat-Kugeln regelmässig angeordnet werden,
</P>
<P>
b) die Kugelzwischenräume mit einem oder mehreren Precursoren für das Wandmaterial gefüllt werden,
</P>
<P>
c) das Wandmaterial gebildet wird und die Opaltemplat-Kugeln entfernt werden,
</P>
<P>
d) das Farbmittel in die Kavitäten eingebracht wird, wobei gelöste Precursoren für das Farbmittel mittels Lösungsimprägnierung unter Ausnutzung von Porendiffusion in die Kavitäten des inversen Opals eingebracht werden,
</P>
<P>
e) das Lösungsmittel entfernt wird,
</P>
<P>
f) die Precursoren in einem anschliessenden Schritt in das Farbmittel überführt wird.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens ein Farbmittel oder Farbmittel-Precursor vor dem Schritt a) in die Opaltemplat-Kugeln eingebracht wird.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1 und/oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass im Schritt b) neben den Precursoren für das Wandmaterial zusätzlich ein oder mehrere Precursoren für Farbmittel und/oder nanopartikuläre Farbmittel in die Kugelzwischenräume gefüllt werden.
</P>
<P>
4. Verfahren nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei Schritt c) um eine Kalzinierung, vorzugsweise oberhalb 200 deg. C, insbesondere bevorzugt oberhalb 400 deg. C handelt.
</P>
<P>
5. Verfahren nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei Schritt f) um eine Kalzinierung, vorzugsweise oberhalb 200 deg. C, insbesondere bevorzugt oberhalb 400 deg. C handelt, wobei zusätzlich noch ein reaktives Gas zugegeben werden kann.
</P>
<P>
6. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass Schritt e) bei vermindertem Druck und/oder erhöhter Temperatur durchgeführt wird.
</P>
<P>
7. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Wand des photonischen Materials im wesentlichen aus einem Oxid oder Mischoxid von Silicium, Titan, Zirkonium und/oder Aluminium, vorzugsweise aus Siliciumdioxid besteht.
</P>
<P>
8. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Kavitäten des photonischen Materials einen Durchmesser im Bereich von 150 bis 600 nm aufweisen.
</P>
<P>
9. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Kavitäten des photonischen Materials zu mindestens 1 Vol.-% und maximal zu 50 Vol.-% mit mindestens einem Farbmittel befüllt sind, wobei die Kavitäten vorzugsweise zu mindestens 5 Vol.-% und maximal zu 30 Vol.-% mit mindestens einem Farbmittel befüllt sind.
</P>
<P>
10. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das mindestens eine Farbmittel 5 bis 75 Gew.-% des photonischen Materials ausmacht, wobei das mindestens eine Farbmittel vorzugsweise 25 bis 66 Gew.-% des photonischen Materials ausmacht.
</P>
<P>
11. Verfahren nach einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als photonisches Material ein Farbmittel bestehend aus einem Emitter für Strahlung im Bereich 550 bis 700 nm, wobei es sich um eine mit Europium, Samarium, Terbium oder Praseodym dotierte Seltenerdverbindung handelt, eingesetzt wird.
</P>
<P>
12. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als Farbmittel mindestens eine Verbindung M&amp;lt;I&amp;gt;2O3:M&amp;lt;II&amp;gt; mit M&amp;lt;I&amp;gt; = Y, Sc, La, Gd, Lu und M&amp;lt;II&amp;gt; = Eu, Pr, Ce, Nd, Tb, Dy, Ho, Er, Tm, Yb oder mindestens eine Verbindung M&amp;lt;I&amp;gt;2O2S:M&amp;lt;II&amp;gt; oder mindestens eine Verbindung M&amp;lt;III&amp;gt;S:M&amp;lt;IV&amp;gt;,A,X mit M&amp;lt;III&amp;gt; = Mg, Ca, Sr, Ba, Zn und M&amp;lt;IV&amp;gt; = Eu, Pr, Ce, Mn, Nd, Tb, Dy, Ho, Er, Tm, Yb und A = Li, Na, K, Rb und X = F, Cl, Br, I oder mindestens eine Verbindung M&amp;lt;III&amp;gt;M&amp;lt;V&amp;gt;2S4:M&amp;lt;II&amp;gt; mit M&amp;lt;V&amp;gt; = Al, Ga, In, Y, Sc, La, Gd, Lu, eingesetzt wird.
</P>
<P>
13. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als Farbmittel mindestens eine Verbindung Ln2O3:Eu mit Ln = Lu, Gd, Y oder mindestens eine Verbindung Ln (P, V) O4:Eu mit Ln = Lu, Gd, Y oder mindestens eine Verbindung MeMoO4:Eu, Na mit Me = Ba, Sr, Ca oder mindestens eine Verbindung MeWO4:Eu mit Me = Ba, Sr, Ca, eingesetzt wird.
</P>
<P>
14. Verfahren nach Anspruch 11, dadurch gekennzeichnet, dass als Seltenerdverbindung eine Verbindung ausgewählt aus der Gruppe der Phosphate, Halophosphate, Arsenate, Sulfate, Borate, Silikate, Aluminate, Gallate, Germanate, Oxide, Vanadate, Niobate, Tantalate, Wolframate, Molybdate, Alkalihalogenate, Halogenide, Nitride, Nitridosilikate, Oxynitridosilikate, Sulfide, Selenide, Sulfoselenide, sowie Oxysulfide eingesetzt wird.
</P>
<P>
15. Beleuchtungsmittel enthaltend mindestens eine Lichtquelle, dadurch gekennzeichnet, dass es mindestens ein photonisches Material, hergestellt nach einem Verfahren nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 14, enthält.
</P>
<P>
16. Beleuchtungsmittel nach Anspruch 15, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der Lichtquelle um ein IndiumAluminiumGalliumNitrid, insbesondere der Formel IniGajAlkN, wobei 0 &amp;lt;= i, 0 &amp;lt;= j, 0 &amp;lt;= k, und i + j + k = 1 handelt.
</P>
<P>
17. Beleuchtungsmittel nach Anspruch 15 und/oder 16, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der Lichtquelle um eine auf ZnO basierende Verbindung handelt.
</P>
<P>
18. Beleuchtungsmittel nach mindestens einem der Ansprüche 15 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Beleuchtungsmittel um eine Leuchtdiode (LED), eine organische Leuchtdiode (OLED), eine polymere Leuchtdiode (PLED) oder eine Fluoreszenzlampe handelt.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006008879A1;US2009020897A1;KR20080110764A;JP2009528397A;WO2007098838A1;CN101389990A;CA2646457A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
