<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
DOUBLE-LAYER SURFACE- MODIFIED NANOPARTICULATE ZINC OXIDE, METHOD FOR THE PRODUCTION THEREOF, AND USE THEREOF
</Title>
<PublicationNumber>
EP1940972A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
LORENZEN VOLKER [DE]
</Name>
<Name>
KLISS RAINER [DE]
</Name>
<Name>
BERGMANN SOEREN [DE]
</Name>
<Name>
MOHR CHRISTINE [DE]
</Name>
<Name>
DIMESSO LUCANGELO [DE]
</Name>
<Name>
HECHT ELMAR [DE]
</Name>
<Name>
GREIWE PETER [DE]
</Name>
<Name>
LORENZEN, VOLKER
</Name>
<Name>
KLISS, RAINER
</Name>
<Name>
BERGMANN, SOEREN
</Name>
<Name>
MOHR, CHRISTINE
</Name>
<Name>
DIMESSO, LUCANGELO
</Name>
<Name>
HECHT, ELMAR
</Name>
<Name>
GREIWE, PETER
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
SUSTECH GMBH &amp; CO KG [DE]
</Name>
<Name>
SUSTECH GMBH &amp; CO. KG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1940972
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060806491
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-10-24
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006EP10225
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-10-24
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200510051671
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-10-28
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
A61K33/30
</Class>
<Class>
A61K8/27
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
<Class>
A61Q19/00
</Class>
<Class>
C09C1/04
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K33/30
</Class>
<Class>
A61K8/11
</Class>
<Class>
A61K8/27
</Class>
<Class>
A61K8/39
</Class>
<Class>
A61K8/55C
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
<Class>
A61Q5/00F
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft ein zweischichtig oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid, wobei die erste Schicht eine oder mehrere Verbindungen der allgemeinen Formel A1-O-(CH2CH2-O)n-CH2-X und/oder eine oder mehrere Verbindungen der allgemeinen Formel (II) DOLLAR F1 umfasst, wobei A1, A2 und A3 unabhängig voneinander gesättigte oder ungesättigte Kohlenwasserstoffreste mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen sind, n für eine Zahl von 3 bis 30 steht und X für eine gegenüber der Zinkoxidoberfläche affine Gruppe steht, und die zweite Schicht mindestens eine Verbindung, gewählt aus der Gruppe, bestehend aus Polyethercarbonsäuren, Polyetheralkylethern, Dialkylpolyethylenglykolestern, Dialkylenpolyethylenglykolestern, Dialkylpolyethylenglykolethern und Dialkylenpolyethylenglykolethern,;  Polyglycerinestern und Tensiden aus der Substanzklasse der Sulfonsuccinate und Amphopropionate umfasst. Des weiteren betrifft die Erfindung ein Verfahren zur Herstellung der Zinkoxide und deren Verwendung in Dispersionen, insbesondere für kosmetische, wundheilungsfördernde und antimikrobielle Zwecke.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Zweischichtig oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid,
</P>
<P>
wobei
</P>
<P>
die erste Schicht
</P>
<P>
eine oder mehrere Verbindungen der allgemeinen Formel (I) A&amp;lt;1&amp;gt;-O-(CH2CH2-O)n-CH2-X(I)und/oder
</P>
<P>
eine oder mehrere Verbindungen der allgemeinen Formel (II)
</P>
<P>
EMI43.1
</P>
<P>
umfasst, wobei
</P>
<P>
A&amp;lt;1&amp;gt;, A&amp;lt;2&amp;gt; und A&amp;lt;3&amp;gt; unabhängig voneinander gesättigte oder ungesättigte Kohlenwasserstoffreste mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen sind,
</P>
<P>
n für eine Zahl von 3 bis 30 steht, und
</P>
<P>
X für eine gegenüber der Zinkoxidoberfläche affine Gruppe steht,
</P>
<P>
und
</P>
<P>
die zweite Schicht mindestens eine Verbindung gewählt aus der Gruppe bestehend aus Polyethercarbonsäuren, Polyetheralkylethern, Dialkylpolyethylenglykolestern, Dialkylenpolyethylenglykolestern, Dialkylpolyethylenglykolethern, Dialkylenpolyethylenglykolethern, Polyglycerinestern und Tensiden aus der Substanzklasse der Sulfosuccinate und Amphopropionate umfasst.
</P>
<P>
2. Oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
A&amp;lt;1&amp;gt; für einen Rest R&amp;lt;1&amp;gt;-CH=CH-R&amp;lt;2&amp;gt;- oder einen Rest R&amp;lt;3&amp;gt; steht und/oder
</P>
<P>
A&amp;lt;2&amp;gt; und A&amp;lt;3&amp;gt; unabhängig von einander für einen gesättigten oder ungesättigten linearen Kohlenwasserstoffrest mit 6 bis 30 Kohlenstoffatomen,
</P>
<P>
wobei
</P>
<P>
R&amp;lt;1&amp;gt; für Wasserstoff oder einen linearen Kohlenwasserstoffrest mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen und R&amp;lt;2&amp;gt; für einen linearen Kohlenwasserstoffrest mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen steht und die Reste R&amp;lt;1&amp;gt; und R&amp;lt;2&amp;gt; zusammen mindestens 4 Kohlenstoffatome enthalten, und
</P>
<P>
R&amp;lt;3&amp;gt; für einen gesättigten Kohlenwasserstoffrest mit mindestens 6 Kohlenstoffatomen steht.
</P>
<P>
3. Oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid nach einem der Ansprüche 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Reste R&amp;lt;1&amp;gt; und R&amp;lt;2&amp;gt; zusammen mindestens 8 Kohlenstoffatome enthalten und der Rest R&amp;lt;3&amp;gt; mindestens 10 enthält.
</P>
<P>
4. Oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Reste R&amp;lt;1&amp;gt; und R&amp;lt;2&amp;gt; jeweils 8 Kohlenstoffatome enthalten und der Rest R&amp;lt;3&amp;gt; 12 bis 20 Kohlenstoffatome enthält.
</P>
<P>
5. Oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass X eine COOH- oder Carboxylat-Gruppe darstellt.
</P>
<P>
6. Oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der oder den Verbindungen der Formel (II) um Lecithine handelt, die aus Soja, Ei, Raps, Erdnüssen oder Sonnenblumenkernen isolierbar sind.
</P>
<P>
7. Oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass die zweite Schicht eine Verbindung der allgemeinen Formel A&amp;lt;4&amp;gt;-O-(CH2CH2-O)m-CH2-Y umfasst, wobei
</P>
<P>
A&amp;lt;4&amp;gt; für einen gesättigten oder ungesättigten linearen Kohlenwasserstoffrest mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen steht,
</P>
<P>
m für eine Zahl von 2 bis 30 steht, und
</P>
<P>
Y für eine Gruppe steht, die affin gegenüber dem Medium ist, in welchem das oberflächenmodifizierte nanopartikuläre Zinkoxid zu dispergieren ist.
</P>
<P>
8. Oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid nach einem der Ansprüche 1 bis 7, wobei
</P>
<P>
A&amp;lt;4&amp;gt; für einen Rest R&amp;lt;3&amp;gt;-CH=CH-R&amp;lt;4&amp;gt;- oder einen Rest R&amp;lt;5&amp;gt; steht, wobei
</P>
<P>
R&amp;lt;3&amp;gt; für Wasserstoff oder einen linearen Kohlenwasserstoffrest mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen und R&amp;lt;4&amp;gt; für einen linearen Kohlenwasserstoffrest mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen steht und die Reste R&amp;lt;3&amp;gt; und R&amp;lt;4&amp;gt; zusammen mindestens 4 Kohlenstoffatome enthalten, und
</P>
<P>
R&amp;lt;5&amp;gt; für einen gesättigten Kohlenwasserstoffrest mit mindestens 6 Kohlenstoffatomen steht.
</P>
<P>
9. Oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass das Zinkoxid in einem flüssigen, zähflüssigen, gelartigen oder festen Medium dispergierbar ist und stabile Dispersionen bildet.
</P>
<P>
10. Oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass das Zinkoxid in einem polaren Medium dispergierbar ist und stabile Dispersionen bildet.
</P>
<P>
11. Oberflächenmodifiziertes nanopartikuläres Zinkoxid nach einem der Ansprüche 1 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Zinkoxid-Primärteilchengrösse einen Durchmesser von 1 bis 200 nm, vorzugsweise 1 bis 100 nm und besonders bevorzugt 2 bis 60 nm besitzen.
</P>
<P>
12. Verfahren zur Herstellung von oberflächenmodifiziertem nanopartikulärem Zinkoxid, dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
(a) unbehandeltes Zinkoxid in einem polaren Lösungsmittel suspendiert wird,
</P>
<P>
(b) danach mit einer oder mehreren Verbindungen der allgemeinen Formel (I) A&amp;lt;1&amp;gt;-O-(CH2CH2-O)n-CH2-X(I)und/oder
</P>
<P>
einer oder mehreren Verbindungen der allgemeinen Formel (II)
</P>
<P>
EMI46.1
</P>
<P>
wobei
</P>
<P>
A&amp;lt;1&amp;gt;, A&amp;lt;2&amp;gt; und A&amp;lt;3&amp;gt; unabhängig voneinander gesättigte oder ungesättigte Kohlenwasserstoffreste mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen sind,
</P>
<P>
n für eine Zahl von 3 bis 30 steht, und
</P>
<P>
X für eine gegenüber der Zinkoxidoberfläche affine Gruppe steht, versetzt und gegebenenfalls erhitzt wird,
</P>
<P>
(c) danach mit mindestens einer Verbindung gewählt aus der Gruppe bestehend aus Polyethercarbonsäuren, Polyetheralkylethern, Dialkylpolyethylenglykolestern, Dialkylenpolyethylenglykolestern, Dialkylpolyethylenglykolethern, Dialkylen-polyethylenglykolethern und Tensiden aus der Substanzklasse der Sulfosuccinate und Amphopropionate versetzt und gegebenenfalls erhitzt wird und
</P>
<P>
(d) das Lösungsmittel entfernt wird.
</P>
<P>
13. Verfahren nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
A&amp;lt;1&amp;gt; für einen Rest R&amp;lt;1&amp;gt;-CH=CH-R&amp;lt;2&amp;gt;- oder einen Rest R&amp;lt;3&amp;gt; steht und/oder
</P>
<P>
A&amp;lt;2&amp;gt; und A&amp;lt;3&amp;gt; unabhängig von einander für einen gesättigten oder ungesättigten linearen Kohlenwasserstoffrest mit 6 bis 30 Kohlenstoffatomen,
</P>
<P>
wobei
</P>
<P>
R&amp;lt;1&amp;gt; für Wasserstoff oder einen linearen Kohlenwasserstoffrest mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen und R&amp;lt;2&amp;gt; für einen linearen Kohlenwasserstoffrest mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen steht und die Reste R&amp;lt;1&amp;gt; und R&amp;lt;2&amp;gt; zusammen mindestens 4 Kohlenstoffatome enthalten, und
</P>
<P>
R&amp;lt;3&amp;gt; für einen gesättigten Kohlenwasserstoffrest mit mindestens 6 Kohlenstoffatomen steht.
</P>
<P>
14. Verfahren nach einem der Ansprüche 12 oder 13, dadurch gekennzeichnet, dass in Schritt (c) eine Verbindung der allgemeinen Formel
</P>
<P>
A&amp;lt;4&amp;gt;-O-(CH2CH2-O)m-CH2-Y, wobei
</P>
<P>
A&amp;lt;4&amp;gt; für einen gesättigten oder ungesättigten linearen Kohlenwasserstoffrest mit 1 bis 30 Kohlenstoffatomen steht,
</P>
<P>
m für eine Zahl von 2 bis 30 steht, und
</P>
<P>
Y für eine Gruppe steht, die affin gegenüber dem Medium ist, in welchem das oberflächenmodifizierte nanopartikuläre Zinkoxid zu dispergieren ist,
</P>
<P>
eingesetzt wird.
</P>
<P>
15. Zinkoxiddispersion, dadurch gekennzeichnet, dass diese ein oberflächenmodifiziertes Zinkoxid gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 11 oder hergestellt durch ein Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 12 bis 14 in einer Konzentration von 0,001 Gew.-% bis 50 Gew.-% enthält.
</P>
<P>
16. Zinkoxiddispersion nach Anspruch 15, dadurch gekennzeichnet, dass das Dispersionsmedium ein flüssiges, zähflüssiges, gelartiges oder festes polares Medium ist.
</P>
<P>
17. Zinkoxiddispersion nach Anspruch 16, dadurch gekennzeichnet, dass das Dispersionsmedium ein im Wesentlichen wässriges Medium, ein Acrylatklebstoff oder ein Gel ist.
</P>
<P>
18. Kosmetisches und/oder wundheilungsförderndes Mittel, enthaltend ein oberflächenmodifiziertes Zinkoxid gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 11 oder hergestellt durch ein Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 12 bis 14 oder eine Zinkoxiddispersion nach einem der Ansprüche 15 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass das Mittel in Form einer Emulsion, Dispersion, Suspension, Tensidzubereitung, Milch, Lotion, Salbe oder Creme, eines Balsams, Gels, Granulats, Puders, Stiftpräparats, Schaums, Schampoos, Aerosols oder Sprays vorliegt.
</P>
<P>
19. Kosmetisches und/oder wundheilungsförderndes Mittel nach Anspruch 18, dadurch gekennzeichnet, dass es sich um ein Sonnenschutzmittel, ein Mittel zur wundheilungsfördernden Ausstattung von Wundauflagen oder ein Anti-Kopfschuppen-Mittel handelt.
</P>
<P>
20. Wundheilungsförderndes Mittel nach Anspruch 19, wobei das Mittel in die Klebstoffschicht eines Pflasters integriert ist oder Bestandteil einer Gel-Wundauflage ist.
</P>
<P>
21. Wundheilungsförderndes Mittel nach Anspruch 20, wobei das Mittel in der Klebstoffschicht des Pflasters oder in der Gel-Wundauflage eine Konzentration von 0,01 bis 50 Gew.-%, vorzugsweise 0,01 bis 25 Gew.-%, besonders bevorzugt 0,01 bis 5 Gew.-% bezogen auf das Gesamtgewischt der Klebstoffschicht oder der Gel-Wundauflage besitzt.
</P>
<P>
22. Pflasterklebstoff, Gel-Wundauflage, Sonnenschutzmittel oder Anti-Kopfschuppen-Mittel enthaltend ein oberflächenmodifiziertes Zinkoxid gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 11 oder hergestellt durch ein Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 12 bis 14 oder eine Zinkoxiddispersion nach einem der Ansprüche 15 bis 17.
</P>
<P>
23. Pflasterklebstoff oder Gel-Wundauflage nach Anspruch 22, wobei das oberflächenmodifizierte Zinkoxid in der Klebstoffschicht des Pflasters oder in der Gel-Wundauflage eine Konzentration von 0,01 bis 50 Gew.-%, vorzugsweise 0,01 bis 25 Gew.-%, besonders bevorzugt 0,01 bis 5 Gew.-% bezogen auf das Gesamtgewicht der Klebstoffschicht oder der Gel-Wundauflage besitzt.
</P>
<P>
24. Pflasterklebstoffe oder Gel-Wundauflagen nach Anspruch 22 oder 23, wobei diese transparent sind.
</P>
<P>
25. Sonnenschutzmittel nach Anspruch 22, wobei das oberflächenmodifizierte Zinkoxid eine Konzentration von 0,1 bis 30 Gew.-%, vorzugsweise 1 bis 15 Gew.-%, bezogen auf das Gesamtgewicht des Sonnenschutzmittels besitzt.
</P>
<P>
26. Sonnenschutzmittel nach Anspruch 25, wobei dieses zusätzlich unabhängig voneinander 0,1 bis 15 Gew.-%, vorzugsweise 1 bis 10 Gew.-% eines UVA- und/oder UVB-Filters enthält.
</P>
<P>
27. Sonnenschutzmittel nach Anspruch 26, wobei es sich beim UVA- und/oder UVB-Filter um eine wasserlösliche organische Verbindung handelt.
</P>
<P>
28. Anti-Kopfschuppen-Mittel nach Anspruch 22, wobei das oberflächenmodifizierte Zinkoxid eine Konzentration von 0,01 bis 80 Gew.-%, vorzugsweise 0,5 bis 20 Gew.-%, bezogen auf das Gesamtgewicht des Anti-Kopfschuppen-Mittels besitzt.
</P>
<P>
29. Anti-Kopfschuppen-Mittel nach Anspruch 28, wobei die Primärpartikelgrösse des oberflächenmodifizierten Zinkoxids 1 bis 100 nm, vorzugsweise 4 bis 20 nm beträgt.
</P>
<P>
30. Anti-Kopfschuppen-Mittel nach einem der Ansprüche 22, 28 oder 29, enthaltend einen weiteren gegen Kopfschuppen wirksamen Wirkstoff.
</P>
<P>
31. Anti-Kopfschuppen-Mittel nach Anspruch 30, wobei der weitere gegen Kopfschuppen wirksame Wirkstoff Piroctone Olamide ist.
</P>
<P>
32. Verwendung eines oberflächenmodifizierten Zinkoxids gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 11 oder hergestellt durch ein Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 12 bis 14 oder einer Zinkoxiddispersion nach einem der Ansprüche 15 bis 17 oder eines kosmetischen und/oder wundheilungsfördernden Mittels nach einem der Ansprüche 18 oder 19 als Sonnenschutzmittel oder in Sonnenschutzmitteln.
</P>
<P>
33. Verwendung eines oberflächenmodifizierten Zinkoxids gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 11 oder hergestellt durch ein Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 12 bis 14 oder einer Zinkoxiddispersion nach einem der Ansprüche 15 bis 17 oder eines kosmetischen und/oder wundheilungsfördernden Mittels nach einem der Ansprüche 18 bis 21 als Wundauflage oder in Wundauflagen.
</P>
<P>
34. Verwendung eines oberflächenmodifizierten Zinkoxids gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 11 oder hergestellt durch ein Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 12 bis 14 oder einer Zinkoxiddispersion nach einem der Ansprüche 15 bis 17 oder eines kosmetischen und/oder wundheilungsfördernden Mittels nach einem der Ansprüche 18 bis 21 als antifungales Mittel und/oder als Anti-Kopfschuppen-Mittel.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102005051671A1;WO2007048570A2;WO2007048570A3
</Also_published_as>
</BiblioData>
