<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
ZINC OXIDE NANOPARTICLES
</Title>
<PublicationNumber>
EP1954631A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KOCH MATTHIAS [DE]
</Name>
<Name>
JONSCHKER GERHARD [DE]
</Name>
<Name>
KOCH, MATTHIAS
</Name>
<Name>
JONSCHKER, GERHARD
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
MERCK PATENT GMBH [DE]
</Name>
<Name>
MERCK PATENT GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1954631
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060806561
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-10-26
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006EP10328
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-10-26
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200510056622
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-11-25
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C08C1/04
</Class>
<Class>
C08K3/22
</Class>
<Class>
C09C3/00
</Class>
<Class>
C09C3/12
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C08K3/22
</Class>
<Class>
C08K9/02
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Modified zinc oxide nanoparticles comprise a particle size of 3-50 nm as determined by particle correlation spectroscopy (PCS) or transmission electron microscopy and are modified with silica by a process in which at least one precursor is placed in an organic solvent and grown by addition of at least one modifier, that is a precursor for silica, until the absorption edge in the UV/visible spectrum of the reaction solution reaches the desired value when the process is ended. Independent claims are also included for the following: (A) A dispersion comprising nanoparticles as above;  (B) A method of producing the nanoparticles as above; and (C) UV-stabilized polymers as above
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Modifizierte Zinkoxid-Nanopartikel mit einer mittleren Partikelgrösse bestimmt mittels Partikelkorrelationsspektroskopie (PCS) bzw. Transmisionselektronenmikroskop im Bereich von 3 bis 50 nm, deren Partikeloberfläche mit Silica modifiziert ist dadurch gekennzeichnet, dass sie erhältlich sind durch ein Verfahren, bei dem in einem Schritt a) ein oder mehrere Precursoren für die Nanopartikel in einem organischen Lösungsmittel zu den Nanopartikeln umgesetzt werden, und in einem Schritt b) das Wachstum der Nanopartikel durch Zugabe von mindestens einem Modifikator, der Precursor für Silica ist, beendet wird, wenn im UV/VIS Spektrum der Reaktionslösung die Absorptionskante den gewünschten Wert erreicht hat.
</P>
<P>
2. Nanopartikel nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Zinkoxid-Partikel eine mittlere Teilchengrösse bestimmt mittels Partikelkorrelationsspektroskopie (PCS) bzw. Transmisionselektronenmikroskop von 5 bis 20 nm, vorzugsweise von 7 bis 15 nm aufweisen und die Teilchengrössenverteilung vorzugsweise eng ist.
</P>
<P>
3. Nanopartikel nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Absorptionskante einer Dispersion mit 0,001 Gew.-% der Nanopartikel im Bereich 300-500 nm, vorzugsweise im Bereich bis 300-400 nm und insbesondere bevorzugt im Bereich 320 bis 380 nm liegt und die Transmission dieser Suspension bei 320 nm geringer als 10% und bei 440 nm grösser als 90% ist.
</P>
<P>
4. Nanopartikel nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Modifikator um ein Trialkoxysilan oder ein Tetraalkoxysilan handelt, wobei Alkoxy vorzugsweise steht für Methoxy oder Ethoxy, insbesondere bevorzugt für Methoxy.
</P>
<P>
5. Nanopartikel nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Silica-Beschichtung mit mindestens einem weiteren Oberflächenmodifizierungsmittel ausgewählt aus der Gruppe umfassend organofunktionelle Silane, quartäre Ammoniumverbindungen, Phosphonate, Phosphonium- und Sulfoniumverbindungen oder Gemische hieraus, vorzugsweise einem organofunktionellen Silan modifiziert ist.
</P>
<P>
6. Nanopartikel nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Silan um ein amphiphiles Silan gemäss der allgemeinen Formel (R)3Si-SP-Ahp-Bhb, wobei die Reste R gleich oder verschieden sein können und hydrolytisch abspaltbare Reste darstellen, SP entweder -O- oder geradkettiges oder verzweigtes Alkyl mit 1-18 C-Atomen, geradkettiges oder verzweigtes Alkenyl mit 2-18 C-Atomen und einer oder mehreren Doppelbindungen, geradkettiges oder verzweigtes Alkinyl mit 2-18 C-Atomen und einer oder mehreren Dreifachbindungen, gesättigtes, teilweise oder vollständig ungesättigtes Cycloalkyl mit 3-7 C-Atomen, das mit Alkylgruppen mit 1-6 C-Atomen substituiert sein kann bedeutet, Ahp einen hydrophilen Block bedeutet, Bhb einen hydrophoben Block bedeutet und wobei vorzugsweise mindestens eine reaktive funktionelle Gruppe an Ahp und/oder Bhb gebunden vorliegt handelt, wobei es sich insbesondere bevorzugt um ((3-Trimethoxysilanylpropyl)-carbaminsäure-2-(2-hexy-ethoxy)-ethyl-ester) handelt.
</P>
<P>
7. Dispersion enthaltend Nanopartikel nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 6 sowie ein Polymer oder Lösungsmittel als Dispergiermedium.
</P>
<P>
8. Dispersion nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der Dispersion um einen Lack oder eine Lackzubereitung handelt.
</P>
<P>
9. Verfahren zur Herstellung modifizierter Zinkoxid-Nanopartikel mit einer mittleren Partikelgrösse im Bereich von 3 bis 50 nm, dadurch gekennzeichnet, dass in einem Schritt a) ein oder mehrere Precursoren für die Nanopartikel in einem organischen Lösungsmittel zu den Nanopartikeln umgesetzt werden, und in einem Schritt b) das Wachstum der Nanopartikel durch Zugabe von mindestens einem Modifikator, der Precursor für Silica ist, beendet wird, wenn im UV/VIS Spektrum der Reaktionslösung die Absorptionskante den gewünschten Wert erreicht hat.
</P>
<P>
10. Verfahren nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass die Precursoren für das Zinkoxid ausgewählt sind aus den Zinksalzen der Carbonsäuren bzw. Halogenide, vorzugsweise aus Zinkformiat, Zinkacetat, Zinkpropionat und Zinkchlorid, wobei Zinkacetat insbesondere bevorzugt ist.
</P>
<P>
11. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Umsetzung der Precursoren durch Basenzugabe erfolgt.
</P>
<P>
12. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Modifikator um ein Trialkoxysilan oder ein Tetraalkoxysilan handelt, wobei Alkoxy vorzugsweise steht für Methoxy oder Ethoxy, insbesondere bevorzugt für Methoxy.
</P>
<P>
13. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das organische Lösungsmittel gewählt ist aus den Alkoholen und Ethern, wobei es vorzugsweise ausgewählt ist aus Methanol, Ethanol, Diethylether, Tetrahydrofuran und Dioxan.
</P>
<P>
14. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass ein Emulgator, vorzugsweise ein nicht-ionisches Tensid eingesetzt wird.
</P>
<P>
15. Verwendung von Nanopartikeln nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 6 bzw. einer Dispersion nach Anspruch 7 zur UV-Stabilisierung von Polymeren.
</P>
<P>
16. UV-stabilisierte Polymerzubereitung im wesentlichen bestehend aus mindestens einem Polymeren, dadurch gekennzeichnet, dass das Polymere Nanopartikel nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 6 enthält.
</P>
<P>
17. Polymer nach Anspruch 15, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den Polymeren um Polycarbonat (PC), Polyethylenterephthalat (PETP), Polyimid (PI), Polystyrol (PS), Polymethylmethacrylat (PMMA) oder um Copolymere, die mindestens einen Anteil eines der genannten Polymere enthalten.
</P>
<P>
18. Verfahren zur Herstellung UV-Stabilisierter Polymerzubereitungen, dadurch gekennzeichnet, dass das Polymermaterial mit Nanopartikeln gemäss mindestens einem der Ansprüche 1 bis 6 bzw. einer Dispersion nach Anspruch 7 oder 8, vorzugsweise in einem Extruder oder einem Kneter, vermischt wird.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102005056622A1;US2008248289A1;KR20080072065A;JP2009517309A;WO2007059841A1;CN101312910A
</Also_published_as>
</BiblioData>
