<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Method for preparing nanotube pre- composites, in particular made from carbon
</Title>
<PublicationNumber>
EP1995274A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
PICCIONE PATRICK [FR]
</Name>
<Name>
KORZHENKO ALEXANDER [FR]
</Name>
<Name>
BRULE BENOIT [FR]
</Name>
<Name>
PICCIONE, PATRICK
</Name>
<Name>
KORZHENKO, ALEXANDER
</Name>
<Name>
BRULE, BENOIT
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ARKEMA FRANCE [FR]
</Name>
<Name>
ARKEMA FRANCE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1995274
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080156325
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-05-16
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
FR20070003621
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-22
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08K7/24
</Class>
<Class>
C08K9/04
</Class>
<Class>
C08K9/08
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08K7/24
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Preparation of a pre-composite based nanotubes comprises contacting the nanotubes with at least a plasticizing agent comprising: alkylester of phosphate, hydroxybenzoic acid, azelaic acid and pelargonic acid;  phthalate, preferably dialkyl or alkyl-aryl, or alkylbenzyl;  adipate, preferably dialkyl;  sebacate, preferably dialkyl and dioctyl;  glycol or glycerol benzoate;  dibenzyl ether;  chloroparaffin;  propylene carbonate;  and/or sulfonamide, preferably aryl sulfonamide. Preparation of a pre-composite based nanotubes comprises contacting the nanotubes with at least a plasticizing agent comprising alkylester of phosphate, hydroxybenzoic acid (of which alkyl group, preferably linear, contains 1-20 carbon atoms), azelaic acid and pelargonic acid;  phthalate, preferably dialkyl or alkyl-aryl, or alkylbenzyl (in which the alkyl group contains 1-12 carbon atoms);  adipate, preferably dialkyl;  sebacate, preferably dialkyl and dioctyl;  glycol or glycerol benzoate;  dibenzyl ether;  chloroparaffin;  propylene carbonate;  and/or sulfonamide, preferably aryl sulfonamide in which the aryl group is optionally substituted by at least one 1-6C alkyl group, comprising benzene sulfonamide and toluene sulfonamide;  and N-substituted or N,N-disubstituted by at least an alkyl group, preferably linear group, having 1-20 carbon atom. Independent claims are included for: (1) a pre-composite obtained by the process;  and (2) a preparation of a composite material comprising introducing the pre-composite in a polymer composition.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Procédé de préparation d&apos;un pré-composite à base de nanotubes, comprenant la mise en contact desdits nanotubes avec au moins un agent plastifiant choisi parmi :
</P>
<P>
- les alkylesters de phosphates, d&apos;acide hydroxybenzoïque (dont le groupe alkyle, de préférence linéaire, renferme de 1 à 20 atomes de carbone), d&apos;acide azélaïque et d&apos;acide pélargonique,
</P>
<P>
- les phtalates, notamment de dialkyle ou d&apos;alkyl-aryle, en particulier d&apos;alkylbenzyle, les groupes alkyles, linéaires ou ramifiés, renfermant indépendamment de 1 à 12 atomes de carbone,
</P>
<P>
- les adipates, notamment de dialkyles,
</P>
<P>
- les sébacates, notamment de dialkyles et en particulier de dioctyle,
</P>
<P>
- les benzoates de glycols ou de glycérol,
</P>
<P>
- les éthers de dibenzyle,
</P>
<P>
- les chloroparaffines,
</P>
<P>
- le carbonate de propylène,
</P>
<P>
- les sulfonamides, en particulier les aryl sulfonamides dont le groupe aryle est éventuellement substitué par au moins un groupe alkyle contenant de 1 à 6 atomes de carbone, telles que les benzene sulfonamides et les toluene sulfonamides, qui peuvent être N-substituées ou N,N-disubstituées par au moins un groupe alkyle, de préférence linéaire, renfermant de 1 à 20 atomes de carbone, et
</P>
<P>
- leurs mélanges.
</P>
<P>
2. Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce que les nanotubes sont des nanotubes de carbone.
</P>
<P>
3. Procédé selon la revendication 2, caractérisé en ce que les nanotubes de carbone sont susceptibles d&apos;être obtenus par un procédé de dépôt chimique en phase vapeur.
</P>
<P>
4. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 3, caractérisé en ce que les nanotubes ont un diamètre allant de 0,1 à 100 nm, de préférence de 0,4 à 50 nm et, mieux, de 1 à 30 nm.
</P>
<P>
5. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 4, caractérisé en ce que les nanotubes ont une longueur de 0,1 à 20 m.
</P>
<P>
6. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 5, caractérisé en ce que les nanotubes sont des nanotubes bruts, purifiés à l&apos;aide d&apos;une solution d&apos;acide sulfurique, oxydés à l&apos;aide d&apos;une solution d&apos;hypochlorite de sodium, broyés à l&apos;aide d&apos;un broyeur à jet d&apos;air et/ou fonctionnalisés à l&apos;aide d&apos;une molécule non plastifiante.
</P>
<P>
7. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 6, caractérisé en ce que ledit plastifiant est choisi parmi les sulfonamides ; les phtalates ; les sébacates de dialkyles ; les adipates de dialkyles ; et les hydroxybenzoates d&apos;alkyles ; et leurs mélanges.
</P>
<P>
8. Procédé selon la revendication 7, caractérisé en ce que le plastifiant est choisi parmi : la N-butyl benzènesulfonamide (BBSA), la N-éthyl benzènesulfonamide (EBSA), la N-propyl benzènesulfonamide (PBSA), la N-butyl-N-dodécyl benzènesulfonamide (BDBSA), la N,N-diméthyl benzènesulfonamide (DMBSA), la para-méthylbenzène sulfonamide, l&apos;ortho-toluènesulfonamide, la para-toluènesulfonamide, les phtalates de di(2-éthylhexyle), de diisodécyle, de diméthyle, de dibutyle et de dioctyle et les hydroxybenzoates d&apos;éthyle, de butyle ou d&apos;hexadécyle, et leurs mélanges.
</P>
<P>
9. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 8, caractérisé en ce que le plastifiant est utilisé à raison de 1 à 1000% en poids, de préférence de 20 à 200% en poids, par rapport au poids de nanotubes mis en oeuvre.
</P>
<P>
10. Pré-composite susceptible d&apos;être obtenu suivant le procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 9.
</P>
<P>
11. Utilisation du pré-composite selon la revendication 10 pour conférer au moins une propriété électrique, mécanique et/ou thermique à un matériau polymère.
</P>
<P>
12. Procédé de fabrication d&apos;un matériau composite comprenant l&apos;introduction du pré-composite selon la revendication 10 dans une composition de polymère.
</P>
<P>
13. Procédé selon la revendication 12, caractérisé en ce que le polymère est choisi parmi : les homo- et copolymères d&apos;oléfines tels que les copolymères acrylonitrile-butadiène-styrène, les copolymères éthylène-propylène-diène et les polyoléfines telles que le polyéthylène, le polypropylène, le polybutadiène et le polybutylène ; les homo- et copolymères acryliques et les poly(meth)acrylates d&apos;alkyles tels que le poly(méthacrylate de méthyle) ; le polyéthylène chlorosulfoné ; le polyacrylonitrile ; les polyamides ; les polyimides ; les polycarbonates ; les polyesters dont le polytéréphtalate d&apos;éthylène ; les polyéthers tels que le polyphénylène éther ; le polystyrène ; le poly(chlorure de vinyle) ; les polymères fluorés ; et les polyuréthanes.
</P>
<P>
14. Procédé selon la revendication 13, caractérisé en ce que le polymère est un polyamide.
</P>
<P>
15. Utilisation d&apos;un plastifiant tel que défini dans la revendication 1 pour améliorer la dispersion et/ou les propriétés mécaniques et/ou la conductivité électrique et/ou la conductivité thermique de nanotubes dans une matrice polymère.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
US2008312364A1;KR20080103029A;JP2008290936A;FR2916364A1;CN101407642A
</Also_published_as>
</BiblioData>
