<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
COMPOSITE MATERIAL, ESPECIALLY MULTILAYER MATERIAL, AND ADHESIVE OR BONDING MATERIAL
</Title>
<PublicationNumber>
EP1963455A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
TANG XINHE [AT]
</Name>
<Name>
TSE KA CHUN [CN]
</Name>
<Name>
HAMMEL ERNST [AT]
</Name>
<Name>
TANG BEN ZHONG [CN]
</Name>
<Name>
TANG, XINHE
</Name>
<Name>
TSE, KA, CHUN
</Name>
<Name>
HAMMEL, ERNST
</Name>
<Name>
TANG, BEN, ZHONG
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ELECTROVAC AG [AT]
</Name>
<Name>
ELECTROVAC AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1963455
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060820829
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-08-10
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006IB03030
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-08-10
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200510062181
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-12-23
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B32B27/20
</Class>
<Class>
B32B7/12
</Class>
<Class>
C09J163/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B32B27/20
</Class>
<Class>
B32B7/12
</Class>
<Class>
B82Y10/00
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09J11/00
</Class>
<Class>
C09J163/00
</Class>
<Class>
H01L23/373
</Class>
<Class>
H01L23/373L
</Class>
<Class>
H05K3/38D
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Disclosed is a multilayer material in which at least two components are joined to each other via an adhesive bond. Said adhesive bond is formed by an adhesive or bonding layer containing nanofiber material in a matrix that is suitable as an adhesive.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Patentansprüche
</P>
<P>
1. Verbundmaterial, insbesondere Mehrschichtmaterial, bestehend aus wenigstens zwei Komponenten (2, 3), die an einander benachbarten und für eine Wärmeübertragung vorgesehenen Flächen durch eine Klebeverbindung (4) miteinander verbunden sind, dadurch gekennzeichnet, dass die Klebeverbindung von einer Nanofasermaterial enthaltenden Kleberoder Bondschicht (4) gebildet ist, die das Nanofasermaterial in einer als Kleber geeigneten Kunststoff-Matrix enthält.
</P>
<P>
2. Verbundmaterial nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Bondschicht (4) aus einer Matrix auf Epoxy-Basis besteht.
</P>
<P>
3. Verbundmaterial nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanofasermaterial bzw. die dieses Material bildenden Nanofasern oder
</P>
<P>
Nanotubes zumindest zum Grossteil in einer Achsrichtung senkrecht zu den einander benachbarten Flächen orientiert sind.
</P>
<P>
4. Verbundmaterial nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanofasermaterial bzw. die dieses Material bildenden Nanofasern oder
</P>
<P>
Nanotubes für das Ausrichten bzw. Orientieren durch ein äusseres Magnetfeld ferromagnetisch ausgebildet sind.
</P>
<P>
5. Verbundmaterial nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanofasermaterial bzw. die dieses Material bildenden Nanofasern und/oder
</P>
<P>
Nanotubes mit Nanopartikeln ferromagnetisch sind, beispielsweise mit einem ferromagnetischen Material, z.B. mit Fe2[theta]3 versehen bzw. beschichtet sind.
</P>
<P>
6. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Matrix eine Matrix auf Epoxy-Basis ist.
</P>
<P>
7. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Matrixkomponente Polyester ist.
</P>
<P>
8. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Matrix bezogen auf das Gesamtgewicht 5 - 30 Gewichts% Nanofasermaterial enthält.
</P>
<P>
9. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als Nanofasern der Bezeichnung &quot;Pyrograf IM&quot; verwendet werden.
</P>
<P>
10. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanofasermaterial vor dem Einbringen in die Matrix in einer Vorbehandlung bei 3000&amp;lt;0&amp;gt;C ausgeheizt wurde.
</P>
<P>
11. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Einbringen des Nanofasermaterials in die Matrix unter
</P>
<P>
Verwendung eines Lösungsmittel, beispielsweise unter Verwendung von Triethyleneglykol Monobutylether erfolgt.
</P>
<P>
12. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass eine Komponente des Verbundmaterials zumindest an der mit der weiteren Komponente verbundenen Oberfläche aus einem elektrisch isolierenden Material und die weitere Komponente aus Metall, beispielsweise aus Kupfer besteht.
</P>
<P>
13. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die eine Komponente ein plattenförmiger Träger oder ein plattenförmiges Substrat (2) ist, und dass auf das Substrat (2) beidseitig jeweils über eine Bondschicht (4) eine Metallschicht (3) aufgebracht ist.
</P>
<P>
14. Verbundmaterial nach Anspruch 9 oder 10, dadurch gekennzeichnet, dass die eine Komponente ein Keramik-Substrat, beispielsweise ein Substrat aus einer Aluminiumoxid, Aluminiumnitrid und/oder Siliziumnitrid-Keramik ist.
</P>
<P>
15. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanofasermaterial zumindest an seiner Oberfläche chemisch vorbehandelt ist.
</P>
<P>
16. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die wenigstens eine Klebeschicht (4) nach dem Aushärten durch Kompression, beispielsweise durch Hippen oder durch Behandlung im Vakuum verdichtet ist.
</P>
<P>
17. Verbundmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanofasermaterial solches auf Carbonodr
</P>
<P>
Kunststoffbasis ist.
</P>
<P>
18. Kleber oder Bondmaterial zum klebenden Verbinden von wenigstens zwei einander benachbarten und für eine Wärmeübertragung bestimmten Flächen, bestehend aus einer als Kleber geeigneten Matrix, dadurch gekennzeichnet, dass die Matrix Nanofasermaterial enthält.
</P>
<P>
19. Bondmaterial nach Anspruch 18, dadurch gekennzeichnet, dass die Matrix eine Matrix auf Epoxy-Basis ist.
</P>
<P>
20. Bondmaterial nach Anspruch 18 oder 19, dadurch gekennzeichnet, dass die Matrixkomponente Polyester ist.
</P>
<P>
21. Bondmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Matrix bezogen auf das Gesamtgewicht 5 - 30 Gewichts% Nanofasermaterial enthält.
</P>
<P>
22. Bondmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als Nanofasern der Bezeichnung &quot;Pyrograf IM&quot; verwendet werden.
</P>
<P>
23. Bondmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanofasermaterial vor dem Einbringen in die Matrix in einer Vorbehandlung bei 3000&amp;lt;0&amp;gt;C ausgeheizt wurde.
</P>
<P>
24. Bondmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Einbringen des Nanofasermaterials in die Matrix unter
</P>
<P>
Verwendung eines Lösungsmittel, beispielsweise unter Verwendung von Triethyleneglykol Monobutylether erfolgt.
</P>
<P>
25. Bondmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanofasermaterial mit einem ferromagnetischen
</P>
<P>
Material versehen, beispielsweise beschichtet ist.
</P>
<P>
26. Bondmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanofasermaterial zumindest an seiner Oberfläche chemisch vorbehandelt ist.
</P>
<P>
27. Bondmaterial nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanofasermaterial solches auf Carbonodr Kunststoffbasis ist.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2007072126A1;US2012031653A1;US2010227114A1;US8119220B2;JP2009520612A;DE102005063403A1;DE102005062181A1;CN101341225A
</Also_published_as>
</BiblioData>
