<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
FUMED SILICA
</Title>
<PublicationNumber>
EP1966085A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
SCHOLZ MARIO [DE]
</Name>
<Name>
ROCHNIA MATTHIAS [DE]
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
<Name>
SCHOLZ, MARIO
</Name>
<Name>
ROCHNIA, MATTHIAS
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1966085
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060819752
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-11-24
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006EP68889
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-11-24
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20050112533
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-12-20
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20060819752
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-11-24
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01B33/18
</Class>
<Class>
C08K3/36
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B33/18B4
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Pyrogenically produced silicon dioxide (I) exhibiting a Brunauer-Emmett and Teller surface (BET) value of 200 +- 15 m2&amp;gt;/g, a grindometer value of less than 30 mu m and a median value of 65-86, according to photon correlation spectroscopy, is new. Independent claims are included for: (1) the preparation of (I);  and (2) a silicon rubber mass comprising 0.5-60 wt.% of the pyrogenically produced silicon dioxide and 40-99.5 wt.% of an organopolysiloxane compound of formula (Z-Si-R3-n-O-[SiR2O]x-SiR3-n-Z1). R : 1-50C alkyl, 1-50C alkoxy-, aryl-, oxime- or acetoxy residue (optionally substituted by O, S, F, Cl, Br, I or polystyrene-, polyvinylacetate-, polyacrylate-, polymethacrylate- or polyacrylnitrile residue with 40-10000 repeating units);  Z : OH, Cl, Br or acetoxy-, amino-, aminoxy-, oxime-, alkoxy-amido-, alkenyloxy-, acryloxy- or phosphate residue, where the organic residue exhibits 0-20 carbon atom;  Z1 : oxime-, alkoxy-, acetoxy-, amino- or amido residue;  n : 1-3;  and x : 100-15000.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Pyrogen hergestelltes Siliciumdioxid, dadurch gekennzeichnet, dass es die folgenden physikalisch-chemischen Kenndaten aufweist:
</P>
<P>
BET-Oberfläche 200 15 m&amp;lt;2&amp;gt; /g
</P>
<P>
Grindometerwert kleiner 30 m
</P>
<P>
Medianwert nach PCS 65 bis 85 nm
</P>
<P>
2. Verfahren zur Herstellung des pyrogen hergestellten Siliciumdioxids gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass man ein pyrogen hergestelltes Siliciumdioxid mit einer BET-Oberfläche von 200 25 m&amp;lt;2&amp;gt; /g vermahlt.
</P>
<P>
3. Verwendung des pyrogen hergestelltem Siliciumdioxids als Füllstoff in Siliconkautschuk.
</P>
<P>
4. Siliconkautschukmassen, enthaltend 0,5 bis 60 Gew.-% des pyrogen hergestellten Siliciumdioxides mit den physikalisch-chemischen Kenndaten:
</P>
<P>
BET-Oberfläche 200 15 m&amp;lt;2&amp;gt; /g
</P>
<P>
Grindometerwert kleiner 30 m
</P>
<P>
Medianwert nach PCS 65 bis 85 nmund 40 bis 99,5 Gew.-% eines Organopolysiloxans der Formel und 40 - 99,5 Gew.-% eines Organopolysiloxans der Formel Zn Si R3-n -O-[Si R2 O]x -Si R3-n -Z&apos;n
</P>
<P>
mit R = Alkyl, Alkoxy-, Aryl-, Oxim-, Acetoxy-, Alkylreste, mit 1 bis 50 Kohlenstoffatomen, unsubstituiert oder mit O, S, F, Cl, Br, I substituiert, jeweils gleich oder verschieden und/oder Polystyrol-, Polyvinylacetat-, Polyacrylat-, Polymethacrylat- und Polyacrylnitrilreste mit 40 - 10.000 Repetiereinheiten,
</P>
<P>
Z = OH, Cl, Br, Acetoxy-, Amino-, Aminoxy-, Oxim-, Alkoxy-Amido-, Alkenyloxy-, Acryloxy-, oder Phosphatresten, wobei die organischen Reste bis zu 20 Kohlenstoffatome tragen können, jeweils gleich oder verschieden,
</P>
<P>
Z&apos;= Oxim-, Alcoxy-, Acetoxy-, Amino-, Amido-,
</P>
<P>
n = 1 - 3
</P>
<P>
X = 100 - 15.000.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP1801073A1;EP1801073B1;US2008300356A1;JP2009519886A;WO2007071526A1;CN101360682A;CN1986403A;AT509891T
</Also_published_as>
</BiblioData>
