<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
NANOPARTICLES
</Title>
<PublicationNumber>
EP1954632A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KOCH MATTHIAS [DE]
</Name>
<Name>
JONSCHKER GERHARD [DE]
</Name>
<Name>
KOCH, MATTHIAS
</Name>
<Name>
JONSCHKER, GERHARD
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
MERCK PATENT GMBH [DE]
</Name>
<Name>
MERCK PATENT GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1954632
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060818298
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-10-26
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006EP10330
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-10-26
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200510056621
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-11-25
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C08K3/22
</Class>
<Class>
C08K9/08
</Class>
<Class>
C08L33/10
</Class>
<Class>
C09C1/04
</Class>
<Class>
C09D7/12
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
<Class>
C09D7/12N1
</Class>
<Class>
C09D7/12S
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Modified zinc oxide nano-particles with an average particle size of 3-20 nm (determined by means of particle correlation spectroscopy and/or transmissions electron microscope), whose particle surface is modified with at least a copolymer from at least one monomer with hydrophobic residues and at least one monomer with hydrophilic residues. The zinc oxide nano-particles are obtained by converting nano-particle precursor in an organic solvent to nano-particles and terminating the growth of nano-particles. Modified zinc oxide nano-particles with an average particle size of 3-20 nm (determined by means of particle correlation spectroscopy and/or transmissions electron microscope), whose particle surface is modified with at least a copolymer from at least one monomer with hydrophobic residues and at least one monomer with hydrophilic residues. The zinc oxide nano-particles are obtainable by converting nano-particle precursor in an organic solvent to nano-particles and terminating the growth of nano-particles, if the reaction solution reaches the adsorption edge to the desired value in the ultra violet/visible spectrum, by adding the copolymer. Independent claims are included for: (1) a dispersion containing the nano-particles as well as a polymer or solvents as dispersion medium;  (2) an UV-stabilized polymer preparation essentially consisting of at least a polymer, where the polymer contains the nano-particles;  and (3) a method for the production of UV-stabilized polymer preparation, comprising mixing a polymer material with nano-particles and/or the dispersion, preferably in an extrusion or a kneading machine.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Modifizierte Zinkoxid-Nanopartikel mit einer mittleren Partikelgrösse bestimmt mittels Partikelkorrelationsspektroskopie (PCS) bzw. Transmisionselektronenmikroskop im Bereich von 3 bis 20 nm, deren Partikeloberfläche mit mindestens einem Copolymeren aus mindestens einem Monomer mit hydrophoben Resten und mindestens einem Monomer mit hydrophilen Resten modifiziert ist dadurch gekennzeichnet, dass sie erhältlich sind durch ein Verfahren, bei dem in einem Schritt a) ein oder mehrere Precursoren für die Nanopartikel in einem organischen Lösungsmittel zu den Nanopartikeln umgesetzt werden, und in einem Schritt b) das Wachstum der Nanopartikel durch Zugabe mindestens eines Copolymeren aus mindestens einem Monomer mit hydrophoben Resten und mindestens einem Monomer mit hydrophilen Resten beendet wird, wenn im UV/VIS Spektrum der Reaktionslösung die Absorptionskante den gewünschten Wert erreicht hat.
</P>
<P>
2. Nanopartikel nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Zinkoxid-Partikel eine mittlere Teilchengrösse bestimmt mittels Partikelkorrelationsspektroskopie (PCS) bzw. Transmisionselektronenmikroskop von 5 bis 15 nm, vorzugsweise von 7 bis 12 nm aufweisen und die Teilchengrössenverteilung vorzugsweise eng ist.
</P>
<P>
3. Nanopartikel nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Absorptionskante einer Dispersion mit 0,001 Gew.-% der Nanopartikel im Bereich 300-500 nm, vorzugsweise im Bereich bis 300-400 nm und insbesondere bevorzugt im Bereich 320 bis 380 nm liegt und die Transmission dieser Suspension bei 320 nm geringer als 10% und bei 440 nm grösser als 90% ist.
</P>
<P>
4. Nanopartikel nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Partikeloberfläche mit einem Copolymeren gemäss Formel I modifiziert ist, wobei
</P>
<P>
EMI18.1
</P>
<P>
X und Y den Resten üblicher nichtionischer oder ionischer Monomere entsprechen und
</P>
<P>
R&amp;lt;1&amp;gt; steht für Wasserstoff oder eine hydrophobe Seitengruppe, vorzugsweise ausgewählt aus den verzweigten oder unverzweigten Alkylresten mit mindestens 4 Kohlenstoffatomen bei denen ein oder mehrere, vorzugsweise alle H-Atome durch Fluor-Atome ersetzt sein können, und
</P>
<P>
R&amp;lt;2&amp;gt; steht für eine hydrophile Seitengruppe, die vorzugsweise einen oder mehrere Phosphonat-, Phosphat-, Phosphonium-, Sulfonat-, Sulfonium-, (quartären) Amin-, Polyol- oder Polyether-Reste, besonders bevorzugt einen oder mehrere Hydroxylreste aufweist,
</P>
<P>
ran bedeutet, dass die jeweiligen Gruppen im Polymer statistisch verteilt angeordnet sind, und wobei innerhalb eines Moleküls -X-R&amp;lt;1&amp;gt; und -Y-R&amp;lt;2&amp;gt; jeweils mehrere verschiedene Bedeutungen haben können und die Copolymere neben den in Formel I gezeigten Struktureinheiten weitere Struktureinheiten, vorzugsweise solche ohne oder mit kurzen Seitenketten, wie beispielsweise C1-4-Alkyl enthalten können.
</P>
<P>
5. Nanopartikel nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass X und Y unabhängig voneinander stehen für -O-, -C(=O)-O-, -C(=O)-NH-, -(CH2)n-, Phenylen oder Pyridiyl und vorzugsweise mindestens eine Struktureinheit des Copolymeren mindestens ein quarternäres Stickstoff- oder Phosphoratom enthält, wobei R&amp;lt;2&amp;gt; vorzugsweise steht für eine Seitengruppe -(CH2)m-(N&amp;lt;+&amp;gt;(CH3)2)-(CH2)n-SO3&amp;lt;-&amp;gt; oder eine Seitengruppe -(CH2)m-(N&amp;lt;+&amp;gt;(CH3)2)-(CH2)n-PO3&amp;lt;2-&amp;gt;, -(CH2)m-(N&amp;lt;+&amp;gt;(CH3)2)-(CH2)n-O-PO3&amp;lt;2-&amp;gt; oder eine Seitengruppe -(CH2)m-(P&amp;lt;+&amp;gt;(CH3)2)-(CH2)n-SO3&amp;lt;-&amp;gt;, wobei m steht für eine ganze Zahl aus dem Bereich von 1 bis 30, vorzugsweise aus dem Bereich 1 bis 6, insbesondere bevorzugt 2, und n steht für eine ganze Zahl aus dem Bereich von 1 bis 30, vorzugsweise aus dem Bereich 1 bis 8, insbesondere bevorzugt 3.
</P>
<P>
6. Nanopartikel nach Anspruch 4 oder 5, dadurch gekennzeichnet, dass als Copolymeres ein statistisches Copolymer, vorzugsweise im wesentlichen bestehend aus Laurylmethacrylat (LMA) und Hydroxyethylmethacrylat (HEMA) eingesetzt wird.
</P>
<P>
7. Nanopartikel nach mindestens einem der Ansprüche 4 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens eine Struktureinheit des Copolymeren ein Oligo- oder Polymer, vorzugsweise ein Makromonomer ist, wobei Polyether, Polyolefine und Polyacrylate als Makromonomere insbesondere bevorzugt sind.
</P>
<P>
8. Nanopartikel nach mindestens einem der Ansprüche 4 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens eine Struktureinheit des Copolymeren einen Phosphonium- oder Sulfonium-Rest aufweist.
</P>
<P>
9. Nanopartikel nach mindestens einem der Ansprüche 4 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass in den Copolymeren neben der mindestens einen Struktureinheit mit hydrophoben Resten und der mindestens einen Struktureinheit mit hydrophilen Resten weitere Struktureinheiten, vorzugsweise solche ohne hydrophile oder hydrophobe Seitenketten bzw. mit kurzen Seitenketten, wie C1-4-Alkyl enthalten sind.
</P>
<P>
10. Dispersion enthaltend Nanopartikel nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 9 sowie ein Polymer oder Lösungsmittel als Dispergiermedium.
</P>
<P>
11. Dispersion nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der Dispersion um einen Lack oder eine Lackzubereitung handelt.
</P>
<P>
12. Verfahren zur Herstellung modifizierter Zinkoxid-Nanopartikel mit einer mittleren Partikelgrösse im Bereich von 3 bis 20 nm, dadurch gekennzeichnet, dass in einem Schritt a) ein oder mehrere Precursoren für die Nanopartikel in einem organischen Lösungsmittel zu den Nanopartikeln umgesetzt werden, und in einem Schritt b) das Wachstum der Nanopartikel durch Zugabe mindestens eines Copolymeren aus mindestens einem Monomer mit hydrophoben Resten und mindestens einem Monomer mit hydrophilen Resten beendet wird, wenn im UV/VIS Spektrum der Reaktionslösung die Absorptionskante den gewünschten Wert erreicht hat.
</P>
<P>
13. Verfahren nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass die Precursoren ausgewählt sind aus den Zinksalzen der Carbonsäuren bzw. Halogenide, vorzugsweise aus Zinkformiat, Zinkacetat, Zinkpropionat und Zinkchlorid, wobei Zinkacetat insbesondere bevorzugt ist.
</P>
<P>
14. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Umsetzung der Precursoren durch Basenzugabe erfolgt.
</P>
<P>
15. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das organische Lösungsmittel gewählt ist aus den Alkoholen und Ethern, wobei es vorzugsweise ausgewählt ist aus Methanol, Ethanol, Diethylether, Tetrahydrofuran und Dioxan.
</P>
<P>
16. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass ein Emulgator, vorzugsweise ein nicht-ionisches Tensid eingesetzt wird.
</P>
<P>
17. Verwendung von Nanopartikeln nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 9 bzw. einer Dispersion nach Anspruch 10 zur UV-Stabilisierung von Polymeren.
</P>
<P>
18. UV-stabilisierte Polymerzubereitung im wesentlichen bestehend aus mindestens einem Polymeren, dadurch gekennzeichnet, dass das Polymere Nanopartikel nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 9 enthält.
</P>
<P>
19. Polymer nach Anspruch 17, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den Polymeren um Polycarbonat (PC), Polyethylenterephthalat (PETP), Polyimid (PI), Polystyrol (PS), Polymethylmethacrylat (PMMA) oder um Copolymere, die mindestens einen Anteil eines der genannten Polymere enthalten.
</P>
<P>
20. Verfahren zur Herstellung UV-Stabilisierter Polymerzubereitungen, dadurch gekennzeichnet, dass das Polymermaterial mit Nanopartikeln gemäss mindestens einem der Ansprüche 1 bis 9 bzw. einer Dispersion nach Anspruch 10 oder 11, vorzugsweise in einem Extruder oder einem Kneter, vermischt wird.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102005056621A1;US2010221525A1;KR20080070865A;WO2007059843A1;CN101312911A
</Also_published_as>
</BiblioData>
