<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR DETERMINING A DOPANT CONCENTRATION IN A SEMICONDUCTOR SAMPLE
</Title>
<PublicationNumber>
EP1994395A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
ARNOLD WALTER [DE]
</Name>
<Name>
SCHWARZ KERSTIN [DE]
</Name>
<Name>
RABE UTE [DE]
</Name>
<Name>
ARNOLD, WALTER
</Name>
<Name>
SCHWARZ, KERSTIN
</Name>
<Name>
RABE, UTE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
FRAUNHOFER GES FORSCHUNG [DE]
</Name>
<Name>
FRAUNHOFER-GESELLSCHAFT ZUR FOERDERUNG DER ANGEWANDTEN FORSCHUNG E.V
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1994395
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070711715
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-02-28
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP01736
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-02-28
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610011660
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-03-12
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
G01Q10/00
</Class>
<Class>
G01Q60/18
</Class>
<Class>
G01Q60/30
</Class>
<Class>
G01Q60/32
</Class>
<Class>
G01Q60/36
</Class>
<Class>
G01Q60/40
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y15/00
</Class>
<Class>
B82Y20/00
</Class>
<Class>
G01Q10/00
</Class>
<Class>
G01Q60/18
</Class>
<Class>
G01Q60/30
</Class>
<Class>
G01Q60/32
</Class>
<Class>
G01Q60/40
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Beschrieben wird ein Verfahren zur Ermittlung einer Dotierstoffdichte an einer Oberfläche und/oder in einem oberflächennahen Schichtbereich einer Halbleiterprobe mit einem Rasterkraftmikroskop, dessen Blattfederspitze unter Ausbildung einer Schottky-Barriere in Kontakt mit der Halbleiterprobe gebracht wird, wobei im Bereich der Schottky-Barriere zwischen der Blattfederspitze und der Halbleiterprobe ein elektrisches Wechselpotential derart angelegt wird, dass eine die räumliche Ausdehnung der Schottky-Barriere bestimmende Raumladungszone innerhalb der Halbleiterprobe bezüglich ihrer räumlichen Ausdehnung zu Schwingungen angeregt wird, die auf die Blattfeder übertragen, detektiert und der Ermittlung der Dotierstoffdichte zugrunde gelegt werden.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Ermittlung einer Dotierstoffdichte an einer Oberfläche und/oder in einem oberflächennahen Schichtbereich einer Halbleiterprobe mit einem Rasterkraftmikroskop, dessen Blattfederspitze unter Ausbildung einer Schottky-Barriere in Kontakt mit der Halbleiterprobe gebracht wird, wobei im Bereich der Schottky-Barriere zwischen der Blattfederspitze und der Halbleiterprobe ein elektrisches Wechselpotential derart angelegt wird, dass eine die räumliche Ausdehnung der Schottky-Barriere bestimmende Raumladungszone innerhalb der Halbleiterprobe bezüglich ihrer räumlichen Ausdehnung zu Schwingungen angeregt wird, die auf die Blattfeder übertragen, detektiert und der Ermittlung der Dotierstoffdichte zugrunde gelegt werden.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Schwingungsanregung derart erfolgt, dass sich zwischen der Blattfeder und der Halbleiterprobe eine Kontaktresonanz [omega]/2[pi] ausbildet.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass zur Ermittlung der Dotierstoffdichte die Kontaktresonanzfrequenz [omega]/2[pi], die Amplitude und/oder die Phase der auf die Blattfeder übertragenen Schwingungen zugrunde gelegt werden.
</P>
<P>
4. Verfahren nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Dotierstoffdichte im Wege einer Signalrückkopplung zur Erfassung einer Änderung der Kontaktresonanzfrequenz ermittelt wird.
</P>
<P>
5. Verfahren nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Dotierstoffdichte durch Erfassen einer Änderung der Schwingungsamplitude und/oder -phase der Blattfeder als Funktion eines Ortes ermittelt wird.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass an die Blattfeder ein Gleichspannungspotential angelegt wird.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP1994395B1;DE102006011660A1;US2009100554A1;US7841015B2;JP2009529794A;WO2007104432A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
