<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
NANOSCALE PARTICLES USED AS CONTRASTING AGENTS IN MAGNETIC RESONANCE IMAGING
</Title>
<PublicationNumber>
EP1945192A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KUEBELBECK ARMIN [DE]
</Name>
<Name>
SCHILKE HEIKE [DE]
</Name>
<Name>
KUEBELBECK, ARMIN
</Name>
<Name>
SCHILKE, HEIKE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
MERCK PATENT GMBH [DE]
</Name>
<Name>
MERCK PATENT GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1945192
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060806318
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-10-17
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006EP09982
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-10-17
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200510053618
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-11-10
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
A61K47/48
</Class>
<Class>
A61K49/18
</Class>
<Class>
A61K9/51
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K49/18R2N4C
</Class>
<Class>
B82Y5/00
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Gegenstand der Erfindung sind nanoskalige Partikel als Kontrastmittel für die Kernspintomographie, bestehend aus einem Kern mit einer inerten Matrix, einem kovalent gebundenen organischen Komplexbildner, in welchem ein Metallion mit ungepaarten Elektronen gebunden ist, und ggf. einem oder mehreren, an der Oberfläche der Kerne kovalent gebundenen Biomolekülen, sowie ein Verfahren zur Herstellung dieser Nanopartikel.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Nanoskalige Partikel bestehend aus:
</P>
<P>
- einem Kern mit einer inerten Matrix
</P>
<P>
- einem kovalent gebundenen organischen Komplexbildner in welchem ein Metallion mit ungepaarten Elektronen gebunden ist und
</P>
<P>
- gegebenenfalls einem oder mehreren, an der Oberfläche der Kerne kovalent gebundenen Biomolekülen.
</P>
<P>
2. Nanoskalige Partikel bestehend aus:
</P>
<P>
- einem Kern mit einer inerten Matrix
</P>
<P>
- einem kovalent gebundenen organischen Komplexbildner in welchem ein Metallion mit ungepaarten Elektronen gebunden ist
</P>
<P>
- gegebenenfalls einem oder mehreren, an der Oberfläche der Kerne kovalent gebundenen Biomolekülen und
</P>
<P>
- einem oder mehreren, an der Oberfläche der Kerne über einen Linker kovalent gebundenen organischen Komplexbildner in welchem ein Metallion mit ungepaarten Elektronen gebunden ist.
</P>
<P>
3. Nanoskalige Partikel nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass der Kern aus Siliciumdioxid, Titandioxid, Aluminiumoxid und/oder Zirkoniumdioxid besteht.
</P>
<P>
4. Nanoskalige Partikel nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass der Kern aus Siliciumdioxid besteht.
</P>
<P>
5. Nanoskalige Partikel nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass sie einen mittleren Partikeldurchmesser von 10 bis 500 nm, vorzugsweise von 30 bis 300 nm, besitzen und monodispers sind.
</P>
<P>
6. Nanoskalige Partikel nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass das Metallion aus der Gruppe der Lanthanide gewählt wird.
</P>
<P>
7. Nanoskalige Partikel nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass das Metallion ein Gadolinium-(III)-ion ist.
</P>
<P>
8. Nanoskalige Partikel nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass der organische Komplexbildner aus der Gruppe der Oligo- oder Polycarboxylate gewählt wird.
</P>
<P>
9. Nanoskalige Partikel nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass der organische Komplexbildner Diethylentriaminpentaessigsäure (DTPA) oder 1,4,7,10-Tetraaza-cyclododecan-1,4,7,10-tetraessigsäure (DOTA) ist.
</P>
<P>
10. Nanoskalige Partikel nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass als kovalent gebundene Biomoleküle Enzyme, Peptide/Proteine, Rezeptorliganden oder Antikörper eingesetzt werden.
</P>
<P>
11. Nanoskalige Partikel nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass als Linker ein Silan eingesetzt wird.
</P>
<P>
12. Nanoskalige Partikel nach Anspruch 11, dadurch gekennzeichnet, dass als Linker 3-Aminopropyltriethoxysilan (APS) eingesetzt wird.
</P>
<P>
13. Verwendung der nanoskaligen Partikel nach einem der Ansprüche 1 bis 12 als Kontrastmittel für die Kernspintomographie.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102005053618A1;US2008286370A1;KR20080066999A;JP2009514905A;WO2007054182A2;WO2007054182A3;CN101340900A
</Also_published_as>
</BiblioData>
