<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
PULVERULENT COMPOSITION BASED ON CARBON NANOTUBES, METHODS OF OBTAINING THEM AND ITS USES, ESPECIALLY IN POLYMERIC MATERIALS.
</Title>
<PublicationNumber>
EP1954752A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
BORDERE SERGE [FR]
</Name>
<Name>
BOURRIGAUD SYLVAIN [FR]
</Name>
<Name>
CAZAUMAYOU SYLVIE [FR]
</Name>
<Name>
COUVREUR LAURENCE [FR]
</Name>
<Name>
EL BOUNIA NOUR-EDDINE [FR]
</Name>
<Name>
PASSADE-BOUPAT NICOLAS [FR]
</Name>
<Name>
PICCIONE PATRICK [FR]
</Name>
<Name>
BORDERE, SERGE
</Name>
<Name>
BOURRIGAUD, SYLVAIN
</Name>
<Name>
CAZAUMAYOU, SYLVIE
</Name>
<Name>
COUVREUR, LAURENCE
</Name>
<Name>
EL BOUNIA, NOUR-EDDINE
</Name>
<Name>
PASSADE-BOUPAT, NICOLAS
</Name>
<Name>
PICCIONE, PATRICK
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ARKEMA FRANCE [FR]
</Name>
<Name>
ARKEMA FRANCE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1954752
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20060842069
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2006-11-29
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2006FR51258
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-11-29
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20050012188
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-11-30
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
US20060785362P
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-03-23
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060003489
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-04-20
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08K3/04
</Class>
<Class>
C08L23/08
</Class>
<Class>
C08L33/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08F2/44
</Class>
<Class>
C08L23/08C
</Class>
<Class>
C08L33/00
</Class>
<Class>
C09D133/08
</Class>
</NCL>
<Abstract>
La présente invention concerne des compositions pulvérulentes à base de nanotubes de carbone qui présentent une excellente dispersibilité dans les matériaux polymères et peuvent avantageusement être utilisées comme renforts et/ou modifiants de propriétés conductrices et/ou thermiques ;  elles peuvent être aisément incorporées au sein de matrices polymères sous forme de mélange-maître.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Revendications
</P>
<P>
1. Procédé c&apos;obtention de compositions pulvérulentes comprenant au sens large de 10 % à 95% de NTC, préférentiellement de 20 % à 95 % de NTC, encore plus préférentiellement de 35 % à 90 % de NTC, caractérisé en ce qu&apos;il comprenant un ou plusieurs des étapes suivantes : a) une étape de mise en contact/dispersion des NTC avec au moins un composé A, b) éventuellement une étape consistant en un traitement thermique, c) éventuellemenÉ une étape de purification et/ou séparation de la io composition d&apos;avec les réactants en vue de sa récupération, et en ce que le(s) composé(s) A est(sont) un monomère, un mélange de monomères, un mélange de polymères fondus, une solution de monomère(s) et/ou de polymère(s) dans un solvant, un polymère fondu, un ou plusieurs polymères en solution dans un ou plusieurs monomères, un mélange de /5 polymères en solution dans un ou plusieurs monomères, une espèce non réactive de type d&apos;huile ou de type plastifiant, un agent émulsifiant ou tensioactif, un agent de couplage et/ou un acide carboxylique.
</P>
<P>
2. Procédé selon la revendication 1 caractérisé en le(s) composé(s) A est(sont) sous forme liquide. 20
</P>
<P>
3. Procédé selon la revendication 1 caractérisé en le(s) composé(s) A est(sont) sous forme solide.
</P>
<P>
4. Procédé selon la revendication 1 caractérisé en le(s) composé(s) A est(sont) sous forme gazeuse.
</P>
<P>
5. Procédé selon la revendication 1 caractérisé en ce qu&apos;on met en oeuvre 25 plusieurs composés A de forme physique différente.
</P>
<P>
6. Procédé selon la revendication 1 à 5 caractérisé en le(s) composé(s) A est(sont) choisi(s) parmi les monomères (méth)acryliques, de préférence l&apos;acide acrylique, oléfiniques, de préférence l&apos;éthylène, le propylène, le butène, l&apos;hexène et/ou le 1-octène, diéniques, de préférence le butadiène, vinyliques, de 30 préférence le chlorure de vinyle, vinylidéniques, de préférence le chlorùre de vinylidène, vinylaromatques, et notamment les monomères styréniques, les amino acides, les lactames, les monomères carboxyliques, leurs sels et leur anhydrides, les esters vinyliques d&apos;acides carboxyliques saturés ou insaturés depréférence l&apos;acétate de vinyle, les monomères de type résine époxy polymérisable par ouverture de cycle, de préférence le diglycidyl éther de bisphénol A.
</P>
<P>
7. Procédé selon la revendication 6, caractérisé en ce qu&apos;il comprend une 5 étape b) avec (co)polymérisation de(s) composé(s) A.
</P>
<P>
8. Procédé selon la revendication 1 caractérisé en ce que le(s) composé(s) A est(sont) choisi(s) parmi le PS, les polyoléfines, les polyamides, le PMMA, le PET, les PES, le PPE, les PEEK, le PVC, le PVDF, les poly(ester)uréthanes, les PEBA, les polyétheresteramides, les polyétheresters, les copolymères à blocs lo SBS, SIS, SEBS, SB ,SBM, SABuS (polystyrène-co-polyacrylate de butyle-copolystyrène), MABuM, les polymères contenant des fonctions de type époxyde et/ou glycidyle éther.
</P>
<P>
9. Procédé selon la revendication 1 caractérisé en ce que le(s) composé(s) A est(sont) choisi(s) parmi les tensioactifs, les espèces non réactives de type 15 d&apos;huile ou de type plastifiant, les agents de couplage, et/ou un acide carboxylique.
</P>
<P>
10. Procédé selon la revendication 1 caractérisé en ce que le(s) composé(s) A est(sont) l&apos;acide acétique, l&apos;acide acrylique et/ou l&apos;acide méthacrylique.
</P>
<P>
11. Composition pulvérulente susceptible d&apos;être obtenue selon le procédé 20 tel que défini dans l&apos;une quelconque des revendications 1 à 10.
</P>
<P>
12. Composition selon la revendication 11, dont la taille moyenne des particules est inférieure ou égale à 1 mm, de préférence inférieure ou égale à 800 m, et de préférence dont au plus 10 %, et avantageusement au plus 5 %, des particules des compositions selon l&apos;invention ont une taille inférieure à 40 25 m.
</P>
<P>
13. Composition selon la revendication 11 ou 12, dans laquelle jusqu&apos;à 50 parties en poids des NTC est remplacée par un ou par plusieurs autres charges pulvérulentes, telles que les noirs de carbone, les charbons actifs, les silices, les fibres de verre. 30
</P>
<P>
14. Utilisation d&apos;une composition selon les revendications 11 à 13 dans des matériaux, notamment polymériques, comme agent de renfort et /ou comme modifiant des propriétés conductrices et thermiques.
</P>
<P>
15. Utilisation d&apos;une composition selon la revendication 14 pour la réalisation : d&apos;emballages de composants électroniques, le blindage électromagnétique et à la dissipation antistatique, tels que boîtiers s de téléphone portable, ordinateurs, pour des appareils électroniques embarqués sur les véhicules automobiles, ferroviaires et aériens, de pièces de structures pour les véhicules automobiles, ferroviaires et aériens, d&apos;instruments médicaux, Io - de conduites d&apos;essence (fuel line), des revêtements ou coating antistatiques, de matériaux adhésifs, de thermistors, d&apos;électrodes, notamment pour supercapacités. 15
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2893947A1;US2009176924A1;KR20080065688A;JP2009517517A;WO2007063253A1;BRPI0619221A2
</Also_published_as>
</BiblioData>
