<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
High-purity silica powder and process for producing it
</Title>
<PublicationNumber>
EP1997778A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
SZILLAT HOLGER [DE]
</Name>
<Name>
HAACK BERND [DE]
</Name>
<Name>
SCHAEFER MARCUS [DE]
</Name>
<Name>
SCHWERTFEGER FRITZ [DE]
</Name>
<Name>
SZILLAT, HOLGER
</Name>
<Name>
HAACK, BERND
</Name>
<Name>
SCHAEFER, MARCUS
</Name>
<Name>
SCHWERTFEGER, FRITZ
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
WACKER CHEMIE AG [DE]
</Name>
<Name>
WACKER CHEMIE AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1997778
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080164313
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2003-03-06
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
EP20030708186
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2003-03-06
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE20021011958
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2002-03-18
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J19/08
</Class>
<Class>
B01J19/26
</Class>
<Class>
C01B33/18
</Class>
<Class>
C01B39/00
</Class>
<Class>
C03B19/10
</Class>
<Class>
C03B37/014
</Class>
<Class>
C03B37/018
</Class>
<Class>
C03C12/00
</Class>
<Class>
C03C3/04
</Class>
<Class>
C03C3/06
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B33/18B4
</Class>
<Class>
C03B19/10B4B
</Class>
<Class>
C03C12/00
</Class>
<Class>
C03C3/06
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Silica powders (I) with total impurities (IA) less than 500 ppb and (IB) less than 150 ppb are claimed. Independent claims are also included for the following: (1) Production of highly pure fumed silica powder (I) by carrying out flame hydrolysis of highly pure silicon tetrachloride (SiCl 4) in apparatus with a metal-free surface;  (2) Production of highly pure fused silica powder (IA) by sintering fumed powder (I) in apparatus with a metal-free surface;  (3) Nozzle comprising an inner tube in an outer tube, in which the inner tube consists of a material (II) containing silicon (Si) with Si as main constituent;  (4) Plasma burner comprising a powder nozzle, intermediate tube and outer tube, all with a surface of (II);  (5) Apparatus for (I) production, in which all parts coming into contact with (I) are free from metal.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Fused Silica-Pulver, dadurch gekennzeichnet, dass es eine Summe an Verunreinigungen kleiner 500 ppb und eine mittlere Teilchengrösse zwischen 100 nm und 200 m hat.
</P>
<P>
2. Silica-Pulver mit einer Summe an Verunreinigungen kleiner 150 ppb.
</P>
<P>
3. Silica-Pulver nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Summe an Verunreinigungen kleiner 150 ppb ist und die Verunreinigung an Cu &amp;lt; 1 ppb, an Fe &amp;lt; 25 ppb, an Ni &amp;lt; 2 ppb, an Cr &amp;lt; 2 ppb, an Ti &amp;lt; 3 ppb, an Al &amp;lt; 31 ppb, und an Ca &amp;lt; 65 ppb, Mg &amp;lt; 12 ppb, Na &amp;lt; 12 ppb, K &amp;lt; 6 ppb, Li &amp;lt; 1 ppb ist und das Pulver frei von Kohlenstoff ist.
</P>
<P>
4. Silica-Pulver nach Anspruch 1, 2 oder 3, dadurch gekennzeichnet, dass es ein Fused-Silica-Pulver ist und eine mittlere Teilchengrösse zwischen 1 m und 200 m, bevorzugt zwischen 5 m und 40 m, hat.
</P>
<P>
5. Silica-Pulver nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass es eine enge Partikelverteilung mit D(95) - D(5) &amp;lt; 50 m, bevorzugt D(95) - D(5) &amp;lt; 35 m hat.
</P>
<P>
6. Silica-Pulver nach Anspruch 4 oder 5, dadurch gekennzeichnet, dass es eine sphärische Morphologie hat und vollständig verglast ist.
</P>
<P>
7. Verfahren zur Herstellung eines Silica-Pulvers gemäss einem der Ansprüche 4 bis 6, bei dem durch eine Versinterung eines hochreinen Fumed-Silica-Pulvers ein hochreines Fused-Silica-Pulver gewonnen wird, dadurch gekennzeichnet, dass die Versinterung des Fumed-Silica-Pulvers in einer Vorrichtung mit einer metallfreien Oberfläche erfolgt.
</P>
<P>
8. Verfahren gemäss Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass es unter Reinraumbedingungen durchgeführt wird.
</P>
<P>
9. Verfahren gemäss Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass es sich um Reinraumbedingungen der Klassen 100000 bis 1, bevorzugt 10000 bis 100, besonders bevorzugt 1000 handelt.
</P>
<P>
10. Verfahren gemäss Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass es unter einem Druck zwischen 0,913 bar und 1,513 bar, vorzugsweise 1,013 bar und 1,413 bar, besonders bevorzugt zwischen 1,020 bar und 1,200 bar durchgeführt wird.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO03078321A1;US2005129603A1;UA80274C2;RU2295492C2;KR20040107485A;JP2005531475A;EP1503957A1;EP1503957B1;DE10211958A1;CN1642855A;CN1642855B
</Also_published_as>
</BiblioData>
