<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
PROCESS FOR PRODUCING LITHIUM MOLYBDATE NANOPARTICLES
</Title>
<PublicationNumber>
EP1984302A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
GUERTLER CHRISTOPH [DE]
</Name>
<Name>
ALVES RODRIGUES PAULA CRISTINA [DE]
</Name>
<Name>
NENNEMANN ARNO [DE]
</Name>
<Name>
KRUEGER LARS [DE]
</Name>
<Name>
GUERTLER, CHRISTOPH
</Name>
<Name>
ALVES RODRIGUES, PAULA CRISTINA
</Name>
<Name>
NENNEMANN, ARNO
</Name>
<Name>
KRUEGER, LARS
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG [DE]
</Name>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1984302
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070702880
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-01-19
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP00447
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-01-19
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610005165
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-02-04
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01G39/02
</Class>
<Class>
C08K3/22
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01D3/04
</Class>
<Class>
C01G39/00
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die vorliegende Erfindung betrifft neuartige Molybdat-Nanopartikel, ein Verfahren zur Herstellung von Nanopartikeln durch Um- oder Rekristallisation sowie deren Verwendung.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Nanopartikulär dispergierbare Partikel wasserlöslicher Verbindungen mit einer mittleren Teilchengrösse von weniger als 500 nm (mittels dynamischer Lichtstreuung in Teilchenzahlgewichtung gemessen).
</P>
<P>
2. Nanopartikulär dispergierbare Partikel wasserlöslicher Verbindungen gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Partikel eine mittlere Partikelgrösse von weniger als 150 nm aufweisen.
</P>
<P>
3. Nanopartikulär dispergierbare Partikel wasserlöslicher Verbindungen gemäss Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass es sich um Lithium-Molybdat-Partikel mit einer mittleren Partikelgrösse von 5 bis 60 nm handelt.
</P>
<P>
4. Verfahren zur Herstellung von nanopartikulär dispergierbaren Partikeln wasserlöslicher Verbindungen gemäss einem der Ansprüche 1 bis 3, bei dem eine Wasser-in-Öl-Emulsion aus
</P>
<P>
A) einer wässrigen Lösung einer oder mehrerer wasserlöslicher Verbindungen,
</P>
<P>
B) einem organischen Lösungsmittel oder Lösungsmittelgemisch und
</P>
<P>
C) Stabilisatoren,
</P>
<P>
hergestellt wird und, anschliessend
</P>
<P>
D) das enthaltene Wasser bis zu einem Restgehalt von maximal 2 Gew. % bezogen auf das Endprodukt entfernt wird.
</P>
<P>
5. Verfahren gemäss Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass die in A) eingesetzten wasserlöslichen Verbindungen Löslichkeiten von 1 bis 89,6 g/100 g Wasser bei 25 deg. C aufweisen.
</P>
<P>
6. Verfahren gemäss Anspruch 4 oder 5, dadurch gekennzeichnet, dass in A) Lithium-, Natrium- oder Zinkmolybdat eingesetzt wird.
</P>
<P>
7. Verfahren gemäss einem der Ansprüche 4 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass das in B) Butylacetat, Methoxypropylacetat, Essigsäureethylester, Caprolacton, Solvesso, Toluol, Xylol oder deren Mischungen eingesetzt werden.
</P>
<P>
8. Verfahren gemäss einem der Ansprüche 4 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass das in C) als Stabilisatoren Blockcopolymere mit PEO-PPO-PEO-Blöcken und Molmassen von 2 000 bis 10 000 g/mol (Molmassen nach DIN 53240 OH-Zahlbestimmung) eingesetzt werden.
</P>
<P>
9. Verfahren gemäss einem der Ansprüche 4 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass das nach den Schritten A) bis C) erhaltene Gemisch eine Zusammensetzung von 2 bis 10 Gew. % Wasser, 79 bis 97 Gew. % organisches Lösungsmittel, 0,01 bis 1 Gew. % in Form von Nanopartikel ausgefälltes Salz und 0,1 bis 10 Gew. % Stabilisator aufweist.
</P>
<P>
10. Verfahren gemäss einem der Ansprüche 4 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass nach Schritt D) die so erhaltenen Dispersionen einen Gehalt an Wasser von weniger als 0,5 Gew. % aufweisen.
</P>
<P>
11. Nanopartikulär dispergierbarer Partikel wasserlöslicher Verbindungen gemäss Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass es sich um Partikel von Natriumchlorid, Silbernitrat, Natriumglutamat, Polypeptide, Polysaccharide, Polynucleotide, Korrosionsinhibitoren, Flammschutzadditive, Redox- oder pH-Indikatoren handelt.
</P>
<P>
12. Dispersionen enthaltend nanopartikulär dispergierbare Partikel wasserlöslicher Verbindungen gemäss einem der Ansprüche 1 bis 3 und 11.
</P>
<P>
13. Dispersionen gemäss Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass diese Isocyanate enthalten.
</P>
<P>
14. Verwendung nanopartikulär dispergierbarer Partikel wasserlöslicher Verbindungen gemäss einem der Ansprüche 1 bis 3 und 11 in oder bei der Herstellung von Werkstoffen, Beschichtungen, Kleb- und Dichtstoffen sowie Produkten für den Nahrungsmittel-, Pflanzenschutz- und Pharmabereich.
</P>
<P>
15. Beschichtungen erhältlich unter Verwendung von nanopartikulär dispergierbaren Partikeln wasserlöslicher Verbindungen gemäss einem der Ansprüche 1 bis 3 und 11.
</P>
<P>
16. Substrate beschichtet mit Beschichtungen gemäss Anspruch 15.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006005165A1;US2008004356A1;US7732498B2;JP2009525245A;WO2007087988A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
