<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Method for structuring a layer onto a substrate
</Title>
<PublicationNumber>
EP1959298A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
SCHIMMEL THOMAS PROF DR [DE]
</Name>
<Name>
PANCERA-MONTERO SABRINA DR [DE]
</Name>
<Name>
GLIEMANN HARTMUT DR [DE]
</Name>
<Name>
SCHIMMEL, THOMAS PROF. DR
</Name>
<Name>
PANCERA-MONTERO, SABRINA DR
</Name>
<Name>
GLIEMANN, HARTMUT DR
</Name>
<Name>
SCHIMMEL, THOMAS
</Name>
<Name>
PANCERA-MONTERO, SABRINA
</Name>
<Name>
GLIEMANN, HARTMUT
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
KARLSRUHE FORSCHZENT [DE]
</Name>
<Name>
KARLSRUHER INSTITUT FUER TECHNOLOGIE
</Name>
<Name>
FORSCHUNGSZENTRUM KARLSRUHE GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1959298
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080002496
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-02-12
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
DE200710007719
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-02-16
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01L3/00
</Class>
<Class>
G03F7/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B81C1/00C2G4
</Class>
<Class>
B82Y10/00
</Class>
<Class>
G03F7/00
</Class>
<Class>
G03F7/00A
</Class>
<Class>
G03F7/20A6
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The method involves providing an arrangement with a substrate (1) and a polymer layer (2) made of polymer and additive, and covering selected areas of the layer by a radiation mask (3). The arrangement is charged with ultraviolet radiation, where dosage of the radiation is selected, such that the radiation modifies a surface-near layer (21) and the mask. The mask is removed from the arrangement. The arrangement is treated with a solvent, which does not dissolve the substrate. The part of the layer is partially dissolved by the solvent, which is used as a flushing medium.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Strukturierung einer Schicht auf einem Substrat, das die folgenden Schritte umfasst:
</P>
<P>
a) Bereitstellen einer Anordnung, die ein Substrat (1) und eine hierauf aufgebrachte Schicht (2) umfasst, wobei die Schicht (2) aus mindestens einem Polymer besteht und Additive enthalten kann, und
</P>
<P>
Abdecken von ausgewählten Bereichen der Schicht (2) durch eine Maske (3), wobei mindestens eines der Polymere der Schicht so gewählt ist, dass es durch elektromagnetische Strahlung oder Teilchen-Strahlung modifizierbar ist, für die die Maske (3) undurchlässig ist,
</P>
<P>
b) Beaufschlagen der Anordnung mit der Strahlung, deren Dosis derart gewählt wird, dass die Strahlung einen ersten Teil (23, 23&apos;, 24, 24&apos;) der Schicht, den die Maske (3) nicht bedeckt (23, 23&apos;) oder der, unterhalb der Maske (3) liegend, hieran angrenzt (24, 24&apos;) vollständig abträgt und einen zweiten Teil (21, 21&apos;, 22, 22&apos;) der Schicht, der an den ersten Teil angrenzt, modifiziert,
</P>
<P>
c) Entfernen der Maske (3) von der bestrahlten Anordnung und Behandeln der bestrahlten Anordnung mit einem Lösungsmittel, das das Substrat (1) nicht auflöst, den zweiten Teil (21, 21&apos;, 22, 22&apos;) der Schicht höchstens teilweise auflöst und den nicht modifizierten Teil (25) der Schicht, soweit sich dieser unterhalb der Maske (3) befand, auflöst, wodurch Wände stehen bleiben.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, wobei die Beaufschlagung der Anordnung mit der Strahlung unter oxidativen Bedingungen erfolgt.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 2, wobei die Beaufschlagung der Anordnung mit der Strahlung unter Normalbedingungen an Luft erfolgt.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, wobei die Beaufschlagung der Anordnung mit ultravioletter Strahlung erfolgt.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, wobei während Schritt b) zwischen der Schicht (2) und der Maske (3) ein Spalt (31) verbleibt.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, wobei die Anordnung vor, nach oder während Schritt c) zusätzlich mit einer Spülflüssigkeit gespült wird, die weitere Bereiche aus dem zweiten Teil (21, 21&apos;, 22, 22&apos;) der Schicht auflöst.
</P>
<P>
7. Verfahren nach Anspruch 6, wobei das Lösungsmittel gleichzeitig als Spülflüssigkeit eingesetzt wird.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 7, mit dem Strukturen mit Abmessungen von 1 nm bis 1000 m hergestellt werden.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP1959298A3;EP1959298B1;DE102007007719A1;AT471534T
</Also_published_as>
</BiblioData>
