<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
GAS PHASE INFILTRATION OF LUMINOUS SUBSTANCES INTO THE PORE SYSTEM OF INVERSE OPALS
</Title>
<PublicationNumber>
EP1997158A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
WINKLER HOLGER [DE]
</Name>
<Name>
KYNAST ULRICH [DE]
</Name>
<Name>
LEZHNINA MARINA [DE]
</Name>
<Name>
WINKLER, HOLGER
</Name>
<Name>
KYNAST, ULRICH
</Name>
<Name>
LEZHNINA, MARINA
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
MERCK PATENT GMBH [DE]
</Name>
<Name>
MERCK PATENT GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1997158
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070722983
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-02-28
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP01733
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-02-28
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610013055
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-03-22
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C04B38/00
</Class>
<Class>
C09K11/00
</Class>
<Class>
H01L33/50
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y20/00
</Class>
<Class>
C09K11/02
</Class>
<Class>
C09K11/59B
</Class>
<Class>
C09K11/77T2H
</Class>
<Class>
C09K11/77T4
</Class>
<Class>
C09K11/77T6
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft ein Verfahren zum Einbau von flüchtigen Leuchtstoffen in das Porensystem von inversen Opalen mittels Gasphasen-Infiltrierung sowie entsprechende Beleuchtungsmittel.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung eines photonischen Materials mit regelmässig angeordneten Kavitäten, enthaltend mindestens einen Leuchtstoff, dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
a) Opaltemplat-Kugeln regelmässig angeordnet werden,
</P>
<P>
b) die Kugelzwischenräume mit einem oder mehreren Precursoren für ein Wandmaterial gefüllt werden,
</P>
<P>
c) das Wandmaterial gebildet wird und die Opaltemplat-Kugeln entfernt werden,
</P>
<P>
d) der Leuchtstoff in die Kavitäten eingebracht wird, wobei flüchtige Precursoren für den Leuchtstoff mittels Gasphasen-Infiltrierung unter Ausnutzung von Porendiffusion in die Kavitäten des inversen Opals eingebracht werden,
</P>
<P>
e) die flüchtigen Precursoren in einem anschliessenden Schritt in den Leuchtstoff überführt werden.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass im Schritt b) neben den Precursoren für das Wandmaterial zusätzlich ein oder mehrere Precursoren für Leuchtstoffe und/oder nanopartikuläre Leuchtstoffe in die Kugelzwischenräume gefüllt werden.
</P>
<P>
3. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei Schritt c) um eine Kalzinierung, vorzugsweise oberhalb 200 deg. C, insbesondere bevorzugt oberhalb 400 deg. C handelt.
</P>
<P>
4. Verfahren nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Precursoren für den Leuchtstoff bei Temperaturen oberhalb Raumtemperatur und vermindertem Druck flüchtig sind.
</P>
<P>
5. Verfahren nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass im Schritt d) der Precursor für den Leuchtstoff durch chemische Prozesse in die Gasphase (MOCVD-Verfahren) überführt wird.
</P>
<P>
6. Verfahren nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei Schritt e) um eine Kalzinierung, vorzugsweise oberhalb 200 deg. C, insbesondere bevorzugt oberhalb 400 deg. C handelt, wobei zusätzlich noch ein Gas zugegeben werden kann.
</P>
<P>
7. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Wand des photonischen Materials im wesentlichen aus einem Oxid oder Mischoxid von Silicium, Titan, Zirkonium und/oder Aluminium, vorzugsweise aus Siliciumdioxid besteht.
</P>
<P>
8. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Kavitäten des photonischen Materials einen Durchmesser im Bereich von 150 bis 600 nm aufweisen.
</P>
<P>
9. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Kavitäten des photonischen Materials zu mindestens 1 Vol.-% und maximal zu 50 Vol.-% mit mindestens einem Leuchtstoff befüllt sind, wobei die Kavitäten vorzugsweise zu mindestens 3 Vol.-% und maximal zu 30 Vol.-% mit mindestens einem Leuchtstoff befüllt sind.
</P>
<P>
10. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der mindestens eine Leuchtstoff 5 bis 75 Gew.-% des photonischen Materials ausmacht, wobei der mindestens eine Leuchtstoff vorzugsweise 25 bis 66 Gew.-% des photonischen Materials ausmacht.
</P>
<P>
11. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als photonisches Material ein Leuchtstoff bestehend aus einem Emitter für Strahlung im Bereich 550 bis 700 nm, wobei es sich um eine mit Europium, Samarium, Terbium oder qPraseodym dotierte Seltenerdverbindung handelt, eingesetzt wird.
</P>
<P>
12. Verfahren nach mindestens einem der vorstehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als Leuchtstoff mindestens eine Verbindung M&amp;lt;I&amp;gt;2O3:M&amp;lt;II&amp;gt; mit M&amp;lt;I&amp;gt; = Y, Sc, La, Gd, Lu und M&amp;lt;II&amp;gt; = Eu, Pr, Ce, Nd, Tb, Dy, Ho, Er, Tm, Yb in den inversen Opal eingebaut wird.
</P>
<P>
13. Verfahren nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass als Leuchtstoff mindestens eine Verbindung M&amp;lt;III&amp;gt;M&amp;lt;IV&amp;gt;OF oder M&amp;lt;III&amp;gt;M&amp;lt;IV&amp;gt;F3 mit M&amp;lt;III&amp;gt;, M&amp;lt;IV&amp;gt; = Eu, Gd, Tb in den inversen Opal eingebaut wird.
</P>
<P>
14. Verfahren nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass als flüchtiger Precursor für den Leuchtstoff mindestens eine Verbindung mit Komplexen aus der Klasse der Diketonate MLL&amp;lt;I&amp;gt;L&amp;lt;II&amp;gt; mit M = Eu, Gd, Tb und L, L&amp;lt;I&amp;gt;, L&amp;lt;II&amp;gt; = Diketonatoliganden der allgemeinen Formel I
</P>
<P>
EMI34.1
</P>
<P>
wobei
</P>
<P>
L, L&amp;lt;I&amp;gt; und L&amp;lt;II&amp;gt; identisch oder verschieden voneinander sein können,
</P>
<P>
R, R&amp;lt;I&amp;gt; und R&amp;lt;II&amp;gt; -H, -Alkyl, -Phenyl, -Benzyl, -Naphtyl, -Pyridyl, -Furyl, -Thenyl, -Fluoralkyl, -Perfluoralkyl,
</P>
<P>
R, R&amp;lt;I&amp;gt; und R&amp;lt;II&amp;gt; identisch oder verschieden voneinander sein können mit der Bedingung, das sie nicht alle gemeinsam -H sein können,
</P>
<P>
sowie weiteren co-Liganden, die vorzugsweise mehrzähnig sind, eingesetzt wird.
</P>
<P>
15. Verfahren nach Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Diketonatoliganden L, L&amp;lt;I&amp;gt; und L&amp;lt;II&amp;gt; Hexafluoracetylaceton, Phenyltrifluoracetylaceton oder Thenyltrifluoracetylaceton eingesetzt werden.
</P>
<P>
16. Verfahren nach Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, dass als mehrzähnige co-Liganden zwei- oder dreizähnige Liganden aus der Gruppe der Bipyridine, Bipyridin-N-Oxide, Phenanthroline oder Polyether eingesetzt werden.
</P>
<P>
17. Verfahren nach Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, dass die Diketonato-Komplexe der Precursoren für den Leuchtstoff durch Thermolyse und/oder Photolyse ganz oder teilweise in Fluoride oder Oxifluoride der Seltenen Erden umgewandelt werden.
</P>
<P>
18. Beleuchtungsmittel enthaltend mindestens eine Lichtquelle, dadurch gekennzeichnet, dass es mindestens ein photonisches Material, hergestellt nach einem Verfahren nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 17, enthält.
</P>
<P>
19. Beleuchtungsmittel nach Anspruch 18, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der Lichtquelle um ein IndiumAluminiumGalliumNitrid, insbesondere der Formel IniGajAlkN, wobei 0 &amp;lt;= i, 0 &amp;lt;= j, 0 &amp;lt;= k, und i + j + k = 1 handelt.
</P>
<P>
20. Beleuchtungsmittel nach Anspruch 18 und/oder 19, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der Lichtquelle um eine auf ZnO basierende Verbindung handelt.
</P>
<P>
21. Beleuchtungsmittel nach mindestens einem der Ansprüche 18 bis 20, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Beleuchtungsmittel um eine Leuchtdiode (LED), eine organische Leuchtdiode (OLED), eine polymere Leuchtdiode (PLED) oder eine Fluoreszenzlampe handelt.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006013055A1;US2009242839A1;TW200801161A;KR20090026250A;JP2009530452A;WO2007107226A1;CN101405877A;CA2646580A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
