<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
ORGANIC OPTOELECTRONIC COMPONENT
</Title>
<PublicationNumber>
EP1982362A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
SCHWARTZ GREGOR [DE]
</Name>
<Name>
HARADA KENTARO [DE]
</Name>
<Name>
WALZER KARSTEN [DE]
</Name>
<Name>
PFEIFFER MARTIN DR [DE]
</Name>
<Name>
LEO KARL [DE]
</Name>
<Name>
WERNER ANSGAR [DE]
</Name>
<Name>
SCHWARTZ, GREGOR
</Name>
<Name>
HARADA, KENTARO
</Name>
<Name>
WALZER, KARSTEN
</Name>
<Name>
PFEIFFER, MARTIN, DR
</Name>
<Name>
LEO, KARL
</Name>
<Name>
WERNER, ANSGAR
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
NOVALED AG [DE]
</Name>
<Name>
NOVALED AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP1982362
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070711334
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-01-11
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP00208
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-01-11
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20060000436
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-01-11
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20070711334
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-01-11
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
H01L51/52
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y10/00
</Class>
<Class>
H01L51/00M4B
</Class>
<Class>
H01L51/50G2
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The device has organic layers attached on a substrate and comprising a charge carrier transporting layer for electrons or holes made of organic material, and a light emitting layer made of organic material, where a fullerene layer is designed as a laminar electrode or as the charge carrier transporting layer. A metal layer (3b) is attached in direct contact with the fullerene layer, and an injection layer is made of lithium fluoride. An independent claim is also included for a method for manufacturing an electroluminescent light-emitting device.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung mit organischen Schichten aufgebracht auf einem Substrat, enthaltend
</P>
<P>
- mindestens eine Ladungsträgertransportschicht für Elektronen bzw. Löcher aus organischem Material
</P>
<P>
- mindestens eine Licht emittierende Schicht aus organischem Material,dadurch gekennzeichnet, dass die elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung mindestens eine dotierte Fullerenschicht enthält.
</P>
<P>
2. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Fullerenschicht mit organischen Molekülen dotiert ist.
</P>
<P>
3. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass in direktem Kontakt zu mindestens einer dotierten Fullerenschicht mindestens eine Metallschicht aufgebracht ist.
</P>
<P>
4. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Metallschicht strukturiert ist.
</P>
<P>
5. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Metallschicht durch ein Druckverfahren strukturiert ist.
</P>
<P>
6. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens eine dotierte Fullerenschicht selbst eine flächige Elektrode darstellt.
</P>
<P>
7. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass die dotierte Fullerenschicht als Ladungsträgertransportschicht verwendet wird.
</P>
<P>
8. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass die dotierte Fullerenschicht als Elektronentransportschicht verwendet wird.
</P>
<P>
9. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 7 oder 8, dadurch gekennzeichnet, dass zwischen der dotierten Fullerenschicht und der Licht emittierenden Schicht eine Schicht verwendet wird, welche Exzitonen aus der Licht emittierenden Schicht blockiert.
</P>
<P>
10. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass eine Injektionsschicht verwendet wird.
</P>
<P>
11. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Injektionsschicht Lithiumfluorid ist.
</P>
<P>
12. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die dotierte Fullerenschicht als mindestens eine transparente Zwischenelektrode in einer vertikal gestapelten Anordnung mehrerer organischer Leuchtdioden verwendet wird.
</P>
<P>
13. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens eine Zwischenelektrode auf einem von aussen wählbaren elektrischen Potential liegt.
</P>
<P>
14. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, dass jede Elektrode nach einer anderen Seite des vertikalen Stapels organischer Leuchtdioden herausgeführt wird.
</P>
<P>
15. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Ansprüchen 1-14, dadurch gekennzeichnet, dass die dotierten fullerenschichten durch Koverdampfen des Fullerens mit einer Dotiersubstanz aufgebracht werden.
</P>
<P>
Geänderte Patentansprüche gemäss Regel 86(2) EPÜ.
</P>
<P>
1. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung mit organischen Schichten aufgebracht auf einem Substrat, enthaltend mindestens eine Ladungsträgertransportschicht für Elektronen bzw. Löcher aus organischem Material und mindestens eine Licht emittierende Schicht aus organischem Material, gekennzeichnet durch mindestens eine dotierte Fullerenschicht, die als eine flächige Elektrode oder als eine Ladungsträgertransportschicht gebildet ist.
</P>
<P>
2. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die mindestens eine dotierte Fullerenschicht mit organischen Molekülen dotiert ist.
</P>
<P>
3. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass in direktem Kontakt mit der mindestens einer dotierten Fullerenschicht mindestens eine Metallschicht aufgebracht ist.
</P>
<P>
4. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass die mindestens eine Metallschicht strukturiert ist.
</P>
<P>
5. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die mindestens eine dotierte Fullerenschicht als Elektronentransportschicht gebildet ist.
</P>
<P>
6. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass zwischen der mindestens einen dotierten Fullerenschicht und der mindestens einen Licht emittierenden Schicht eine Schicht angeordnet ist, welche Exzitonen aus der mindestens einen Licht emittierenden Schicht blockiert, wenn die mindestens eine dotierte Fullerenschicht als Ladungsträgertransportschicht gebildet ist.
</P>
<P>
7. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass eine Injektionsschicht gebildet ist.
</P>
<P>
8. Elektrolumineszente Lichtemissionseinrichtung nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass die Injektionsschicht aus Lithiumfluorid ist.
</P>
<P>
9. Verfahren zum Herstellen einer elektrolumineszenten Lichtemissionseinrichtung mit organischen Schichten, bei dem die organischen Schichten auf einem Substrat aufgebracht werden, die organischen Schichten mindestens eine Ladungsträgertransportschicht für Elektronen bzw. Löcher aus organischem Material und mindestens eine Licht emittierende Schicht aus organischem Material gebildet werden, dadurch gekennzeichnet, dass die organischen Schichten mindestens eine dotierte Fullerenschicht aufweisend gebildet werden, die als eine flächige Elektrode oder als eine Ladungsträgertransportschicht hergestellt wird.
</P>
<P>
10. Verfahren nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass die mindestens eine dotierte Fullerenschicht mittels Coverdampfen des Fullerens mit einer Dotiersubstanz aufgebracht wird.
</P>
<P>
11. Elektrolumineszente, Licht emittierende Vorrichtung mit einer vertikal gestapelten Anordnung mehrerer organischer Leuchtdioden, die jeweils organische, auf einem Substrat aufgebrachte Schichten aufweisen, wobei die organischen Schichten mindestens eine Ladungsträgertransportschicht für Elektronen bzw. Löcher aus organischem Material und mindestens eine Licht emittierende Schicht aus organischem Material umfassen, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens eine dotierte Fullerenschicht als mindestens eine transparente Zwischenelektrode zwischen benachbarten organischen Leuchtdioden gebildet ist.
</P>
<P>
12. Vorrichtung nach Anspruch 11, dadurch gekennzeichnet, dass in direktem Kontakt mit der mindestens einen Fullerenschicht eine strukturierte gedruckte Metallschicht gebildet ist, die mittels eines Druckverfahrens aufgebracht ist.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP1808909A1;US2012025171A1;US2011186864A1;US2010289007A1;US8084766B2;JP2009523304A;WO2007082674A2;WO2007082674A3;WO2007082673A2;WO2007082673A3;EP1808910A2;EP1808910A3;EP1808910B1;DE112007000135A5;CN101395734A;CN101395734B
</Also_published_as>
</BiblioData>
