<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PRODUCING A LAYER CONTAINING INORGANIC SEMICONDUCTOR PARTICLES, AND COMPONENTS COMPRISING SAID LAYER
</Title>
<PublicationNumber>
EP2030265A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
PIBER MONIKA SOFIE [AT]
</Name>
<Name>
TRIMMEL GREGOR [AT]
</Name>
<Name>
STELZER FRANZ [AT]
</Name>
<Name>
RATH THOMAS [AT]
</Name>
<Name>
PLESSING ALBERT K [AT]
</Name>
<Name>
MEISSNER DIETER [AT]
</Name>
<Name>
PIBER, MONIKA, SOFIE
</Name>
<Name>
TRIMMEL, GREGOR
</Name>
<Name>
STELZER, FRANZ
</Name>
<Name>
RATH, THOMAS
</Name>
<Name>
PLESSING, ALBERT, K
</Name>
<Name>
MEISSNER, DIETER
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ISOVOLTA [AT]
</Name>
<Name>
ISOVOLTA AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2030265
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070718503
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-06-18
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007AT00294
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-06-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
AT20060001060
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-06-22
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08L65/00
</Class>
<Class>
H01L31/0256
</Class>
<Class>
H01L51/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y10/00
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
H01L31/032C
</Class>
<Class>
H01L31/0352C2
</Class>
<Class>
H01L31/18
</Class>
<Class>
H01L51/00M4B2
</Class>
<Class>
H01L51/42H
</Class>
<Class>
Y02E10/54B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The invention relates to a method for producing a layer containing inorganic semiconductor particles. According to the invention, the layer containing inorganic semiconductor particles is formed in situ from metal salts and/or metal compounds and a salt-type or organic reactant within a semiconducting organic matrix. The layers containing inorganic semiconductor particles and produced according to the invention enable a simple and cost-effective production process for photovoltaic elements, such as solar cells or photodetectors.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Ansprüche :
</P>
<P>
1. Verfahren zum Herstellen einer anorganische Halbleiterpartikel enthaltenden Schicht, dadurch gekennzeichnet, dass die anorganische Halbleiterpartikel enthaltende Schicht in situ aus Metallsalzen und/oder Metallverbindungen und einem salzformigen oder organischen Reaktionspartner innerhalb einer halbleitenden organischen Matrix gebildet wird.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass eine anorganische Halbleiter enthaltende photoaktive Schicht gebildet wird.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass in der Schicht anorganische Halbleiterpartikel in einer Grössenordnung von 0.5 nm bis 500 nm gebildet werden. 4. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet dass, die anorganischen Halbleiterpartikel in der Schicht durch Erwarmen der Ausgangskomponenten auf Temperaturen über 50&amp;lt;0&amp;gt;C gebildet werden.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die anorganischen Halbleiterpartikel in der
</P>
<P>
Schicht durch Bestrahlen der Ausgangskomponenten mit Energien oberhalb 1 eV gebildet werden.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die anorganischen Halbleiterpartikel Sulfide, Selenide oder Telluride sind.
</P>
<P>
7. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die anorganischen Halbleiterpartikel Elementhalbleiter sind.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die anorganischen Halbleiterpartikel Carbide,
</P>
<P>
Phosphide, Nitride, Antimonide oder Arsenide sind.
</P>
<P>
9. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die anorganischen Halbleiterpartikel Oxide sind. 10. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass als halbleitende organische Matrix mindestens ein halbleitendes Polymer eingesetzt gebildet wird.
</P>
<P>
11. Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass das halbleitende Polymer aus der Gruppe Polyphenylenvinylen, Polythiophen, Polyanilin, Polyfluoren, Polyphenylen, Polypyrrol sowie deren Derivate ausgewählt wird.
</P>
<P>
12. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass als halbleitende organische Matrix niedermolekulare organische Verbindungen eingesetzt werden.
</P>
<P>
13. Verfahren nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass die niedermolekularen organischen Verbindungen aus der Gruppe der Phtalocyanine sowie Perylene ausgewählt werden.
</P>
<P>
14. Bauelement umfassend mindestens eine nach einem Verfahren gemäss Ansprüche 1 bis 13 hergestellte anorganische
</P>
<P>
Halbleiterpartikel enthaltende Schicht.
</P>
<P>
15. Bauelement nach Anspruch 14, dadurch gekennzeichnet, dass das Bauelement eine Solarzelle, vorzugsweise eine Hybridsolarzelle ist. 16. Bauelement nach Anspruch 14, dadurch gekennzeichnet, dass das aktive Element ein Photodetektor ist.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2007147182A1;US2009188548A1;MX2008016102A;KR20090042899A;JP2009541974A;CN101473463A;CA2654575A1;AT503838A1;AT503838B1
</Also_published_as>
</BiblioData>
