<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR THE PRODUCTION OF SURFACE- MODIFIED, NANOPARTICULATE METAL OXIDES, METAL HYDROXIDES AND/OR METAL OXYHYDROXIDES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2079664A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KARPOV ANDREY [DE]
</Name>
<Name>
HIBST HARTMUT [DE]
</Name>
<Name>
KISSEL JUTTA [DE]
</Name>
<Name>
BECHTLOFF BERND [DE]
</Name>
<Name>
VOSS HARTWIG [DE]
</Name>
<Name>
SCHIERLE-ARNDT KERSTIN [DE]
</Name>
<Name>
ANDRE VALERIE [DE]
</Name>
<Name>
KARPOV, ANDREY
</Name>
<Name>
HIBST, HARTMUT
</Name>
<Name>
KISSEL, JUTTA
</Name>
<Name>
BECHTLOFF, BERND
</Name>
<Name>
VOSS, HARTWIG
</Name>
<Name>
SCHIERLE-ARNDT, KERSTIN
</Name>
<Name>
ANDRE, VALERIE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BASF SE [DE]
</Name>
<Name>
BASF SE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2079664
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070821146
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-10-10
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP60778
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-10-10
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20060122082
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-10-11
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20070821146
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-10-10
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01G1/02
</Class>
<Class>
C01G23/053
</Class>
<Class>
C01G25/02
</Class>
<Class>
C01G3/02
</Class>
<Class>
C01G45/02
</Class>
<Class>
C01G49/02
</Class>
<Class>
C01G51/04
</Class>
<Class>
C01G53/04
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C09C1/04
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01G1/02
</Class>
<Class>
C01G23/053
</Class>
<Class>
C01G25/02
</Class>
<Class>
C01G3/02
</Class>
<Class>
C01G45/02
</Class>
<Class>
C01G49/02
</Class>
<Class>
C01G51/04
</Class>
<Class>
C01G53/04
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The present invention relates to methods for the production of surface-modified, nanoparticulate particles of at least one metal oxide, metal hydroxide and/or metal oxyhydroxide and of aqueous suspensions of said particles. The invention also relates to the surface-modified, nanoparticulate particles of at least one metal oxide, metal hydroxide and/or metal oxyhydroxide and to the aqueous suspensions of said particles which can be obtained by these methods and their use for cosmetic sunscreen preparations, as stabilisers in plastics and as active antimicrobial active substance.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Patentansprüche
</P>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, wobei das Metall oder die Metalle ausgewählt sind aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Mangan, Cobalt, Nickel, Kupfer, Titan, Zink und Zirkonium, umfassend die Schritte
</P>
<P>
a) Herstellung einer Lösung aus Wasser und mindestens einem Metallsalz der oben genannten Metalle (Lösung 1 ) und einer Lösung aus Wasser und mindestens einer starken Base (Lösung 2), wobei mindestens eine der beiden Lösungen 1 und 2 mindestens ein nichtionisches Dispergiermittel enthält, dessen chemische Struktur zwischen 2 und 10000 -CH2CH2OGruppen umfasst,
</P>
<P>
b) Mischen der in Schritt a) hergestellten Lösungen 1 und 2 bei einer Temperatur im Bereich von 0 bis 120&amp;lt;0&amp;gt;C, wobei die oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen entstehen und unter Bildung einer wässrigen Suspension aus der Lösung ausfallen,
</P>
<P>
c) Abtrennen der oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen aus der in Schritt b) erhaltenen wässrigen Suspension, und
</P>
<P>
d) Trocknung der in Schritt c) erhaltenen oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1 , dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Metallsalz um Zinkchlorid, Zinknitrat, Zinkacetat oder Titantetrachlorid handelt.
</P>
<P>
3. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der starken Base um ein Alkalimetallhydroxid, ein Erdalkalimetallhydroxid oder Ammoniak handelt.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass das nichtionische Dispergiermittel in seiner chemischen Struktur zwischen 3 und 200
</P>
<P>
-CH2CH2OGruppen umfasst.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass das nichtionische Dispergiermittel eine oder mehrere zusammenhängende Ethylenglykolketten enthält, deren chemischen Struktur der Formel -(-CH2CH2[theta]-)nmit n von ca. 2 bis ca. 80 entspricht.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem nichtionischen Dispergiermittel um ein Anlagerungsprodukt von 2 bis 80 Mol Ethylenoxid an lineare Fettalkohole mit 8 bis 22 Kohlenstoffatomen, an Alkylphenole mit 8 bis 15 Kohlenstoffatomen in der Alkylgruppe oder an Ricinusöl (Castoröl) und/oder gehärtetes Ricinusöl handelt.
</P>
<P>
7. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens einer der Verfahrensschritte a) bis d) kontinuierlich ausgeführt wird.
</P>
<P>
8. Oberflächenmodifizierte nanopartikuläre Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, wobei das Metall oder die Metalle ausgewählt sind aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Mangan, Cobalt, Nickel, Kupfer, Titan, Zink und Zirkonium, und die Oberflächenmodifikation eine Beschichtung mit mindestens einem nichtionischen Dispergiermittel umfasst, erhältlich nach einem Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 7.
</P>
<P>
9. Oberflächenmodifizierte nanopartikuläre Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, wobei die Oberflächenmodifikation eine Beschichtung mit einem nichtionischen Dispergiermittel umfasst, mit einer BET-Oberfläche im Bereich von 25 bis 500 m&amp;lt;2&amp;gt;/g.
</P>
<P>
10. Oberflächenmodifizierte nanopartikuläre Teilchen nach einem der Ansprüche 8 oder 9, wobei es sich bei dem nichtionischen Dispergiermittel um ein Anlagerungsprodukt von 2 bis 80 Mol Ethylenoxid an lineare Fettalkohole mit 8 bis 22
</P>
<P>
Kohlenstoffatomen, an Alkylphenole mit 8 bis 15 Kohlenstoffatomen in der Alkylgruppe oder an Ricinusöl (Castoröl) und/oder gehärtetes Ricinusöl handelt.
</P>
<P>
1 1. Verwendung von oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, die nach einem
</P>
<P>
Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 7 erhältlich sind, als UVSchutzmittel in kosmetischen Sonnenschutz-Zubereitungen, als Stabilisator in Kunststoffen oder als antimikrobieller Wirkstoff.
</P>
<P>
12. Verwendung von oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen gemäss Anspruch 11 , wobei die Teilchen Zinkoxid oder Titandioxid umfassen.
</P>
<P>
13. Verfahren zur Herstellung einer wässrigen Suspension oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, wobei das Metall oder die Metalle ausgewählt sind aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Mangan, Cobalt, Nickel, Kupfer, Titan, Zink und Zirkonium, umfassend die Schritte
</P>
<P>
a) Herstellung einer Lösung aus Wasser und mindestens einem Metallsalz der oben genannten Metalle (Lösung 1 ) und einer Lösung aus Wasser und mindestens einer starken Base (Lösung 2), wobei mindestens eine der beiden
</P>
<P>
Lösungen 1 und 2 mindestens ein nichtionisches Dispergiermittel enthält, dessen chemische Struktur zwischen 2 und 10000 -CH2CH2OGruppen umfasst,
</P>
<P>
b) Mischen der in Schritt a) hergestellten Lösungen 1 und 2 bei einer Temperatur im Bereich von 0 bis 120&amp;lt;0&amp;gt;C, wobei die oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen entstehen und unter Bildung einer wässrigen Suspension aus der Lösung ausfallen, und
</P>
<P>
c) gegebenenfalls Einengen der gebildeten wässrigen Suspension und/oder
</P>
<P>
Abtrennen von Nebenprodukten.
</P>
<P>
14. Verfahren nach Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Metallsalz um Zinkchlorid, Zinknitrat, Zinkacetat oder Titantetrachlorid handelt.
</P>
<P>
15. Verfahren nach einem der Ansprüche 13 oder 14, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der starken Base um ein Alkalimetallhydroxid, ein Erdalkalimetallhydroxid oder Ammoniak handelt.
</P>
<P>
16. Verfahren nach einem der Ansprüche 13 bis 15, dadurch gekennzeichnet, dass das nichtionische Dispergiermittel in seiner chemischen Struktur zwischen 3 und 200 -CH2CH2OGruppen umfasst.
</P>
<P>
17. Verfahren nach einem der Ansprüche 13 bis 16, dadurch gekennzeichnet, dass das nichtionische Dispergiermittel eine oder mehrere zusammenhängende Ethylenglykolketten enthält, deren chemischen Struktur der Formel -(-ChbCI-bO-Jnmit n von ca. 2 bis ca. 80 entspricht.
</P>
<P>
18. Verfahren nach einem der Ansprüche 13 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem nichtionischen Dispergiermittel um ein Anlagerungsprodukt von
</P>
<P>
2 bis 80 Mol Ethylenoxid an lineare Fettalkohole mit 8 bis 22 Kohlenstoffatomen, an Alkylphenole mit 8 bis 15 Kohlenstoffatomen in der Alkylgruppe oder an Ricinusöl (Castoröl) und/oder gehärtetes Ricinusöl handelt.
</P>
<P>
19. Verfahren nach einem der Ansprüche 13 bis 18, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens einer der Verfahrensschritte a) bis c) kontinuierlich ausgeführt wird.
</P>
<P>
20. Wässrige Suspensionen oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, wobei das Metall oder die Metalle ausgewählt sind aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Mangan, Cobalt, Nickel, Kupfer, Titan, Zink und Zirkonium, und die Oberflächenmodifikation eine Beschichtung mit mindestens einem nichtionischen Dispergiermittel umfasst, erhältlich nach einem Verfahren gemäss einem der Ansprüche 13 bis 19.
</P>
<P>
21. Wässrige Suspensionen nach Anspruch 20, wobei es sich bei dem nichtionischen Dispergiermittel um ein Anlagerungsprodukt von 2 bis 80 Mol Ethylenoxid an lineare Fettalkohole mit 8 bis 22 Kohlenstoffatomen, an Alkylphenole mit 8 bis 15 Kohlenstoffatomen in der Alkylgruppe oder an Ricinusöl (Castoröl) und/oder gehärtetes Ricinusöl handelt.
</P>
<P>
22. Verwendung von wässrigen Suspenionen oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, die nach einem Verfahren gemäss einem der Ansprüche 13 bis 19 erhältlich sind, als UV-Schutzmittel in kosmetischen SonnenschutzZubereitungen, als Stabilisator in Kunststoffen oder als antimikrobieller Wirkstoff.
</P>
<P>
23. Verwendung von wässrigen Suspenionen gemäss Anspruch 22, wobei die Teilchen Zinkoxid oder Titandioxid umfassen.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2008043790A2;WO2008043790A3;US2010003203A1;TW200827410A;KR20090094068A;JP2010505736A;CN101563294A
</Also_published_as>
</BiblioData>
