<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD OF COVERING SELF- ASSEMBLED METAL OR INORGANIC SURFACES WITH GEM- BISPHOSPHONIC COMPOUNDS AND USES THEREOF
</Title>
<PublicationNumber>
EP2054165A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
PORTET DAVID [FR]
</Name>
<Name>
LECOLLINET GREGORY [FR]
</Name>
<Name>
HINDRE FRANCOIS [FR]
</Name>
<Name>
BEJANIN STEPHANE [FR]
</Name>
<Name>
CHAPPARD DANIEL [FR]
</Name>
<Name>
DENIZOT BENOIT [FR]
</Name>
<Name>
PORTET, DAVID
</Name>
<Name>
LECOLLINET, GREGORY
</Name>
<Name>
HINDRE, FRANCOIS
</Name>
<Name>
BEJANIN, STEPHANE
</Name>
<Name>
CHAPPARD, DANIEL
</Name>
<Name>
DENIZOT, BENOIT
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
SURFACTIS TECHNOLOGIES [FR]
</Name>
<Name>
SURFACTIS TECHNOLOGIES
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2054165
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070802572
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-08-10
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP58320
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-08-10
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060007245
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-08-10
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
A61K31/66
</Class>
<Class>
A61K31/6615
</Class>
<Class>
A61K49/18
</Class>
<Class>
A61K8/11
</Class>
<Class>
A61L27/32
</Class>
<Class>
B05D1/18
</Class>
<Class>
B05D5/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61L27/34
</Class>
<Class>
A61L27/54
</Class>
<Class>
A61L31/10
</Class>
<Class>
A61L31/16
</Class>
<Class>
B05D1/18C
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The invention relates to a method of covering a metal or inorganic substrate by a molecular functionalization layer, characterized in that it comprises the following successive steps: a) prior oxidation of the surface of the substrate if it is not already at least partially hydroxylated so as to arrange hydroxyl functions on the surface of the substrate, b) contact of the surface of the substrate with a liquid, gaseous or supercritical coating composition containing gem-bisphosphonic compounds, and/or their toxicologically acceptable salts, until self-assembly of said gem-bisphosphonic compounds in a layer covering said surface, c) removal of said liquid, gaseous or supercritical coating composition, d) dehydration of the surface thus covered; ;  the substrate recovered capable of being obtained from this method, uses of this functionalized substrate, gem-bisphosphonic compounds that can use this coating method, and uses of these gem-bisphosphonic compounds.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Procédé de recouvrement d&apos;un substrat métallique ou minéral par une couche moléculaire de fonctionnalisation, caractérisé en ce qu&apos;il comprend les étapes successives suivantes : a) oxydation préalable de la surface du substrat si celui- ci n&apos;est pas déjà au moins partiellement hydroxylé de façon à disposer de fonctions hydroxyles à la surface du substrat, b) mise en contact de la surface du substrat avec une composition liquide, gazeuse ou supercritique de recouvrement contenant des composés gem- bisphosphoniques, et/ou leurs sels toxico logiquement acceptables, jusqu&apos;à autoassemblage desdits composés gem-bisphosphoniques en une couche recouvrant ladite surface, c) élimination de ladite composition liquide, gazeuse ou supercritique de recouvrement, d) déshydratation de la surface ainsi recouverte.
</P>
<P>
2. Procédé de recouvrement selon la revendication 1, caractérisé en ce que la surface libre dudit substrat est composée de titane, ou ses alliages ou oxydes, de silicium ou germanium, ou leurs alliages ou oxydes, éventuellement dopés, de quartz, de verre, de calcaire, d&apos;aluminium ou ses alliages ou oxydes tels que le saphir ou le rubis, de vanadium, chrome, manganèse, fer, cobalt, nickel, cuivre, zinc, tungstène, zirconium, acier ou acier inoxydable, ou leurs alliages ou oxydes.
</P>
<P>
3. Procédé de recouvrement selon la revendication 1 ou 2, caractérisé en ce qu&apos;il n&apos;est pas réalisé dans des conditions anhydres.
</P>
<P>
4. Procédé de recouvrement selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 3, caractérisé en ce que la composition liquide de recouvrement contenant les composés gem-bisphosphoniques est une composition aqueuse ou organique, dont le solvant organique est choisi parmi des solvants alcooliques, en particulier des alcools en Cl à C6, tels que l&apos;isopropanol, l&apos;éthanol, le méthanol, des aldéhydes, des cétones tels que l&apos;acétone, des éthers tels que le diéthyléther ou le tétrahydrofurane ou des alcanes, notamment des alcanes en Cl à C8, ainsi que leurs mélanges.
</P>
<P>
5. Procédé de recouvrement selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 4, caractérisé en ce que la déshydratation de la surface est réalisée sous pression réduite, notamment au moyen d&apos;un lyophilisateur.
</P>
<P>
6. Procédé de recouvrement selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 5, caractérisé en ce que la teneur en composés gem-bisphosphoniques dans la composition de recouvrement est comprise entre 0,0001 et 20 % en poids, de préférence entre 0,001 et 5 % en poids.
</P>
<P>
7. Procédé de recouvrement selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 6, caractérisé en ce que la composition de recouvrement se présente sous forme d&apos;une solution, d&apos;une suspension, d&apos;une émulsion, d&apos;un fluide supercritique, d&apos;un aérosol ou d&apos;une mousse.
</P>
<P>
8. Procédé de recouvrement selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 7, caractérisé en ce que la mise en contact de la composition de recouvrement avec la surface du substrat est réalisée par trempage, par spin-coating, par essuyage, par vaporisation, par aérosol ou par pulvérisation.
</P>
<P>
9. Procédé de recouvrement selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 8, caractérisé en ce que la mise en contact de la composition de recouvrement avec la surface du substrat est réalisée par trempage du substrat dans une solution aqueuse contenant entre 0,001 % et 5 % de composés gem-bisphosphoniques, pendant un temps compris entre 5 minutes et 3 heures, à température ambiante, avec ou sans agitation.
</P>
<P>
10. Procédé de recouvrement selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 9, caractérisé en ce que la déshydratation de la surface du substrat est réalisée par chauffage de celle-ci à une température comprise entre 20&amp;lt;0&amp;gt;C et 150&amp;lt;0&amp;gt;C, de préférence à environ 50 &amp;lt;0&amp;gt;C, sous une pression comprise entre 0,01 mBar et 1 Bar, de préférence à 0,3 mbar, pendant un temps compris entre 1 et 72 heures, de préférence pendant environ 15 heures.
</P>
<P>
11. Procédé de recouvrement selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 10, caractérisé en ce que les composés bisphosphoniques répondent à la formule (I) suivante :
</P>
<P>
dans laquelle :
</P>
<P>
- Pv2, R3, R4, R5 représentent indépendamment l&apos;un de l&apos;autre un atome d&apos;hydrogène ou un groupe alkyle en Cl-ClO, tel que méthyle ou éthyle ; de préférence
</P>
<P>
R2, R3, R4, R5 sont identiques et représentent un atome d&apos;hydrogène ;
</P>
<P>
- A représente une liaison chimique simple, -O-, -S- ou -NH-, de préférence une liaison chimique simple;
</P>
<P>
- B représente: a) un groupement alkyle en Cl-ClOO, linéaire ou ramifié, saturé ou non, la chaîne alkyle pouvant être substituée ou interrompue par 1 à 10 groupements aryles ; ou b) un groupement -(CH2)In-X dans lequel m est un entier compris entre 1 et 100 et X est un groupement alkyle en Cl-ClOO saturé ou non, pouvant être perfluoré ou partiellement fluoré, la chaîne alkyle pouvant être substituée ou interrompue par 1 à
</P>
<P>
10 groupements aryle pouvant être perfluorés ou non; de préférence B représente un groupement alkyle en C9-C20 perfluoré ou partiellement fluoré; et
</P>
<P>
- Rl représente un atome d&apos;hydrogène ou un groupement -OH, -NH2, alkyle en Cl- ClOO, pouvant être perfluoré ou partiellement fluoré ; Rl représente de préférence un groupement -OH, ainsi que leurs sels toxico logiquement acceptables,
</P>
<P>
ou bien à la formule (I &apos;) suivante
</P>
<P>
dans laquelle :
</P>
<P>
- B représente un groupement -(CH2)m-D-E dans lequel :
</P>
<P>
- m est un entier compris entre 1 et 100,
</P>
<P>
- D est une liaison chimique simple ou un groupement -O-, -S-, -OCO- , -COO-, -COS-, -SCO-, -SCS-, -CONH-, -HNCO-, -HNCO-CF(CF3)- ou -NH- CO-NH-NH-CS-NH-, et
</P>
<P>
- E est un groupement: -(O-CF2-CF2)n-ORf, -(O-CF2-CF(CF3))n-ORf, - (O-CF(CF3)-CF2)n-ORf ou -(O-CF2-CF2-CF2)n-ORf, où n est un entier compris entre 1 et 100 et Rf est un groupement alkyle perfluoré en Cl-ClO, ou bien un groupement :
</P>
<P>
dans lequel, Ra, Rb, Rc représentent indépendamment l&apos;un de l&apos;autre un atome d&apos;hydrogène, un alkyle en Cl-ClOO perfluoré ou un groupement: -(O-CF2-CF2)n-ORf, -(O-CF2-CF(CF3))n-ORf, -(O-CF(CF3)-CF2)n-ORf ou -(0-CF2-CF2-CF2VORf, où n et Rfsont tels que définis précédemment et m est un entier compris entre O et 20,
</P>
<P>
- A représente : a) une liaison chimique simple, ou b) une fonction -O-, -S- ou -NH-, et
</P>
<P>
- R1, R2, R3, R4 et R5 sont tels que définis précédemment, ainsi que leurs sels toxico logiquement acceptables.
</P>
<P>
12. Procédé de recouvrement selon la revendication 11, pour modifier les propriétés de mouillabilité, de lubrification ou d&apos;adhésion de surfaces métalliques ou minérales, pour limiter la formation de givre ou l&apos;étalement de liquide sur ces surfaces notamment en favorisant l&apos;effet épilame, ou pour protéger ces surfaces contre l&apos;adhésion des graffitis, ou pour faciliter le glissement de pièces mécaniques.
</P>
<P>
13. Procédé de recouvrement selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 10, caractérisé en ce que les composés gem-bisphosphoniques répondent à la formule (II) suivante :
</P>
<P>
dans laquelle :
</P>
<P>
- n et m sont des entiers compris indépendamment l&apos;un de l&apos;autre entre 0 et 20; de préférence n = 3, 4 ou 5 et m = 5 ; - R&apos; 1 représente un atome d&apos;hydrogène, un groupement -OH, une aminé, ou un groupement alkyle en Cl-ClO, éventuellement fluoré; de préférence, R&apos; 1 représente un groupement -OH ; - R&apos;2, R&apos;3, R&apos;4, R&apos;5 représentent indépendamment l&apos;un de l&apos;autre un atome d&apos;hydrogène ou un groupement alkyle en Cl-ClO, tel que méthyle ou éthyle ; de préférence R&apos;2, R&apos;3, R&apos;4, R&apos;5 sont identiques et représentent un atome d&apos;hydrogène ;
</P>
<P>
- A&apos; représente un groupement -L-Y- où :
</P>
<P>
L est une liaison chimique simple, un groupement -O-, -S-, -OOC-, -COO-, - CONH-, -HNCO-, -NH-CO-NH-, -NH-, -COS-, -SCO-, -SCS- ou -NH-CS-NH- ; et
</P>
<P>
Y est : a. une liaison chimique simple; b. un groupement de formule
</P>
<P>
c. un groupement de formule
</P>
<P>
d- un groupement de formule CH9 - CH9-O- ou
</P>
<P>
-CH2-CH2-CH2-O
</P>
<P>
dans lesquels, n, p et q représentent indépendamment l&apos;un de l&apos;autre des entiers compris entre O et 100 ; et - B&apos; représente :
</P>
<P>
a) un groupement de formule
</P>
<P>
ou b) un groupement de formule
</P>
<P>
dans lequel R&apos; 6 représente un acide aminé, un peptide linéaire ou cyclique, notamment un peptide CRGD ou RGDC, une protéine, une glyco-protéine, un acide nucléique simple ou double brin, un antibiotique, une hormone, un saccharide ou polysaccharide, une vitamine, un anticorps, un fragment d&apos;anticorps, un haptène, un facteur de croissance, une cytokine, ou un radical pharmaceutiquement actif ; de préférence, R&apos; 6 représente un acide aminé ou un peptide, tel que CRGD ou RGDC, ainsi que leurs sels toxico logiquement acceptables.
</P>
<P>
14. Procédé de recouvrement selon la revendication 13, pour le greffage de molécules bio logiquement actives sur des surfaces métalliques ou minérales, pour notamment augmenter l&apos;adhésion d&apos;ostéoblastes sur des prothèses orthopédiques ou implants dentaires, pour favoriser la minéralisation, pour modifier l&apos;équilibre des activités ostéoblastiques et ostéoclastiques, ou pour fonctionnaliser des surfaces de silice pour la purification, l&apos;adhésion ou la reconnaissance d&apos;entités biologiques.
</P>
<P>
15. Procédé de recouvrement selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 10, caractérisé en ce que les composés gem-bisphosphoniques répondent à la formule (III) suivante :
</P>
<P>
(III) dans laquelle :
</P>
<P>
- R&quot;l représente un atome d&apos;hydrogène, un groupe -OH, -NH2, un groupe alkyle en Cl-ClO éventuellement fluoré ;
</P>
<P>
- R&quot;2, R&quot;3, R&quot;4, R&quot;5 représentent indépendamment l&apos;un de l&apos;autre un atome d&apos;hydrogène ou un groupe alkyle en Cl-ClO, tel que méthyle ou éthyle ; de préférence R&quot;2, R&quot;3, R&quot;4, R&quot;5 sont identiques et représentent un atome d&apos;hydrogène ; et
</P>
<P>
- A&quot; représente : a. un groupement de formule
</P>
<P>
-CH2O-(CH2CH2O)n-X dans lequel n est un entier compris entre 0 et 100 et X représente un hydrogène ou un groupement alkyle en C1-C5 ; de préférence X représente un groupement méthyle ; ou b. un groupement de formule (-CH2) - Y m
</P>
<P>
dans lequel m est un entier compris entre 0 et 20, de préférence compris entre 3 et 6, et Y représente un groupement -NH-CO-CH3, -CO-NH- CH3 -N(CHs)-CO-CH3 ou -CO-N(CH3)2, ainsi que leurs sels toxico logiquement acceptables.
</P>
<P>
16. Procédé de recouvrement selon la revendication 15, pour empêcher ou limiter la fixation de macro molécules, de microorganismes ou de bio films sur des surfaces métalliques ou minérales.
</P>
<P>
17. Substrat fonctionnalisé susceptible d&apos;être obtenu par le procédé selon la revendication 11.
</P>
<P>
18. Utilisation du substrat fonctionnalisé selon la revendication 17, dans des pièces mécaniques, notamment destinées à l&apos;horlogerie, l&apos;industrie automobile ou aéronautique, ou bien dans des microsystèmes électromécaniques ou nanosystèmes électromécaniques, pour limiter les forces de collage, faciliter le glissement entre deux pièces mécaniques, limiter l&apos;étalement de liquide sur ces surfaces en favorisant l&apos;effet épilame ou limiter la formation de givre.
</P>
<P>
19. Composés gem-bisphosphoniques répondant à la formule (Ia) suivante :
</P>
<P>
dans laquelle : - R2, R3, R4, R5 représentent indépendamment l&apos;un de l&apos;autre un atome d&apos;hydrogène ou un groupe alkyle en Cl-ClO, tel que méthyle ou éthyle ; de préférence R2, R3, R4, R5 sont identiques et représentent un atome d&apos;hydrogène ;
</P>
<P>
- A représente une liaison chimique simple, -O-, -S- ou -NH-, de préférence une liaison chimique simple; - B représente un groupement -(CH2)In-X dans lequel m est un entier compris entre 1 et 100 et X est un groupement alkyle en Cl-ClOO saturé ou non, pouvant être perfluoré ou partiellement fluoré, la chaîne alkyle pouvant être substituée ou interrompue par 1 à 10 groupements aryles pouvant être perfluorés ou non; de préférence, m est compris entre 1 et 20 et X représente un groupement alkyle perfluoré ou partiellement fluoré en C9-C20 ; de manière encore plus préférée, B représente un groupement alkyle en C9-C20 perfluoré ou partiellement fluoré; et
</P>
<P>
- Rl représente un atome d&apos;hydrogène ou un groupement -OH, -NH2, alkyle en Cl-ClOO, pouvant être complètement ou partiellement fluoré ; Rl représente de préférence un groupement -OH ; ainsi que leurs sels toxico logiquement acceptables.
</P>
<P>
20. Substrat fonctionnalisé susceptible d&apos;être obtenu par le procédé selon la revendication 13.
</P>
<P>
21. Utilisation du substrat fonctionnalisé selon la revendication 20, dans des prothèses orthopédiques et des implants dentaires, pour augmenter l&apos;adhésion d&apos;ostéoblastes, favoriser la minéralisation ou modifier l&apos;équilibre des activités ostéoblastiques et ostéoclastiques sur ces prothèses ou implants.
</P>
<P>
22. Utilisation du substrat fonctionnalisé selon la revendication 20, pour le greffage de molécules bio logiquement actives sur des surfaces métalliques ou minérales, ou pour fonctionnaliser des surfaces pour la purification, l&apos;adhésion ou la reconnaissance d&apos;entités biologiques.
</P>
<P>
23. Composés gem-bisphosphoniques répondant à la formule (lia) suivante :
</P>
<P>
dans laquelle :
</P>
<P>
- n et m sont des entiers compris indépendamment l&apos;un de l&apos;autre entre 0 et 20; de préférence, n = 3, 4 ou 5 et m = 5 ;
</P>
<P>
- R&apos; 1 représente un atome d&apos;hydrogène, un groupement -OH, une aminé ramifiée ou non, ou un groupement alkyle en Cl-ClO, éventuellement fluoré; de préférence R&apos; 1 représente un groupement -OH ;
</P>
<P>
- R&apos;2, R&apos;3, R&apos;4, R&apos;5 représentent indépendamment l&apos;un de l&apos;autre un atome d&apos;hydrogène ou un groupement alkyle en Cl-ClO, tel que méthyle ou éthyle ; de préférence R&apos;2, R&apos;3, R&apos;4, R&apos;5 sont identiques et représentent un atome d&apos;hydrogène ;
</P>
<P>
- A&apos; représente un groupement -L-Y- où :
</P>
<P>
L est une liaison chimique simple, un groupement -O-, -S-, -OOC-, -COO-, -CONH-, -HNCO-, -NH-CO-NH-, -NH- ; et Y est : a. une liaison chimique ; b. un groupement de formule
</P>
<P>
c. un groupement de formule
</P>
<P>
d- un groupement de formule -CH9 - CH9-O- ou
</P>
<P>
dans lesquels n, p et q représentent indépendamment l&apos;un de l&apos;autre des entiers compris entre 0 et 100 ; de préférence compris entre 0 et 10 ; de préférence, A&apos; représente un groupement -HNCO- ; et
</P>
<P>
- B&apos; représente un groupement de formule
</P>
<P>
dans lequel R&apos;6 représente un acide aminé, un peptide linéaire ou cyclique, notamment un peptide CRGD ou RGDC, une protéine, une glyco -protéine, un acide nucléique simple ou double brin, un antibiotique, une hormone, un saccharide ou polysaccharide, une vitamine, un anticorps, un fragment d&apos;anticorps, un haptène, un facteur de croissance, une cytokine, ou un radical pharmaceutiquement actif, de préférence R&apos;6 représente un peptide CRGD ou RGDC; ainsi que leurs sels toxico logiquement acceptables.
</P>
<P>
24. Substrat fonctionnalisé susceptible d&apos;être obtenu par le procédé selon la revendication 15.
</P>
<P>
25. Utilisation des composés gem-bisphosphoniques de formule (III) tels que définis à la revendication 15, contre la biocontamination de surfaces métalliques ou minérales ou comme_agent de biocompatibilité, notamment pour empêcher ou limiter la fixation de macromolécules, des microorganismes, de préférence des bactéries, ou le développement du biofïlm sur des surfaces métalliques ou minérales.
</P>
<P>
26. Utilisation des composés de formule (III) selon la revendication 25, caractérisée en ce que les surfaces métalliques appartiennent au groupe comprenant le fer, l&apos;acier inoxydable, le chrome, l&apos;aluminium, le zinc, le titane, le tungstène, le plomb ou le cuivre, ainsi que les oxydes, alliages ou composites contenant au moins l&apos;un de ces métaux et les surfaces minérales appartiennent au groupe comprenant le silicium et ses dérivés, les matériaux silicieux, les surfaces calciques, les surfaces céramiques ou dentaires.
</P>
<P>
27. Utilisation des composés de formule (III) selon la revendication 25 ou 26, caractérisée en ce que les surfaces sont la surface de matériel industriel, agroalimentaire ou hospitalier, de bâtiments, de constructions ou de véhicules terrestres, aériens ou maritimes, de matériel de climatisation ou de réfrigération ou bien la surface d&apos;instruments chirurgicaux, de prothèses, d&apos;instruments de dentisterie ou de capteurs biologiques et médicaux.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2054165B1;EP2054165B9;WO2008017721A2;WO2008017721A3;FR2904784A1;AT503590T
</Also_published_as>
</BiblioData>
