<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
RADIATION-EMITTING COMPONENT
</Title>
<PublicationNumber>
EP2047537A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
BRAUN HANS [DE]
</Name>
<Name>
KLEIN MARKUS [DE]
</Name>
<Name>
MEYER KLAUS [DE]
</Name>
<Name>
PAETZOLD RALPH [DE]
</Name>
<Name>
PUDLEINER HEINZ [DE]
</Name>
<Name>
SARFERT WIEBKE [DE]
</Name>
<Name>
SCHINDLER FLORIAN [DE]
</Name>
<Name>
BRAUN, HANS
</Name>
<Name>
KLEIN, MARKUS
</Name>
<Name>
MEYER, KLAUS
</Name>
<Name>
PAETZOLD, RALPH
</Name>
<Name>
PUDLEINER, HEINZ
</Name>
<Name>
SARFERT, WIEBKE
</Name>
<Name>
SCHINDLER, FLORIAN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
OSRAM OPTO SEMICONDUCTORS GMBH [DE]
</Name>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG [DE]
</Name>
<Name>
OSRAM OPTO SEMICONDUCTORS GMBH
</Name>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2047537
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070785590
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-07-04
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007DE01180
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-07-04
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610035628
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-07-31
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610059129
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-14
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
H01L51/52
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y20/00
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
G02B6/00L6O8D
</Class>
<Class>
H01L51/52D4
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Es wird ein organisches strahlungsemittierendes Bauelement (1) mit einer zur Strahlungserzeugung ausgebildeten organischen Schicht (2) und einer Strahlungsauskoppelseite angegeben, wobei auf der Strahlungsauskoppelseite des Bauelements eine Streufolie (8) angeordnet und mit dem Bauelement verbunden ist.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Organisches strahlungsemittierendes Bauelement (1) mit einer zur Strahlungserzeugung ausgebildeten organischen Schicht (2) und einer Strahlungsauskoppelseite (7, 10), wobei auf der Strahlungsauskoppelseite des Bauelements eine Streufolie (8) angeordnet und mit dem Bauelement verbunden ist.
</P>
<P>
2. Bauelement nach Anspruch 1, das ein Substrat (4) umfasst, auf dem die organische Schicht (2) angeordnet ist, wobei die Streufolie (8) auf der von der organischen Schicht abgewandten Seite des Substrats angeordnet und mit dem Substrat verbunden ist.
</P>
<P>
3. Bauelement nach Anspruch 1 oder 2, bei dem die Streufolie (8) als Transmissionsstreufolie ausgebildet ist, die im Betrieb des Bauelements (1) durch die Streufolie hindurch tretende Strahlung streut.
</P>
<P>
4. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, bei dem die Streufolie (8) eine mit Streupartikeln (81) versetzte Folienmatrix (82) umfasst.
</P>
<P>
5. Bauelement nach Anspruch 4, bei dem Streupartikel (81) strahlungsdurchlässig ausgebildet sind.
</P>
<P>
6. Bauelement nach Anspruch 4 oder 5, bei dem die Streupartikel (81) organische Partikel umfassen.
</P>
<P>
7. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche 4 bis 6, bei dem die Streupartikel (81) Hohlpartikel (12, 13) umfassen.
</P>
<P>
8. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche 4 bis 6, bei dem die Streupartikel (81) Partikel mit einem Kern-Schale Aufbau (12, 13) umfassen.
</P>
<P>
9. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche 4 bis 8, bei dem die Streupartikel (81) einen mittleren Partikeldurchmesser zwischen einschliesslich 0,5 Mikrometer und einschliesslich 50 Mikrometer, bevorzugt zwischen einschliesslich 2 Mikrometer und einschliesslich 30 Mikrometer, aufweisen.
</P>
<P>
10. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, bei dem in einer Oberfläche (10) der Streufolie (8) eine Streustruktur ausgebildet ist.
</P>
<P>
11. Bauelement nach Anspruch 10 unter direktem oder indirekten Rückbezug auf Anspruch 4, bei dem die Streustruktur zusätzlich zu den Streupartikeln vorgesehen ist.
</P>
<P>
12. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, bei dem die Streufolie (8) bzw. die Folienmatrix (82) einen für die im Bauelement (1) erzeugte Strahlung durchlässigen Kunststoff enthält.
</P>
<P>
13. Bauelement nach Anspruch 12, bei dem der Kunststoff ein Polycarbonat ist.
</P>
<P>
14. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, bei dem die Streufolie (8) bzw. die Folienmatrix (82) an das Bauelement brechungsindexangepasst ist.
</P>
<P>
15. Bauelement nach den Ansprüchen 13 und 14, bei dem das Substrat Glas enthält.
</P>
<P>
16. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, bei dem die Streufolie (8) an dem Bauelement (1) mittels eines Haftvermittlers (9) befestigt ist oder bei dem die Streufolie auf das Bauelement auflaminiert ist.
</P>
<P>
17. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, bei dem das Substrat (4) aus einem splitterfähigen Material gebildet ist, und die Streufolie (8) derart mechanisch stabil ausgebildet und mit dem Substrat verbunden ist, dass ein gesplittertes Substrat mittels der Streufolie zusammengehalten wird.
</P>
<P>
18. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, bei dem die Streufolie (8) eine Dicke zwischen einschliesslich 1 [mu]m und einschliesslich 1 mm, bevorzugt zwischen einschliesslich 25 [mu]m und einschliesslich 500 [mu]m aufweist.
</P>
<P>
19. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, bei dem ein ultraviolette Strahlung absorbierendes Element mit dem Bauelement (1) verbunden ist.
</P>
<P>
20. Bauelement nach Anspruch 19, bei dem das ultraviolette Strahlung absorbierende Element auf der von der organischen Schicht (2) abgewandten Seite des Substrats (4) angeordnet ist.
</P>
<P>
21. Bauelement nach Anspruch 19 oder 20, bei dem das Element eine separate UV-Schutz-Folie ist.
</P>
<P>
22. Bauelement nach Anspruch 19 oder 20, bei dem die Streufolie UV-absorbierend ausgebildet ist.
</P>
<P>
23. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, bei dem die Streufolie antistatisch ausgebildet ist.
</P>
<P>
24. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, das als organische lichtemittierende Diode ausgebildet ist.
</P>
<P>
25. Bauelement nach mindestens einem der vorhergehenden Ansprüche, das zur Beleuchtung, insbesondere zur Allgemeinbeleuchtung vorgesehen ist.
</P>
<P>
26. Verwendung einer Folie für eine Auskoppelschicht für ein organisches strahlungsemittierendes Bauelement.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006059129A1;US2009311512A1;TW200814391A;WO2008014739A2;WO2008014739A3
</Also_published_as>
</BiblioData>
