<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
USE OF COMPOSITE MATERIALS BASED ON CARBON NANOTUBES AS THICKENING AGENTS FOR AQUEOUS SOLUTIONS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2018405A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MAGNET STEPHANIE [FR]
</Name>
<Name>
COUVREUR LAURENCE [FR]
</Name>
<Name>
GUERRET OLIVIER [FR]
</Name>
<Name>
GUERRET-PIECOURT CHRISTELLE [FR]
</Name>
<Name>
MAGNET, STEPHANIE
</Name>
<Name>
COUVREUR, LAURENCE
</Name>
<Name>
GUERRET, OLIVIER
</Name>
<Name>
GUERRET-PIECOURT, CHRISTELLE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ARKEMA FRANCE [FR]
</Name>
<Name>
CENTRE NAT RECH SCIENT [FR]
</Name>
<Name>
ARKEMA FRANCE
</Name>
<Name>
CENTRE NATIONAL DE LA RECHERCHE SCIENTIFIQUE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2018405
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070766060
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-05-16
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007FR51286
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-16
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060051816
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-05-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
US20060830148P
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-07-11
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01F17/00
</Class>
<Class>
C08J5/00
</Class>
<Class>
C09K8/03
</Class>
<Class>
D21H17/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01F17/00A
</Class>
<Class>
B01F17/00E2
</Class>
<Class>
B01F17/00M
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C04B40/00D4
</Class>
<Class>
C08J5/00N
</Class>
<Class>
C08L53/00
</Class>
<Class>
C09D153/00
</Class>
<Class>
C09K8/03
</Class>
<Class>
C09K8/42
</Class>
<Class>
C11D17/00B6
</Class>
<Class>
C11D3/37B8
</Class>
<Class>
C11D3/37C
</Class>
<Class>
C11D7/02
</Class>
<Class>
D06M15/21
</Class>
<Class>
D06M15/233
</Class>
<Class>
D06M15/263
</Class>
<Class>
D21H17/34
</Class>
<Class>
D21H19/00
</Class>
<Class>
D21H21/00
</Class>
</NCL>
<Abstract>
la présente invention concerne l&apos;utilisation de matériaux composites à base de nanotubes de carbone en tant qu&apos;agents visc o sifia nts de solutions aqueuses, caractérisée en ce que ledit matériau comprend des nanotubes de carbones (NTC) et au moins un (co)polymère hydrophile.Linvention conceme plus particulièrement l&apos;utilisation des matériaux précédemment décrits comme agents visc 0 sifiants dans les domaines de l&apos;industrie tels que notamment le domaine papetieret en particulier dans le couchage du papieret la charge de masse du papier, dans le domaine pétrolier ou encore dans les domaines de la peinture, du traitement des eaux, de la déteigence,de la céramique, des ciments ou des liants hydrauliques, des travaux publiques, des encres et des vernis, de l&apos;encollage des textiles.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Utilisation d&apos;un matériau composite à base de nanotubes de carbone en tant qu&apos;agentviscosifiantde solutions aqueuses, camctérisée en ce que ledit matériau comprend des nanotubes de carbones (NIC) et au moins un (co)polymère hydrophile.
</P>
<P>
2. Utilisation d&apos;un matériau composite selon la revendication 1, caractérisée en ce que le rapport massique NIC/(co)polymère hydrophile(s) est compris entre 1et99 %, avantageusement entre 5 et 50%, et de préférence entre 5 et 35%.
</P>
<P>
3. Utilisation d&apos;un matériau composite selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce que les dits (co)polymères sont composés d&apos;au moins 50% en poids de monomère(s) hydrophile(s).
</P>
<P>
4. Utilisation d&apos;un matériau composite selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce que les monomères hydrophiles sont des monomère sioniques(A), neutre s(B) et/ou à caractère amphotère (C). 20
</P>
<P>
5. Utilisation d&apos;un matériau composite selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce que les dits monomères hydrophiles sont choisis parmi le styrène sulfonate (A), l&apos;acide acrylique, l&apos;acide méthacrylique, l&apos;acide itaconique, maléique ou ses sels, l&apos;anhydride maléique, les maléates ou hémimaléates d&apos;alkyle ou d&apos;alcoxy- ou aryloxy-polyalkylèneglycol l&apos;acide 25 fumarique, l&apos;acide 2-a c rylamido -2-méthyl-1-propane sulfonique sous forme acide ou partiellement neutralisée (B ou A selon qu&apos;ils soient neutralisés ou non), l&apos;acide 2-méthacrylamido-2-méthyl-1-propane sulfonique sous forme acide ou partiellement neutralisée (B ou A selon qu&apos;ils soient neutralisés ou non), l&apos;acide 3- méthac rylamido-2-hydro xy-1-pro pane sulfonique sous forme acide ou 30 partiellement neutralisée (B ou A selon qu&apos;ils nient neutralisés ou non), l&apos;acide acrylamidométhylpropane -sulfonique (AMPS) sous forme acide ou partiellement neutralisée (B ou A selon qu&apos;ils soient neutralisés ou non), l&apos;acide allylsulfonique, l&apos;acide méthallylsulfonique, l&apos;acide allyloxybenzène sulfonique, l&apos;acide méthallyloxybenzène sulfonique, l&apos;acide 2-hydro xy-3-(2-pro pényloxy)pro pane 35 sulfonique, l&apos;acide 2-m é thyl-2-p ro p è ne-1-sulfonique , l&apos;acide éthylène sulfonique, l&apos;acide propène sulfonique, l&apos;acide 2-méthylsulfonique, l&apos;acide styrène sulfonique15ainsi que leurs sels (B ou A selon qu&apos;ils soient neutralisés ou non), l&apos;acide vinyl sulfonique, le méthallylsulfonate de sodium, l&apos;acrylate ou méthacrylate de sulfopropyle (B ou A selon qu&apos;ils soient neutralisés ou non), le sulfométhylacrylamide, le sulfométhylméthacrylamide (B) ou encore parmi l&apos; a c ryla m id e , le m é thyl a c ryla m id e , le n-m é thylo lac ryla m id e , le n - a c rylo ylmo rp ho line , le méthacrylate d&apos;éthylène glycol , l&apos; a c ryla te d&apos;éthylène glycol, le méthacrylate de propylène glycol, le méthacrylate de propylène glyc ol, l&apos;acrylate de propylène glycol (B), l&apos;acide propène phosphonique (Bou A selon qu&apos;ils soient neutralisés ou non), le phosphate d&apos; a c ryla te (A) ou méthacrylate d&apos;éthylène ou propylène glycol (B) ou bien encore la vinylpyridine (B), la vinylpyrro lidino ne (B), la vinylpyrro Mo ne (B), le s mé tha c ryla te s d&apos; aminoalkyle tel que le méthacrylate de 2-(diméthylamino)éthyle (MADAME), les méthac rylates de sel d&apos;amines tels que le c hlo rare ou le sulfate de [2- (méthac rylo ylo xy)é thyl]trimé thyla mmo nium ou le chlorure ou le sulfate de [2-(méthacryloyloxy)éthyl]diméthylbenzylammonium, le méthacrylamido pro pyl trimé thyl ammonium chlorure ou sulfate (A), le méthacrylate de trimé thyl ammonium éthylchlorure ou sulfate, ainsi que leurs homologues en acrylate et en acrylamide quatemisés (A) ou non tel que l&apos;acrylate de 2-(diméthylamino)éthyle (ADAME), les a c ryla te s de sel d&apos;amines tels que le chlorure ou le sulfate de [2- (a c rylo ylo xy)é thyl]trimé thyla mmo nium ou le chlorure ou le sulfate de [2-(acryloyloxy)éthyl]diméthylbenzylammonium et/ou le diméthyldiallylchlomre d&apos;ammonium ainsi que leurs mélanges (A).
</P>
<P>
6. Utilisation d&apos;un matériau composite selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce que les dits (co)polymères hydrophiles sont des copolymèresàblocsstatistique set/ouàstructure gradients, dontl&apos;undesblocsest de nature hydrophile et représente au moins 50% de (co)polymère(s).
</P>
<P>
7. Utilisation d&apos;un matériau composite selon la revendication 6, caractérisée en ce que le(s) autre(s) bloc(s) est (sont) constitué(s) d&apos;au moins un monomère à insaturation éthylénique copolymérisable avec le(s) monomère(s) hydrophile(s), moyennant que le copolymère fina1soitdispersible dans r eau.
</P>
<P>
8. Utilisation d&apos;un matériau composite selon la revendication 7, caractérisée en ce que les monomères à insaturation éthylénique sont choisis parmi les(mé th)a c ryla te s d&apos;alkyle, les monomères styrenique s et leurs dérivés substitués, et/ou les monomères diéniques.
</P>
<P>
9. Utilisation d&apos;un matériau composite selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce que le matériau composite est obtenu parmise en contact/dispersion des N&apos;IC avec un polymère fondu, un mélange de polymères fondus, ou une solution de polymère (s) dans un solvant.
</P>
<P>
10. Utilisation d&apos;un matériau composite selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 8, caractérisée en ce que le matériau composite est obtenu par mise en contact/dispersion desN&apos;IC avec un monomère, un mélange de monomères, une solution de monomère(s) dans un solvant ou un ou plusieurs polymères en solution dans un ou plusieurs monomères.
</P>
<P>
11. Dispersion aqueuse comprenant comme agent viscosifiant, au moins un matériau composite défini selon l&apos;une des revendic ations pré c édentes.
</P>
<P>
12. Utilisation d&apos;un matériau composite selon rune quelconque des re vendications 1 à 10 dans les domaines de l&apos;industrie tels que notamment le domaine papetieret en particulier dans le couchage du papier et la charge de masse du papier, dans le domaine pétrolier ou encore dans les domaines de la peinture, du traitement des eaux, de la dé tergence, de la céramique, desciments, ou des liantshydmuliques, des travaux publiques, des encres et des vernis, de l&apos;encollage des textiles.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2901154A1;US2012132843A1;US2009306276A1;KR20090014200A;JP2009537648A;WO2007135323A2;WO2007135323A3;CN101490142A
</Also_published_as>
</BiblioData>
