<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
CERAMICS BASED ON LANTHANUM- DOPED BARIUM TITANATE, METHOD OF PREPARATION AND USES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2013155A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
GUILLEMET SOPHIE [FR]
</Name>
<Name>
BOULOS MADONA [FR]
</Name>
<Name>
DURAND BERNARD [FR]
</Name>
<Name>
LEBEY THIERRY [FR]
</Name>
<Name>
NGUYEN QUANG [VN]
</Name>
<Name>
GUILLEMET, SOPHIE
</Name>
<Name>
BOULOS, MADONA
</Name>
<Name>
DURAND, BERNARD
</Name>
<Name>
LEBEY, THIERRY
</Name>
<Name>
NGUYEN, QUANG
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
CENTRE NAT RECH SCIENT [FR]
</Name>
<Name>
UNIV TOULOUSE [FR]
</Name>
<Name>
CENTRE NATIONAL DE LA RECHERCHE SCIENTIFIQUE (CNRS)
</Name>
<Name>
UNIVERSITE PAUL SABATIER (TOULOUSE III)
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2013155
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070728266
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-04-18
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP53804
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-04-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060003414
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-04-19
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C04B35/468
</Class>
<Class>
C04B35/645
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C04B35/468B
</Class>
<Class>
C04B35/645
</Class>
<Class>
H01G4/12B2B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The present invention relates to a method of preparing ceramics based on lanthanum-doped barium titanate, which comprises the following steps: (a) flash sintering of lanthanum-doped barium titanate powders;  and (b) heat treatment of the material thus obtained, in an air atmosphere or in an oxidising atmosphere. The invention also relates to ceramics based on lanthanum-doped barium titanate, possessing a very high real part of the relative dielectric permittivity, and to their use for obtaining capacitors of high capacitance and high capacitance per unit volume for high-voltage withstand capability.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Revendications
</P>
<P>
1. Procédé de préparation de céramiques à base de titanate de baryum dopé au lanthane comprenant les étapes de : (a) frittage flash de poudres de titanate de baryum dopé au lanthane, à une température comprise entre 950&amp;lt;0&amp;gt;C et 1050&amp;lt;0&amp;gt;C, pendant une durée comprise entre 1 et 10 min, sous une pression d&apos;au moins 50 MPa,
</P>
<P>
(b) traitement thermique du matériau ainsi obtenu à une température comprise entre 800&amp;lt;0&amp;gt;C et 900&amp;lt;0&amp;gt;C pendant une durée comprise entre 2 et 24 heures, sous atmosphère d&apos;air, ou sous atmosphère oxydante.
</P>
<P>
2. Procédé de préparation selon la revendication 1, caractérisé en ce que l&apos;étape (a) s&apos;effectue à une température de 1050&amp;lt;0&amp;gt;C pendant 3 min, et sous un courant de 370 A.
</P>
<P>
3. Procédé de préparation selon l&apos;une des revendications 1 ou 2, caractérisé en ce que la température de frittage de l&apos;étape (a) est obtenue à l&apos;aide d&apos;une rampe de température de 50&amp;lt;0&amp;gt;C par minute, à partir de la température ambiante.
</P>
<P>
4. Procédé de préparation selon l&apos;une des revendications 1 à 3, caractérisé en ce que l&apos;étape (b) s&apos;effectue à une température de 850&amp;lt;0&amp;gt;C pendant 2 heures sous atmosphère d&apos;air.
</P>
<P>
5. Procédé de préparation selon l&apos;une des revendications 1 à 4, caractérisé en ce que les poudres de titanate de baryum dopé au lanthane répondent à la formule
</P>
<P>
LaxBa&amp;lt;i-x)Ti(i-x/4)[theta]3, dans laquelle x vaut 0,048.
</P>
<P>
6. Procédé de préparation selon l&apos;une des revendications 1 à 5, caractérisé en ce que les poudres de titanate de baryum dopé au lanthane sont synthétisées par chimie douce.
</P>
<P>
7. Procédé de préparation selon la revendication 6, caractérisé en ce que les poudres de titanate de baryum dopé au lanthane sont obtenues par :
</P>
<P>
- coprécipitation de TiCl3 et BaCl2^H2O avec LaCl35VH2O en présence d&apos;une solution éthanoïque d&apos;acide oxalique pendant 5 heures 30 minutes, puis
</P>
<P>
- calcination à 850&amp;lt;0&amp;gt;C.
</P>
<P>
8. Céramiques à base de titanate de baryum dopé au lanthane susceptibles d&apos;être obtenues selon le procédé de l&apos;une des revendications 1 à 7.
</P>
<P>
9. Céramiques à base de titanate de baryum dopé au lanthane selon la revendication 8, caractérisées en ce qu&apos;elles présentent une partie réelle de la permittivité diélectrique relative supérieure à 100 000 à 1 kHz.
</P>
<P>
10. Céramiques à base de titanate de baryum dopé au lanthane selon l&apos;une des revendications 8 ou 9, caractérisées en ce qu&apos;elles présentent une taille de grains inférieure à 100 nm, et préférentiellement inférieure à 150 nm.
</P>
<P>
11. Céramiques à base de titanate de baryum dopé au lanthane selon l&apos;une des revendications 8 à 10, caractérisées par l&apos;absence de comportement ferroélectrique dans une gamme de températures comprises entre -100&amp;lt;0&amp;gt;C et 200&amp;lt;0&amp;gt;C.
</P>
<P>
12. Condensateurs à capacité volumique élevée caractérisés en ce qu&apos;ils contiennent les céramiques telles que définies dans l&apos;une des revendications 8 à 11.
</P>
<P>
13. Condensateurs monocouches selon la revendication 12, caractérisés en ce que leur capacité est d&apos;au moins 40 nF à 1 kHz à température ambiante, pour une épaisseur de 1,5 mm et une surface de 0,2 cm&amp;lt;2&amp;gt;.
</P>
<P>
14. Condensateurs monocouches selon la revendication 12, caractérisés en ce que leur capacité volumique est de 300 nF/cm&amp;lt;3&amp;gt; pour une épaisseur de 1,5 mm et une tenue en tension égale ou supérieure à 1 kV.
</P>
<P>
15. Utilisation des céramiques selon l&apos;une des revendications 8 à 11 pour la fabrication de composants passifs intégrés, en particulier des condensateurs.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2007118897A1;US2010027191A1;US7939007B2;JP2009534281A;FR2900148A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
