<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
REDISPERSIBLE SURFACED- MODIFIED PARTICLES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2092028A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
JONSCHKER GERHARD [DE]
</Name>
<Name>
KOCH MATTHIAS [DE]
</Name>
<Name>
PAHNKE JOERG [DE]
</Name>
<Name>
JONSCHKER, GERHARD
</Name>
<Name>
KOCH, MATTHIAS
</Name>
<Name>
PAHNKE, JOERG
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
MERCK PATENT GMBH [DE]
</Name>
<Name>
MERCK PATENT GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2092028
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070819839
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-11-16
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP09938
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-11-16
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610058200
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-11
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08K9/04
</Class>
<Class>
C09C1/00
</Class>
<Class>
C09C1/04
</Class>
<Class>
C09C1/24
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09C1/34
</Class>
<Class>
C09C1/36
</Class>
<Class>
C09C1/40
</Class>
<Class>
C09C1/62
</Class>
<Class>
C09C3/08
</Class>
<Class>
C09C3/10
</Class>
<Class>
C09C3/12
</Class>
<Class>
C09D7/12
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08K9/02
</Class>
<Class>
C08K9/04
</Class>
<Class>
C09C1/00
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
<Class>
C09C1/24
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09C1/34
</Class>
<Class>
C09C1/36D10
</Class>
<Class>
C09C1/36D12
</Class>
<Class>
C09C1/36D8
</Class>
<Class>
C09C1/40F
</Class>
<Class>
C09C1/62
</Class>
<Class>
C09C3/08
</Class>
<Class>
C09C3/10
</Class>
<Class>
C09C3/12
</Class>
<Class>
C09D11/03
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
<Class>
C09D7/12N1
</Class>
<Class>
C09D7/12N2
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die vorliegende Erfindung betrifft oberflächenmodifizierte Partikel, die in organischen Lösungsmitteln dispergierbar sind sowie deren Verwendung zur Einarbeitung in Polymere, Farben und Lacke.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Oberflächenmodifizierte anorganische Partikel, dadurch gekennzeichnet, dass sie erhältlich sind durch ein Verfahren, bei dem in einem Schritt a) in einem Lösungsmittel oder Lösungsmittelgemisch anorganische Partikel und mindestens ein Oberflächenmodifizierungsmittel miteinander umgesetzt werden und in einem Schritt b) die erhaltene Reaktionsmischung durch Einwirkung eines oder mehreren externen Faktors unter Erhalt der oberflächenmodifizierten anorganischen Partikel destabilisiert wird.
</P>
<P>
2. Oberflächenmodifizierte Nanopartikel gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die anorganischen Partikel vor Aufbringen des Oberflächenmodifizierungsmittels in einem Lösungsmittel oder Lösungsmittelgemisch suspendiert werden.
</P>
<P>
3. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Partikel auf Oxiden, Hydroxiden, Sulfiden, Sulfaten, Carbonaten von Silizium, Titan, Zink, Aluminium, Cer, Cobalt, Chrom, Nickel, Eisen, Yttrium und/oder Zirkonium oder Mischungen hieraus basieren, oder auf mit Oxiden bzw. Hydroxiden von Silizium beschichteten Metallen, wie beispielsweise Ag, Cu, Fe, Au, Pd, Pt oder Legierungen basieren.
</P>
<P>
4. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Partikel basierend auf Oxiden, Hydroxiden, Sulfiden, Sulfaten, Carbonaten von Titan, Zink, Aluminium, Cer, Cobalt, Chrom, Nickel, Eisen, Yttrium und/oder Zirkonium oder Mischungen hieraus mit Oxiden bzw. Hydroxiden von Silizium beschichtet sind.
</P>
<P>
5. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Partikel eine mittlere Teilchengrösse, bestimmt mittels dynamischer Lichtstreuung bzw. Transmissionselektronenmikroskop, von 3 bis 200 nm aufweisen.
</P>
<P>
6. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass das Lösungsmittel oder Lösungsmittelgemisch Wasser, Alkohole, Ketone und/oder Ether umfasst.
</P>
<P>
7. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass der externe Faktor ausgewählt ist aus einer Änderung des pH-Wertes nach der Oberflächenmodifizierung, einer Lösungsmittelzugabe oder einer Lösungsvermittlerzugabe zur Teilchendispersion, einer Temperaturveränderung oder einer Salzzugabe.
</P>
<P>
8. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass das Oberflächenmodifizierungsmittel ausgewählt ist aus der Gruppe aus organofunktionellen Silanen, quartären Ammoniumverbindungen, Phosphonaten, Phosphonium- und Sulfoniumverbindungen, Copolymeren, Polymeren oder Gemischen hieraus.
</P>
<P>
9. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass das Oberflächenmodifizierungsmittel kovalent an der Oberfläche der anorganischen Partikel gebunden ist.
</P>
<P>
10. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass das Oberflächenmodifizierungsmittel ein LCST- oder UCST-Polymer ist.
</P>
<P>
11. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Partikel abgetrennt und/oder getrocknet werden.
</P>
<P>
12. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass sie in organischen Lösungsmitteln redispergierbar sind.
</P>
<P>
13. Oberflächenmodifizierte Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 12, dadurch gekennzeichnet, dass sie transparent dispergierbar sind, gemessen über die Trübung der Dispersion, die mittels eines UV/VIS/NIR-Spektrometer Lambda 900 mit Integrationskugel 150 mm bestimmt wird.
</P>
<P>
14. Verfahren zur Herstellung oberflächenmodifizierter anorganischer Partikel gemäss Anspruch 1, bei dem in einem Schritt a) in einem Lösungsmittel oder Lösungsmittelgemisch anorganische Partikel und mindestens ein Oberflächenmodifizierungsmittel miteinander umgesetzt werden und in einem Schritt b) die erhaltene Reaktionsmischung durch Einwirkung eines oder mehreren externen Faktors unter Erhalt der oberflächenmodifizierten anorganischen Partikel destabilisiert wird.
</P>
<P>
15. Verfahren gemäss Anspruch 14, dadurch gekennzeichnet, dass die die Partikel abgetrennt und/oder getrocknet werden.
</P>
<P>
16. Verwendung oberflächenmodifizierter Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13 in Lacken, Kleb- und Kunststoffen.
</P>
<P>
17. Verwendung oberflächenmodifizierter Partikel gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13 zur Verbesserung der chemischen, thermischen und mechanischen Stabilität von Polymeren.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006058200A1;US2010010137A1;JP2010512434A;WO2008071286A2;WO2008071286A3
</Also_published_as>
</BiblioData>
