<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
SURFACE-MODIFIED ZINC OXIDE- SILICON DIOXIDE CORE- SHELL PARTICLES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2078058A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KATUSIC STIPAN [DE]
</Name>
<Name>
ZIMMERMANN GUIDO [DE]
</Name>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
KATUSIC, STIPAN
</Name>
<Name>
ZIMMERMANN, GUIDO
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2078058
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070788143
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-08-01
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP57978
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-08-01
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610051634
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-11-02
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C09C1/04
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K8/25
</Class>
<Class>
A61K8/27
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Oberflächenmodifizierte Zink-Silicium-Oxidpartikel, - die aus einem Kern, einer den Kern umgebenden ersten Hüllschicht und einer die erste Hüllschicht umgebende zweite Hüllschicht bestehen, wobei . der Kern kristallin ist und aus aggregierten Zinkoxid-Primärartikeln mit einem Primärpartikeldurchmesser von 10 bis 75 nm besteht, . die erste Hüllschicht aus einer oder mehreren, die Elemente Zn, Si und O enthaltenden Verbindungen besteht, . die zweite Hüllschicht chemisch an die erste Hüllschicht gebundene lineare und/oder verzweigte Alkylsilylgruppen mit 1 bis 20 Kohlenstoffatomen enthält, - die eine mittlere Aggregatfläche von kleiner als 40000 nm&amp;lt;2&amp;gt; und einen mittleren Aggregatdurchmesser (ECD) von kleiner als 300 nm, einen Kohlenstoffgehalt von 0,4 bis 1,5 Gew.-% und eine BET-Oberfläche von 10 bis 60 m&amp;lt;2&amp;gt;/g aufweisen.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Oberflächenmodifizierte Zink-Silicium-Oxidpartikel,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
- sie aus einem Kern, einer den Kern umgebenden ersten Hüllschicht und einer die erste Hüllschicht umgebende zweite Hüllschicht bestehen, wobei
</P>
<P>
- der Kern kristallin ist und aus aggregierten Zinkoxid-Primärpartikeln mit einem Primärpartikeldurchmesser von 10 bis 75 nm besteht,
</P>
<P>
- die erste Hüllschicht aus einer oder mehreren, die Elemente Zn, Si und O enthaltenden Verbindungen besteht,
</P>
<P>
- die zweite Hüllschicht chemisch an die erste Hüllschicht gebundene lineare und/oder verzweigte Alkylsilylgruppen mit 1 bis 20 Kohlenstoffatomen enthält,
</P>
<P>
- sie eine mittlere Aggregatfläche von kleiner als 40000 nm&amp;lt;2&amp;gt; und einen mittleren Aggregatdurchmesser (ECD) von kleiner als 300 nm,
</P>
<P>
- sie einen Kohlenstoffgehalt von 0,4 bis 1,5 Gew.-% und
</P>
<P>
- sie eine BET-Oberfläche von 10 bis 60 m&amp;lt;2&amp;gt;/g
</P>
<P>
aufweisen.
</P>
<P>
2. Oberflächenmodifizierte Zink-Silicium-Oxidpartikel nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Aggregate eine mittlere, projizierte Aggregatfläche von 8000-30000 nm&amp;lt;2&amp;gt;, einen äquivalenten Kreisdurchmesser (ECD) von 70-250 nm und einen mittleren Umfang von 500-2000 nm aufweisen.
</P>
<P>
3. Oberflächenmodifizierte Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass der Anteil an Blei höchstens 20 ppm, an Arsen höchstens 3 ppm, an Cadmium höchstens 15 ppm, an Eisen höchstens 200 ppm, an Antimon höchstens 1 ppm und an Quecksilber höchstens 1 ppm beträgt.
</P>
<P>
4. Oberflächenmodifizierte Zink-Silicium-Oxidpartikel nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
- die zweite Hüllschicht aus Alkylsilylgruppen mit 1 bis 8 Kohlenstoffatomen besteht,
</P>
<P>
- der Kohlenstoffgehalt von 0,8 bis 1,2 Gew.-%, ist
</P>
<P>
- die BET-Oberfläche 20 bis 40 m&amp;lt;2&amp;gt;/g ist
</P>
<P>
- die mittlere Aggregatfläche kleiner als 20000 nm&amp;lt;2&amp;gt; und der mittlere Aggregatdurchmesser kleiner als 150 nm ist.
</P>
<P>
5. Verfahren zur Herstellung der oberflächenmodifizierten Zink-Silicium-Oxidpartikel gemäss der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass man Zink-Silicium-Oxidpartikel mit einem oder mehreren, gegebenenfalls in einem organischen Lösungsmittel gelösten, oberflächenmodifizierenden Mitteln, ausgewählt aus der Gruppe umfassend Silane, Polysiloxane und/oder Silazane mit jeweils linearen und/oder verzweigten C1-C20-Alkyleinheiten, besprüht und das Gemisch anschliessend bei einer Temperatur von 120 bis 200 deg. C über einen Zeitraum von 0,5 bis 2 Stunden, gegebenenfalls unter Schutzgas, thermisch behandelt, wobei die eingesetzten Zink-Silicium-Oxidpartikel
</P>
<P>
- ein Verhältnis Zn/Si von 2 bis 75, in Atom%/Atom% aufweisen,
</P>
<P>
- einen Anteil von Zn, Si und 0 wenigstens 99 Gew.-%, bezogen auf die Zink-Silicium-Oxidpartikel aufweisen,
</P>
<P>
- eine BET-Oberfläche von 10 bis 60 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, einen gewichtsgemittelten Primärpartikeldurchmesser von 10 bis 75 nm, eine mittlere Aggregatfläche von weniger als 40000 nm&amp;lt;2&amp;gt; und einen mittleren Aggregatdurchmesser (ECD) von weniger als 200 nm aufweisen,
</P>
<P>
- aus einem kristallinen Kern aus aggregierten Primärpartikeln von Zinkoxid und aus einer Hülle, die die aggregierten Zinkoxid-Primärpartikel umgibt und aus einer oder mehreren, die Elemente Si und O enthaltenden Verbindungen, bestehen.
</P>
<P>
6. Verfahren nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, dass das oberflächenmodifizierende Mittel ausgewählt ist aus der Gruppe umfassend
</P>
<P>
- die Halogenorganosilane des Types X3Si(CnH2n+1), X2(R&apos;)Si(CnH2n+1), X(R&apos;)2Si(CnH2n+1), X3Si(CH2)m-R&apos; (R)X2Si(CH2)m-R&apos;, (R)2XSi(CH2)m-R&apos; mit X=Cl, Br; R=Alkyl; R&apos;=Alkyl; n = 1-20; m = 1-20;
</P>
<P>
- die Organosilane des Types (RO)3Si(CnH2n+1), R&apos;x(RO)ySi(CnH2n+1), (RO)3Si(CH2)m-R&apos;, (R&apos;&apos;)u(RO)vSi(CH2)m-R&apos; mit R=Alkyl; R&apos;=Alkyl; n = 1-20; m = 1-20; x + y = 3; x = 1, 2; y = 1, 2; u + v = 2; u = 1, 2; v = 1, 2;
</P>
<P>
- Silazane des Types R&apos;R2Si-NH-SiR2R&apos; mit R=Alkyl, R&apos;=Alkyl, Vinyl;
</P>
<P>
- Polysiloxane des Types
</P>
<P>
EMI26.1
</P>
<P>
mit R=Alkyl, H; R&apos;=Alkyl, H; R&apos;&apos;=Alkyl, H; R&apos;&apos;&apos;=Alkyl, H; Y=CH3, H, CpH2p+1 mit p = 1-20; Y=Si(CH3)3, Si(CH3)2H, Si(CH3)2OH, Si(CH3)2(OCH3), Si(CH3)2(CpH2p+1) mit p = 1-20; m = 0, 1, 2, 3, ... ; n = 0, 1, 2, 3, ... ; u = 0, 1, 2, 3, ... oder
</P>
<P>
- Cyclische Polysiloxane des Types D3, D4 und/oder D5.
</P>
<P>
7. Dispersion enthaltend die oberflächenmodifizierten Zink-Silicium-Oxidpartikel gemäss der Ansprüche 1 bis 4.
</P>
<P>
8. Sonnenschutzformulierung enthaltend die oberflächenmodifizierten Zink-Silicium-Oxidpartikel gemäss der Ansprüche 1 bis 4 oder die Dispersion gemäss des Anspruches 7.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2078058B1;DE102006051634A1;US2010040567A1;TW200831416A;JP2010508229A;WO2008052817A1;CN101528863A;AT471357T
</Also_published_as>
</BiblioData>
