<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR GENERATING OXIDIC NANOPARTICLES FROM A MATERIAL FORMING OXIDE PARTICLES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2051936A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
ELBAHRI MADY [DE]
</Name>
<Name>
ADELUNG RAINER [DE]
</Name>
<Name>
ELBAHRI, MADY
</Name>
<Name>
ADELUNG, RAINER
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
UNIV KIEL CHRISTIAN ALBRECHTS [DE]
</Name>
<Name>
CHRISTIAN-ALBRECHTS-UNIVERSITAET ZU KIEL
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2051936
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070817431
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-08-14
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007DE01444
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-08-14
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610038703
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-08-18
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B82B3/00
</Class>
<Class>
C01G23/053
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01G1/02
</Class>
<Class>
C01G23/053
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C30B29/16
</Class>
<Class>
C30B29/60D
</Class>
<Class>
C30B7/00
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The invention relates to a method for generating oxidic nanoparticles from a material forming oxide particles, comprising the steps: preparation of an aqueous solution containing the ions of the material forming the oxide particles, film evaporation of the solution at a temperature above 200  DEG C and skimming off the nanoparticles floating on the surface of the aqueous solution generated in the vicinity of the vapour film on film evaporation.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Patentansprüche
</P>
<P>
1. Verfahren zur Erzeugung von oxidischen Nanopartikeln aus einem Oxidpartikel bildenden Material mit den Schritten :
</P>
<P>
Bereitstellen einer wässrigen Lösung, die Ionen des Oxidpartikel bildenden Materials enthält,
</P>
<P>
- Filmsieden der Lösung bei Temperaturen oberhalb von 200 &amp;lt;0&amp;gt;C, und
</P>
<P>
Abschöpfen der im Bereich eines Dampffilms beim Filmsieden erzeugten, an die Oberfläche der wässrigen Lösung aufgeschwommenen NanoPartikel.
</P>
<P>
2. Verfahren zum Beschichten eines Substrats mit Nanopartikeln erzeugt mit dem Verfahren aus Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die zu beschichtenden Flächen des Substrats derart in die wässrige Lösung getaucht werden, dass sie die zur Oberfläche der Lösung aufgeschwommenen Nanopartikel dabei durchqueren.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass das Substrat mit im wesentlichen konstanter Geschwindigkeit in die Lösung getaucht und wieder herausgezogen wird.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als Oxidpartikel bildendes Material ein Metall gewählt wird.
</P>
<P>
5. Verfahren nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass das Oxidpartikel bildende Material aus den Elementen Zink oder Titan gewählt wird.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 2 oder 3, dadurch gekennzeichnet, dass ein wenigstens ein organisches Material enthaltendes Substrat verwendet wird.
</P>
<P>
7. Verfahren nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass das organische Material Polymethylmethacrylat (PMMA) oder ein Fluoropolymer ist.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der wässrigen Lösung mit Ionen des Oxidpartikel bildenden Materials Sauerstoff oder Raumluft in regelbarer Menge im Bereich des Dampffilms zugeführt wird.
</P>
<P>
9. Vorrichtung zur Durchführung nach einem der Ansprüche 1 bis 7, gekennzeichnet durch
</P>
<P>
- einen nach oben offenen Trog zur Aufnahme der wässrigen Lösung mit Ionen des Oxidpartikel bildenden Materials,
</P>
<P>
- eine Heizvorrichtung an der Unterseite des Trogs,
</P>
<P>
- eine Regelvorrichtung zur Aufrechterhaltung eines nicht zusammenhängenden Dampffilmes umfassend ein Thermometer zur Regelung der Heizleistung der Heizvorrichtung und
</P>
<P>
- eine regelbare Vorrichtung zur Gaszuleitung in den Bereich des Trogbodens.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2008019670A2;WO2008019670A3;US2010285229A1;US8129000B2;DE102006038703A1;DE102006038703B4
</Also_published_as>
</BiblioData>
