<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
HYDROPHOBIC ZINC OXIDE POWDER
</Title>
<PublicationNumber>
EP2078059A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KATUSIC STIPAN [DE]
</Name>
<Name>
ZIMMERMANN GUIDO [DE]
</Name>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
KATUSIC, STIPAN
</Name>
<Name>
ZIMMERMANN, GUIDO
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2078059
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070788148
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-08-01
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP57983
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-08-01
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610051635
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-11-02
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C09C1/04
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Hydrophobes Zinkoxidpulver in Form von teilweise oder vollständig umhüllten Aggregaten von Zinkoxidprimärpartikeln mit einem Kohlenstoffgehalt von 0,4 bis 1,5 Gew.-%, bezogen auf das hydrophobe Zinkoxidpulver, und einer BET-Oberfläche von 25 bis 100 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, wobei - die umhüllten Aggregate zu 0 bis &amp;lt; 10% in einer kreisartigen Form, 15 bis &amp;lt; 30% in einer ellipsoiden Form, 15 bis &amp;lt; 30% in einer linearen Form, 40 bis &amp;lt; 70% in einer verzweigten Form vorliegen und die Summe der verschiedenen Formen 100% beträgt und - die Hülle chemisch gebundene lineare und/oder verzweigte Monoalkylsilylgruppen Si-Alkyl und/oder Dialkylsilylgruppen Si-(Alkyl)2 mit 1 bis 20 Kohlenstoffatomen umfasst.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Hydrophobes Zinkoxidpulver in Form von teilweise oder vollständig umhüllten Aggregaten von Zinkoxidprimärpartikeln mit einem Kohlenstoffgehalt von 0,4 bis 1,5 Gew.-%, bezogen auf das hydrophobe Zinkoxidpulver, und einer BET-Oberfläche von 25 bis 100 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, wobei
</P>
<P>
- die umhüllten Aggregate zu 0 bis &amp;lt; 10% in einer reisartigen Form, 15 bis &amp;lt; 30% in einer ellipsoiden Form, 15 bis &amp;lt; 30% in einer linearen Form, 40 bis &amp;lt; 70% in einer verzweigten Form vorliegen und die Summe der verschiedenen Formen 100% beträgt und
</P>
<P>
- die Hülle chemisch gebundene lineare und/oder verzweigte Alkylsilylgruppen mit 1 bis 20 Kohlenstoffatomen umfasst.
</P>
<P>
2. Hydrophobes Zinkoxidpulver nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Aggregate eine mittlere, projizierte Aggregatfläche von 8000-30000 nm&amp;lt;2&amp;gt;, einen äquivalenten Kreisdurchmesser (ECD) von 70-300 nm und einen mittleren Umfang von 500-2000 nm aufweisen.
</P>
<P>
3. Hydrophobes Zinkoxidpulver nach den Ansprüchen 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass der Anteil an Blei höchstens 20 ppm, an Arsen höchstens 3 ppm, an Cadmium höchstens 15 ppm, an Eisen höchstens 200 ppm, an Antimon höchstens 1 ppm und an Quecksilber höchstens 1 ppm beträgt.
</P>
<P>
4. Hydrophobes Zinkoxidpulver nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
- die auf den Aggregatoberflächen chemisch gebundenen Alkylsilylgruppen 1 bis 8 Kohlenstoffatome umfassen,
</P>
<P>
- die Aggregate in der kreisartigen Form zu 0 bis 5%, der ellipsoiden Form zu 20 bis 25, der linearen Form zu 20 bis 25% und der verzweigten Form zu 45 bis 60 vorliegen, wobei die Summe der verschiedenen Formen 100% beträgt,
</P>
<P>
- der Kohlenstoffgehalt von 0,6 bis 1,2 Gew.-%, bezogen auf das hydrophobe Zinkoxidpulver, beträgt und
</P>
<P>
- die BET-Oberfläche 25 bis 40 m&amp;lt;2&amp;gt;/g beträgt.
</P>
<P>
5. Verfahren zur Herstellung des hydrophoben Zinkoxidpulvers gemäss der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass man ein Zinkoxidpulver in Form aggregierter Primärpartikel mit einer BET-Oberfläche zwischen 25 und 100 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, bei dem die Aggregate zu 0-10% in einer kreisartigen Form, zu 30-50% in einer ellipsoiden Form, zu 30-50% in einer linearen Form und zu 20-30% in einer verzweigten Form vorliegen mit einem oder mehreren Silanisierungsmitteln, welche 1 bis 20 Kohlenstoffatome enthalten, das gegebenenfalls in einem organischen Lösungsmittel gelöst sein kann, besprüht und das Gemisch anschliessend bei einer Temperatur von 120 bis 200 deg. C über einen Zeitraum von 0,5 bis 2 Stunden thermisch behandelt.
</P>
<P>
6. Verfahren nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, dass das Silanisierungsmittel ausgewählt ist aus der Gruppe umfassend
</P>
<P>
- die Halogenorganosilane des Types X3Si(CnH2n+1), X2(R&apos;)Si(CnH2n+1), X(R&apos;)2Si(CnH2n+1), X3Si(CH2)m-R&apos; (R)X2Si(CH2)m-R&apos;, (R)2XSi(CH2)m-R&apos; mit X = Cl, Br; R = Alkyl; R&apos; = Alkyl; n = 1-20; m = 1-20;
</P>
<P>
- die Organosilane des Types (RO)3Si(CnH2n+1), R&apos;x(RO)ySi(CnH2n+1), (RO)3Si(CH2)m-R&apos;, (R&apos;&apos;)u(RO)vSi(CH2)m-R&apos; mit R = Alkyl; R&apos; = Alkyl; n = 1-20; m = 1-20; x + y = 3; x = 1, 2; y = 1, 2; u + v = 2; u = 1, 2; v = 1, 2;
</P>
<P>
- Silazane des Types R&apos;R2Si-NH-SiR2R&apos; mit R = Alkyl, R&apos; = Alkyl, Vinyl;
</P>
<P>
- Polysiloxane des Types
</P>
<P>
EMI24.1
</P>
<P>
mit R = Alkyl, H; R&apos; = Alkyl, H; R&apos;&apos; = Alkyl, H; R&apos;&apos; = Alkyl, H; Y = CH3, H, CpH2p+1 mit p = 1-20; Y = Si(CH3)3, Si(CH3)2H, Si(CH3)2OH, Si(CH3)2(OCH3), Si(CH3)2(CpH2p+1) mit p = 1-20; m = 0, 1, 2, 3, ... ; n = 0, 1, 2, 3, ... ; u = 0, 1, 2, 3, ... oder
</P>
<P>
- Cyclische Polysiloxane des Types D3, D4 und/oder D5.
</P>
<P>
7. Dispersion enthaltend das hydrophobe Zinkoxidpulver gemäss der Ansprüche 1 bis 4.
</P>
<P>
8. Sonnenschutzformulierung enthaltend die hydrophoben Zinkoxidpartikel gemäss der Ansprüche 1 bis 4 oder die Dispersion gemäss des Anspruches 7.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006051635A1;US2010092411A1;TW200837016A;JP2010508230A;WO2008052818A1;CN101535417A
</Also_published_as>
</BiblioData>
