<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
TEMPERATURE-RESISTANT CATALYST FOR GAS PHASE OXIDATION
</Title>
<PublicationNumber>
EP2029274A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
WOLF AUREL [DE]
</Name>
<Name>
MLECZKO LESLAW [DE]
</Name>
<Name>
SCHLUETER OLIVER FELIX-KARL [DE]
</Name>
<Name>
SCHUBERT STEPHAN [DE]
</Name>
<Name>
KINTRUP JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
WOLF, AUREL
</Name>
<Name>
MLECZKO, LESLAW
</Name>
<Name>
SCHLUETER, OLIVER, FELIX-KARL
</Name>
<Name>
SCHUBERT, STEPHAN
</Name>
<Name>
KINTRUP, JUERGEN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG [DE]
</Name>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2029274
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070725054
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-05-10
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP04132
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-10
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610024550
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-05-23
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J21/18
</Class>
<Class>
B01J23/16
</Class>
<Class>
B01J23/38
</Class>
<Class>
B01J23/46
</Class>
<Class>
B01J23/70
</Class>
<Class>
B01J37/03
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01J21/18C
</Class>
<Class>
B01J23/16
</Class>
<Class>
B01J23/38
</Class>
<Class>
B01J23/46B
</Class>
<Class>
B01J23/70
</Class>
<Class>
B01J37/03B
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B7/04
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die vorliegende Erfindung betrifft einen Katalysator für Oxidationsreaktionen, der mindestens einen in der Katalyse von Oxidationsreaktionen aktiven Bestandteil sowie einen Träger dafür umfasst, dadurch gekennzeichnet, dass der Träger aus Carbon Nanotubes besteht. Der Katalysator zeichnet sich durch eine, verglichen mit Katalysatoren des Stands der Technik, höhere Stabilität und Aktivität aus.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Katalysator für Oxidationsreaktionen, der mindestens einen in der Katalyse von Oxidationsreaktionen aktiven Bestandteil sowie einen Träger dafür umfasst, dadurch gekennzeichnet, dass als Träger Carbon Nanotubes verwendet werden.
</P>
<P>
2. Katalysator nach Anspruch 1, worin der aktive Bestandteil mindestens ein Element umfasst, das aus der Gruppe ausgewählt wird, die besteht aus: Ruthenium, Osmium, Rhodium, Iridium, Palladium, Platin, Kupfer, Silber, Gold, Rhenium, Bismut, Kobalt, Vanadium, Chrom, Mangan, Nickel, Wolfram und Eisen.
</P>
<P>
3. Katalysator nach Anspruch 1, worin der aktive Bestandteil Ruthenium umfasst.
</P>
<P>
4. Katalysator nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass das der katalytisch aktive Bestandteil in Form einer wässrige Lösung oder Suspension einer geeigneten Verbindung davon auf den Träger aufgebracht wird.
</P>
<P>
5. Katalysator nach einem der Ansprüche 3 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass Ruthenium als wässrige Lösung oder Suspension von Halogeniden, Oxiden, Hydroxiden und/oder Oxyhalogeniden auf den Träger aufgebracht wird.
</P>
<P>
6. Verwendung des Katalysators nach einem der Ansprüche 1 bis 5 in Oxidationsreaktionen.
</P>
<P>
7. Verwendung des Katalysators nach einem der Ansprüche 1 bis 6 in Oxidationsreaktionen, die bei oberhalb von 50 deg. C ablaufen.
</P>
<P>
8. Verwendung des Katalysators nach einem der Ansprüche 1 bis 7 in Oxidationsreaktionen, die bei 50 deg. C bis 350 deg. C ablaufen.
</P>
<P>
9. Verwendung des Katalysators nach einem der Ansprüche 1 bis 8 in der katalytischen Gasphasenoxidation von Chlorwasserstoff mit Sauerstoff.
</P>
<P>
10. Verwendung von Carbon Nanotubes als Katalysatorträger in Oxidationsreaktionen.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006024550A1;US2007274899A1;TW200803978A;RU2008150587A;RU2440186C2;KR20090017532A;JP2009537312A;WO2007134722A1;CN101448570A
</Also_published_as>
</BiblioData>
