<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
PROCESS FOR PRODUCING CARBON NANOTUBE- POLYMER MIXTURES BY MEANS OF GAS- PHASE POLYMERIZATION
</Title>
<PublicationNumber>
EP2054448A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
WOLF AUREL [DE]
</Name>
<Name>
BUCHHOLZ SIGURD [DE]
</Name>
<Name>
MICHELE VOLKER [DE]
</Name>
<Name>
MLECZKO LESLAW [DE]
</Name>
<Name>
RUDOLF REINER [DE]
</Name>
<Name>
WOLF, AUREL
</Name>
<Name>
BUCHHOLZ, SIGURD
</Name>
<Name>
MICHELE, VOLKER
</Name>
<Name>
MLECZKO, LESLAW
</Name>
<Name>
RUDOLF, REINER
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG [DE]
</Name>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG
</Name>
<Name>
BAYER TECHNOLOGY SERVICES GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2054448
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070786181
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-07-19
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP06409
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-07-19
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610035773
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-08-01
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J21/18
</Class>
<Class>
B01J32/00
</Class>
<Class>
C08F2/34
</Class>
<Class>
C08F4/02
</Class>
<Class>
C08F4/659
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08F10/00
</Class>
<Class>
C08F110/02
</Class>
<Class>
C08L23/06
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft ein neues Verfahren zur Herstellung von Polymer-Kohlenstoffnanoröhrchen-Mischungen mittels Gasphasenpolymerisation, ggf. anschliessende Dispergierung in einem Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Composit und insbesondere homogene Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Mischungen und Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Composites durch eine In-situ-Gasphasenpolymerisation von Olefinen bzw. Diolefinen an Kohlenstoffnanoröhrchen, dadurch gekennzeichnet, dass die Katalysatoren und ggf. Cokatalysatoren auf den Kohlenstoffnanoröhrchen geträgert sind.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung von Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Mischungen bzw. Kohlenstoffnanoröhrchen-Kautschuk-Mischungen durch eine in-situ Gasphasenpolymerisation von Olefinen bzw. Diolefinen, dadurch gekennzeichnet, dass auf den Kohlenstoffnanoröhrchen geträgerte Katalysatoreneingesetzt werden.
</P>
<P>
2. Verfahrens nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Kohlenstoffnanoröhrchen physikalisch oder chemisch behandelt sind.
</P>
<P>
3. Verfahrens nach einem der Ansprüche 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Kohlenstoffnanoröhrchen einen Anteil an aciden Gruppen von 50-10000 mäq/g Kohlenstoffnanoröhrchen aufweisen.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens ein Cokatalysator eingesetzt wird.
</P>
<P>
5. Verfahren nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass im Vergleich zum Katalysator ein Überschuss an Cokatalysator, insbesondere ein molares Verhältnis Cokatalysator/Katalysator von 10-500 eingestellt.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 4 oder 5, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens ein Cokatalysator auf den Kohlenstoffnanoröhrchen geträgert ist.
</P>
<P>
7. Verfahren nach einem der Ansprüche 4 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass der Cokatalysatoranteil bezogen auf Gesamtmasse 0,01-15 Gew.% beträgt.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass die Gasphasenpolymerisation bei einer Temperatur im Bereich von 0 bis 300 deg. C durchgeführt wird.
</P>
<P>
9. Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Mischung bzw. Kohlenstoffnanoröhrchen-Kautschuk-Mischung erhältlich nach dem Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 8.
</P>
<P>
10. Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Mischung bzw. Kohlenstoffnanoröhrchen-Kautschuk-Mischung nach Anpruch 9 durch einen Kohlenstoffnanoröhrchen-Anteil von 0,1-50 Gew.% gekennzeichnet.
</P>
<P>
11. Verwendung der Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Mischung bzw. Kohlenstoffnanoröhrchen-Kautschuk-Mischung nach Anpruch 9 oder 10 zur Herstellung von Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymeren-Composites.
</P>
<P>
12. Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Mischung, Kohlenstoffnanoröhrchen-Kautschuk-Mischung, Kohlenstoffnanoröhrchen-Kautschuk-Composites, oder Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Composites nach einem der Ansprüche 9 bis 11, dadurch gekennzeichnet dass die Verteilung der Kohlenstoffnanoröhrchen im Polymer, Kautschuk oder Composite homogen ist.
</P>
<P>
13. Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Mischung, Kohlenstoffnanoröhrchen-Kautschuk-Mischung, Kohlenstoffnanoröhrchen-Kautschuk-Composites, oder Kohlenstoffnanoröhrchen-Polymer-Composites, nach Anspruch 12, durch eine Schmelztemperatur im Bereich von 100 bis 180 deg. C und/oder eine Kristallinität von 1 bis 50% bevorzugt 5 bis 40% gekennzeichnet.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2054448B1;DE102006035773A1;US2008293853A1;TW200829605A;JP2009545639A;WO2008014894A1;AT492572T
</Also_published_as>
</BiblioData>
