<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Composition comprising J- aggregates
</Title>
<PublicationNumber>
EP2028236A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
STEIGER ROLF [CH]
</Name>
<Name>
PUGIN RAPHAEL [CH]
</Name>
<Name>
STEIGER, ROLF
</Name>
<Name>
PUGIN, RAPHAEL
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
SUISSE ELECTRONIQUE MICROTECH [CH]
</Name>
<Name>
CSEM CENTRE SUISSE D&apos;ELECTRONIQUE ET DE MICROTECHNIQUE SA - RECHERCHE ET DEVELOPPEMENT
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2028236
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070114880
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-08-23
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
EP20070114880
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-08-23
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C09B67/02
</Class>
<Class>
G01N21/64
</Class>
<Class>
G02B6/42
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y15/00
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09B63/00
</Class>
<Class>
C09B67/00T
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Set formed of: a support comprising a mesoporous layer whose pores have average Brunauer Emmett-Teller (BET) diameter dimensioned to penetrate dendrimer molecules;  the dendrimer molecules functionalizing the layer;  and a layer of molecules of cyanine family interacting with the dendrimer molecules and formed into aggregates, is claimed. An independent claim is included for a process for producing the set comprising preparing the support, depositing a solution of the dendrimer molecules on the support for penetrating through the pores for its functionalization, and recovering the set obtained with a solution of cyanine reacting with dendrimer molecules for self-arranging into aggregates.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Ensemble formé
</P>
<P>
- d&apos;un support comprenant une couche mésoporeuse dont les pores ont un diamètre moyen BET dimensionné de manière à permettre à des molécules dendrimères d&apos;y pénétrer,
</P>
<P>
- de molécules dendrimères fonctionnalisant ladite couche, au moins dans ses pores,
</P>
<P>
- d&apos;une couche de molécules de la famille des cyanines interagissant avec les molécules dendrimères et organisées en agrégats J.
</P>
<P>
2. Ensemble selon la revendication 1, caractérisé en ce que ladite couche est réalisée en un matériau choisi parmi AIOOH, TiO2, ITO, SiO2, [gamma]-Al2O3, ZrO2, SnO2, ZnO, Ta2O5, ou encore à base de nanoparticles d&apos;oxydes conducteurs dopés.
</P>
<P>
3. Ensemble selon l&apos;une des revendications 1 et 2, caractérisé en ce que le diamètre moyen BET des pores de la couche mésoporeuse est supérieur à 1,5nm.
</P>
<P>
4. Procédé de réalisation d&apos;un ensemble selon l&apos;une des revendications précédentes, comprenant les étapes suivantes:
</P>
<P>
i. se doter d&apos;un support comprenant une couche mésoporeuse dont les pores ont un diamètre moyen BET dimensionné de manière à permettre à des molécules dendrimères d&apos;y pénétrer,
</P>
<P>
ii. déposer sur le support une solution de molécules dendrimères susceptibles de pénétrer à l&apos;intérieur des pores du support, de manière à pouvoir fonctionnaliser les pores,
</P>
<P>
iii. recouvrir l&apos;ensemble obtenu avec une solution de cyanines réagissant avec lesdites molécules dendrimères pour s&apos;auto-arranger en agrégats J.
</P>
<P>
5. Procédé selon la revendication 4, caractérisé en ce qu&apos;il comporte, avant l&apos;étape iii, une étape supplémentaire consistant à charger positivement les molécules dendrimères de la couche disposée sur le support.
</P>
<P>
6. Procédé selon la revendication 5, caractérisé en ce que ladite étape supplémentaire consiste à protonner les molécules dendrimères par une réaction en milieu acide.
</P>
<P>
7. Procédé selon la revendication 4, caractérisé en ce qu&apos;il comporte, avant l&apos;étape iii, une étape supplémentaire consistant à charger négativement les molécules dendrimères de la couche disposée sur le support.
</P>
<P>
8. Procédé selon la revendication 7, caractérisé en ce que ladite étape supplémentaire consiste à déprotonner les molécules dendrimères par une réaction en milieu basique.
</P>
<P>
9. Procédé selon l&apos;une des revendications 4 à 8, caractérisé en ce qu&apos;il comprend, après l&apos;étape ii, une étape de rinçage pour éliminer les molécules dendrimères n&apos;ayant pas adhéré au support.
</P>
<P>
10. Procédé selon l&apos;une des revendications 4 à 9, caractérisé en ce qu&apos;il comprend, après l&apos;étape iii, une étape de rinçage pour éliminer les cyanines n&apos;ayant pas réagi avec les molécules dendrimères.
</P>
<P>
11. Procédé selon la revendication 10, caractérisé en ce que ladite couche est réalisée à base d&apos;un matériau choisi parmi AIOOH, TiO2, ITO, SiO2, [gamma]-Al2O3, ZrO2, SnO2, ZnO, Ta2O5, ou encore à base de nanoparticles d&apos;oxydes conducteurs transparents dopés.
</P>
<P>
12. Procédé selon l&apos;une des revendications 4 à 11, caractérisé en ce que lesdits dendrimères sont du PAMAM, avantageusement de génération 1 à 10, de préférence de génération 4 à 10.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2028236B1;US2009142230A1;US7824617B2;AT477305T
</Also_published_as>
</BiblioData>
