<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
SILICA COATED ZINC OXIDE PARTICLES OBTAINABLE BY A FLAME PYROLYSIS PROCESS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2051937A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KATUSIC STIPAN [DE]
</Name>
<Name>
HILL SVEN [DE]
</Name>
<Name>
KROELL MICHAEL [DE]
</Name>
<Name>
ZIMMERMANN GUIDO [DE]
</Name>
<Name>
KRESS PETER [DE]
</Name>
<Name>
KATUSIC, STIPAN
</Name>
<Name>
HILL, SVEN
</Name>
<Name>
KROELL, MICHAEL
</Name>
<Name>
ZIMMERMANN, GUIDO
</Name>
<Name>
KRESS, PETER
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2051937
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070765635
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-06-26
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP56371
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-06-26
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610038518
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-08-17
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01G9/03
</Class>
<Class>
C09C1/04
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K8/25
</Class>
<Class>
A61K8/27
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01G9/03
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
<Class>
C09D7/12N1
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Zink-Silicium-Oxidpartikel mit einer Kern-Hülle-Struktur, - die ein Verhältnis Zn/Si von 2 bis 75 in Atom-%/Atom-% aufweisen, - deren Anteil von Zn, Si und O wenigstens 99 Gew.-%, bezogen auf die Zink-Silicium-Oxidpartikel, beträgt, - die eine . BET-Oberfläche von 10 bis 60 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, . einen gewichtsgemittelten Primärpartikeldurchmesser von 10 bis 75 nm, . eine mittlere Aggregatfläche von weniger als 40000 nm&amp;lt;2&amp;gt; und . einen mittleren Aggregatdurchmesser (ECD) von weniger als 200 nm aufweisen, - deren Kern kristallin ist und aus aggregierten Primärpartikeln von Zinkoxid besteht und - deren Hülle die aggegierten Zinkoxid-Primärpartikel umgibt und aus einer oder mehreren die Elemente Si und O enthaltenden Verbindungen besteht. Dispersion, Beschichtungszusammensetzung und Sonnenschutzformulierung enthalten die Zink-Silicium-Oxidpartikel.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Zink-Silicium-Oxidpartikel mit einer Kern-Hülle-Struktur, dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
- sie ein Verhältnis Zn/Si von 2 bis 75, in Atom%/Atom% aufweisen,
</P>
<P>
- der Anteil von Zn, Si und O wenigstens 99 Gew.-%, bezogen auf die Zink-Silicium-Oxidpartikel beträgt,
</P>
<P>
- sie eine
</P>
<P>
- BET-Oberfläche von 10 bis 60 m&amp;lt;2&amp;gt;/g,
</P>
<P>
- einen gewichtsgemittelten Primärpartikeldurchmesser von 10 bis 75 nm
</P>
<P>
- eine mittlere Aggregatfläche von weniger als 40000 nm&amp;lt;2&amp;gt; und
</P>
<P>
- einen mittleren Aggregatdurchmesser (ECD) von weniger als 200 nm aufweisen,
</P>
<P>
- der Kern kristallin ist und aus aggregierten Primärpartikeln von Zinkoxid besteht und
</P>
<P>
- die Hülle die aggregierten Zinkoxid-Primärpartikel umgibt und aus einer oder mehreren, die Elemente Si und O enthaltenden Verbindungen besteht.
</P>
<P>
2. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Hülle aus einer oder mehreren, die Elemente Si, O und Zn enthaltenden Verbindungen besteht.
</P>
<P>
3. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Hülle amorph ist.
</P>
<P>
4. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass Verhältnis Zn/Si 3 bis 15 ist.
</P>
<P>
5. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die BET-Oberfläche 20 bis 40 m&amp;lt;2&amp;gt;/g beträgt.
</P>
<P>
6. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die mittlere Aggregatfläche kleiner als 20000 nm&amp;lt;2&amp;gt; und der mittlere Aggregatdurchmesser kleiner als 150 nm ist.
</P>
<P>
7. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass die Dicke der Hülle 0,1 bis 10 nm ist.
</P>
<P>
8. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass sie ein Verhältnis maximale Extinktion/Extinktion bei 450 nm von 4 bis 8 aufweisen.
</P>
<P>
9. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine photokatalytische Aktivität, ausgedrückt durch die Photoneneffizienz und bestimmt durch den Abbau von Dichloressigsäure, von weniger als 0,4 aufweisen.
</P>
<P>
10. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass sie beim Erhitzen auf 1400 deg. C weniger als 2% ihrer Masse verlieren und nur zu einem geringen Teil Phasenumwandlungen auftreten.
</P>
<P>
11. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass sie maximal 0,2 Gew.-% Kohlenstoff enthalten.
</P>
<P>
12. Zink-Silicium-Oxidpartikel nach den Ansprüchen 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass sie höchstens 20 ppm Pb, höchstens 3 ppm As, höchstens 15 ppm Cd, höchstens 200 ppm Fe, höchstens 1 ppm Sb und höchstens 1 ppm Hg aufweisen.
</P>
<P>
13. Verfahren zur Herstellung der Zink-Silicium-Oxidpartikel gemäss der Ansprüche 1 bis 12, dadurch gekennzeichnet, dass man ein Gemisch aus Zinkdampf und einem wasserstoffhaltigen Brenngas einer Oxidationszone eines Reaktors zuführt, wo es mit einem sauerstoffenthaltenden Gas und wenigstens einer organischen Siliciumverbindung bei Temperaturen von 500 bis 1500 deg. C zur Reaktion gebracht wird, anschliessend das Reaktionsgemisch kühlt und den pulverförmigen Feststoffe von gasförmigen Stoffen abtrennt, wobei
</P>
<P>
- die Siliciumverbindung aus wenigstens einer Verbindung aus der Gruppe umfassend
</P>
<P>
R&apos;xSi(OR)4-x mit R = Me, Et, R&apos; = H, Me, Et; x = 0-4,
</P>
<P>
R&apos;&apos;uMevSiOSiMevR&apos;&apos;u mit R&apos;&apos; = H, Et; u = 0, 1, 2; v = 1, 2, 3; u +v = 3;
</P>
<P>
R&apos;&apos;&apos;4Si mit R&apos;&apos;&apos; = H, Me, Et und/oder
</P>
<P>
cyclische Polysiloxane (R&apos;&apos;&apos;&apos;MeSiO)y mit R&apos;&apos;&apos;&apos; = H, Me, Et, y = 3-5
</P>
<P>
ausgewählt ist,
</P>
<P>
- der Sauerstoffanteil des Sauerstoff enthaltenden Gases wenigstens ausreicht um Zink, die organische Siliciumverbindung und den Wasserstoff vollständig zu oxidieren
</P>
<P>
- die mittlere Verweilzeit der Reaktionspartner in der Oxidationszone 5 ms bis 30 s beträgt.
</P>
<P>
14. Verfahren nach Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, dass die Siliciumverbindung Tetraethoxysilan und/oder Tetramethoxysilan ist.
</P>
<P>
15. Verfahren nach den Ansprüchen 13 oder 14, dadurch gekennzeichnet, dass die Oxidation und gegebenenfalls Verdampfung notwendigen Temperaturen durch eine Flamme bereitgestellt werden, die durch Zündung eines wasserstoffhaltigen Brenngases mit einem sauerstoffhaltigen Gas gebildet wird, wobei in der Oxidationszone 1 &amp;lt; lambda &amp;lt;= 10 ist.
</P>
<P>
16. Verfahren nach Anspruch 15, dadurch gekennzeichnet, dass in der Verdampfungszone 0,5 &amp;lt;= lambda &amp;lt;= 1 ist.
</P>
<P>
17. Dispersion enthaltend die Zink-Silicium-Oxidpartikel gemäss der Ansprüche 1 bis 12.
</P>
<P>
18. Beschichtungszusammensetzung enthaltend die Zink-Silicium-Oxidpartikel gemäss der Ansprüche 1 bis 12 oder die Dispersion gemäss des Anspruches 17 und wenigstens ein Bindemittel.
</P>
<P>
19. Sonnenschutzformulierung enthaltend die Zink-Silicium-Oxidpartikel gemäss der Ansprüche 1 bis 12 oder die Dispersion gemäss des Anspruches 17.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006038518A1;US2010008872A1;JP2009545509A;WO2008019905A1;CN101583566A
</Also_published_as>
</BiblioData>
