<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
NOVEL HYBRID NANOMATERIALS PREPARATION AND USE THEREOF AS FILTERS FOR GAS TRAPS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2035141A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
PHILIPPOT KARINE [FR]
</Name>
<Name>
MAISONNAT ANDRE [FR]
</Name>
<Name>
CHAUDRET BRUNO [FR]
</Name>
<Name>
JANSAT SUSANNA [ES]
</Name>
<Name>
GARCIA-ANTON JORDI [FR]
</Name>
<Name>
TURPIN FLORENCE [FR]
</Name>
<Name>
MATSURA VICTOR [RU]
</Name>
<Name>
REYE CATHERINE [FR]
</Name>
<Name>
GUARI YANNICK [FR]
</Name>
<Name>
CORRIU ROBERT [FR]
</Name>
<Name>
PHILIPPOT, KARINE
</Name>
<Name>
MAISONNAT, ANDRE
</Name>
<Name>
CHAUDRET, BRUNO
</Name>
<Name>
JANSAT, SUSANNA
</Name>
<Name>
GARCIA-ANTON, JORDI
</Name>
<Name>
TURPIN, FLORENCE
</Name>
<Name>
MATSURA, VICTOR
</Name>
<Name>
REYE, CATHERINE
</Name>
<Name>
GUARI, YANNICK
</Name>
<Name>
CORRIU, ROBERT
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
CENTRE NAT RECH SCIENT [FR]
</Name>
<Name>
UNIV MONTPELLIER II [FR]
</Name>
<Name>
CENTRE NATIONAL DE LA RECHERCHE SCIENTIFIQUE - CNRS
</Name>
<Name>
UNIVERSITE DE MONTPELLIER II
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2035141
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070765975
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-05-31
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007FR00905
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-31
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060004896
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-06-01
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J23/46
</Class>
<Class>
B01J35/00
</Class>
<Class>
B01J35/10
</Class>
<Class>
B01J37/08
</Class>
<Class>
B01J37/18
</Class>
<Class>
B22F1/00
</Class>
<Class>
G01N27/12
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01J23/46
</Class>
<Class>
B01J35/00C
</Class>
<Class>
B01J35/10
</Class>
<Class>
B01J37/08B4
</Class>
<Class>
B01J37/18
</Class>
<Class>
B22F1/00A2B4
</Class>
<Class>
B22F9/26
</Class>
<Class>
B22F9/30
</Class>
<Class>
B82Y15/00
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
G01N33/00D2A2
</Class>
</NCL>
<Abstract>
La présente demande concerne de nouveaux nanomatéiriaux hybrides, leur procédé de préparation et leur utilisation en tant que filtres pour capteurs de gaz.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Procédé de préparation d&apos;un nanomatériau hybride contenant des nanoparticules métalliques, éventuellement oxydées, comprenant : 1) la formation de nanoparticules dudit métal, à partir d&apos;un précurseur dudit métal, en présence d&apos;un ligand de formule (L) : Y-X-G (L) sous pression d&apos;hydrogène ;
</P>
<P>
2) la polymérisation du ligand (L) au sein d&apos;un matériau solide, et 10
</P>
<P>
3) la calcination du matériau obtenu ; où dans la formule (L) : G représente un groupe hydrolysable, polycondensable tel que -Si(OR&quot;)3 dans lequel R&quot; est un groupe alkyle en C1-C20, de préférence C1-C10, Y représente un groupe choisi parmi les amines NRR&apos;, les thiols, les 15 phosphines, ou les groupements phosphonate, phosphate ou carboxylate avec R et R&apos;, identiques ou différents, choisis parmi un atome d&apos;hydrogène, un groupe alkyle, aralkyle ou aryle, X est une chaîne hydrocarbonée, linéaire ou ramifiée, comprenant au moins 4 maillons, comprenant de 1 à 40 atomes de carbone, et pouvant 20 contenir éventuellement un ou plusieurs hétéroatome(s) tels que O ou N. 2. Procédé selon la revendication 1 tel que la polymérisation est suivie d&apos;une étape de lavage ou séchage, avant l&apos;étape de calcination. 25 3. Procédé selon la revendication 1 ou 2 tel que le métal est choisi parmi Pd, Pt, Ru, Rh, Co, Ni, Fe, Au, Cu.
</P>
<P>
4. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes tel que le précurseur métallique est Ru(COD)(COT) où COD=1,5-cyclooctadiène et COT=1,3,5-cyclooctatriène.
</P>
<P>
5. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes tel que le ligand est choisi parmi (PhCH2)2N(CH2)11O(CH2)3Si(OEt)3 ou H2N(CH2)1 1 O(CH2)3Si(OEt)3,
</P>
<P>
6. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes tel que la polymérisation 2) est réalisée en présence de Si(OEt)4 , Si(OMe)4 ou Si(O&apos;Pr)4 par évaporation du solvant ou l&apos;addition d&apos;un catalyseur nucléophile et d&apos;eau.
</P>
<P>
7. Nanomatériau hybride constitué de nanoparticules d&apos;oxyde métallique 15 susceptible d&apos;être obtenu par le procédé selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes.
</P>
<P>
8. Procédé de préparation d&apos;un filtre pour capteur comprenant les étapes de: 20 1) dispersion du nanomatériau hybride selon la revendication 7 dans un solvant organique ; et 2) dépôt de la suspension sur la surface de la couche sensible d&apos;un capteur. 25
</P>
<P>
9. Filtre pour capteur de gaz comprenant un nanomatériau hybride selon la revendication 7 déposé sur la couche sensible d&apos;un capteur.
</P>
<P>
10. Composé de formule (L) : Y-X-Si(OEt)3 (L)dans laquelle: Y représente un groupe choisi parmi les amines NRR&apos;, les thiols, les phosphines, ou les groupements phosphonate, phosphate ou carboxylate avec R et R&apos;, identiques ou différents, choisis parmi un atome d&apos;hydrogène, un groupe alkyle, aralkyle ou aryle, X est une chaîne hydrocarbonée, linéaire ou ramifiée, comprenant de 1 à 40 atomes de carbone, et pouvant contenir éventuellement un ou plusieurs hétéroatome(s) tels que O ou N ; plus préférentiellement, X contient de 1 à 20 atomes de carbone et plus préférentiellement entre 10 et 20 atomes de 1 o carbone.
</P>
<P>
11. Composé selon la revendication 10 choisi parmi (PhCH2)2N(CH2)11O(CH2)3Si(OEt)3 ou H2N(CH2)11O(CH2)3Si(OEt)3 . 15
</P>
<P>
12. Nanomatériau hybride contenant des nanoparticules métalliques éventuellement oxydées caractérisé par les propriétés suivantes : 1) une structure organisée avec un motif de dimension proche de la taille des nanoparticules présentes, 2) une surface spécifique définie comprise entre 400 et 750 m2/g, 20 3) un diamètre de pores défini compris entre 2 et 3 nm, 4) une structure stable sur une gamme de températures, de la température ambiante à 700 C.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2901715A1;WO2007138197A2;WO2007138197A3
</Also_published_as>
</BiblioData>
