<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
AQUEOUS EMULSION COMPRISING A FUNCTIONALIZED POLYOLEFIN AND CARBON NANOTUBES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2007827A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
WAUTIER HENRI [BE]
</Name>
<Name>
WAUTIER, HENRI
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
SOLVAY [BE]
</Name>
<Name>
SOLVAY SA
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2007827
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070727829
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-04-05
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP53361
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-04-05
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060003110
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-04-07
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08J3/21
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08F255/00
</Class>
<Class>
C08F255/02
</Class>
<Class>
C08F257/02
</Class>
<Class>
C08F8/44
</Class>
<Class>
C08J3/215
</Class>
<Class>
C08K3/04
</Class>
<Class>
C08K7/24
</Class>
<Class>
C08L51/06
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Emulsion aqueuse comprenant :(i) au moins une polyoléfine fonctionnalisée (POg), obtenue par greffage, sur au moins une polyoléfine non fonctionnalisée (PO), de groupes acides et/ou anhydrides, les groupes acides et/ou anhydrides étant éventuellement neutralisés en tout ou en partie par au moins un agent neutralisant ; (ii) au moins un agent émulsionnant ; (iii) au moins un liquide de dispersion comprenant de l&apos;eau et(iv) des nanotubes de carbone.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Emulsion aqueuse comprenant : (i) au moins une polyoléfine fonctionnalisée (POg), obtenue par greffage, sur au moins une polyoléfine non fonctionnalisée (PO), de groupes acides et/ou anhydrides, les groupes acides et/ou anhydrides étant éventuellement neutralisés en tout ou en partie par au moins un agent neutralisant ; (ii) au moins un agent émulsionnant ; (iii) au moins un liquide de dispersion comprenant de l&apos;eau et (iv) des nanotubes de carbone.
</P>
<P>
2. Emulsion aqueuse selon la revendication 1, caractérisée en ce que les groupes acides et/ou anhydrides sont greffés sur la polyoléfine non fonctionnalisée (PO) à l&apos;intervention d&apos;au moins un monomère greffable, et que la quantité de groupes acides et/ou anhydrides greffés, exprimée en quantité de monomère greffable greffé et rapportée au poids de la polyoléfine fonctionnalisée (POg), est supérieure à 0,30 % en poids.
</P>
<P>
3. Emulsion aqueuse selon la revendication 1 ou 2, caractérisée en ce que la polyoléfine fonctionnalisée (POg) a une masse moléculaire moyenne en poids inférieure à 60000.
</P>
<P>
4. Emulsion aqueuse selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce que la polyoléfine fonctionnalisée (POg) est obtenue par greffage d&apos;anhydride maléique sur un copolymère statistique du propylène et de l&apos;éthylène comprenant de 2 à 6 % en poids d&apos;unités récurrentes dérivées de l&apos;éthylène.
</P>
<P>
5. Emulsion aqueuse selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce que l&apos;agent émulsionnant (ii) est un agent émulsionnant non ionique alcoxylé choisi parmi les condensats d&apos;oxyde d&apos;alkylène sur acide gras, les condensats d&apos;oxyde d&apos;alkylène sur alcool gras et les condensats d&apos;oxyde d&apos;alkylène sur alkylphénol. -19-
</P>
<P>
6. Emulsion aqueuse selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce que les nanotubes de carbone (iv) sont des nanotubes de carbone à parois multiples.
</P>
<P>
7. Emulsion aqueuse selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce que les nanotubes de carbone (iv) sont fonctionnalisés par des groupements hydroxy.
</P>
<P>
8. Emulsion aqueuse selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce qu&apos;elle comprend plus de 0,3 % en poids, rapporté au poids total de l&apos;émulsion aqueuse, des nanotubes de carbone (iv).
</P>
<P>
9. Procédé pour la fabrication d&apos;une émulsion aqueuse selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, comprenant les étapes selon lesquelles : on met a disposition une première émulsion (a) comprenant les nanotubes de carbone (iv), une partie (ii-a) de l&apos;agent émulsionnant (ii) et une partie (iii-a) du liquide de dispersion (iii) ; on met à disposition une seconde émulsion (b) comprenant la polyoléfine fonctionnalisée (POg), une partie (ii-b) de l&apos;agent émulsionnant (ii) et une partie (iii-b) du liquide de dispersion (iii) ; on forme l&apos;émulsion aqueuse en mélangeant l&apos;émulsion (a) et l&apos;émulsion (b).
</P>
<P>
10. Méthode de préparation d&apos;un substrat revêtu d&apos;une couche présentant un caractère électriquement conducteur et/ou thermiquement conducteur, caractérisée en ce que l&apos;on applique l&apos;émulsion aqueuse selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 8, au moins une fois sur au moins une partie de la surface du substrat, de sorte qu&apos;au moins une partie de ladite surface soit revêtue d&apos;une couche humide composée de l&apos;émulsion aqueuse, puis on élimine ensuite l&apos;essentiel de l&apos;eau de la couche humide.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2899573A1;US2010159126A1;US8012540B2;WO2007116014A2;WO2007116014A3;CA2648387A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
