<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PREPARING A SYNTHETIC TALC COMPOSITION FROM A KEROLITE COMPOSITION
</Title>
<PublicationNumber>
EP2046683A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MARTIN FRANCOIS [FR]
</Name>
<Name>
FERRET JOCELYNE [FR]
</Name>
<Name>
LEBRE CEDRIC [FR]
</Name>
<Name>
PETIT SABINE [FR]
</Name>
<Name>
GRAUBY OLIVIER [FR]
</Name>
<Name>
BONINO JEAN-PIERRE [FR]
</Name>
<Name>
ARSEGUEL DIDIER [FR]
</Name>
<Name>
DECARREAU ALAIN [FR]
</Name>
<Name>
FERRAGE ERIC [FR]
</Name>
<Name>
MARTIN, FRANCOIS
</Name>
<Name>
FERRET, JOCELYNE
</Name>
<Name>
LEBRE, CEDRIC
</Name>
<Name>
PETIT, SABINE
</Name>
<Name>
GRAUBY, OLIVIER
</Name>
<Name>
BONINO, JEAN-PIERRE
</Name>
<Name>
ARSEGUEL, DIDIER
</Name>
<Name>
DECARREAU, ALAIN
</Name>
<Name>
FERRAGE, ERIC
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
LUZENAC EUROP SAS [FR]
</Name>
<Name>
CENTRE NAT RECH SCIENT [FR]
</Name>
<Name>
LUZENAC EUROPE SAS
</Name>
<Name>
CENTRE NATIONAL DE LA RECHERCHE SCIENTIFIQUE (CNRS)
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2046683
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070803867
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-07-13
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007FR01202
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-07-13
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060006476
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-07-17
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01B33/22
</Class>
<Class>
C01B33/38
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B33/22
</Class>
<Class>
C01B33/40B
</Class>
<Class>
C09C1/28
</Class>
</NCL>
<Abstract>
L&apos;invention concerne un procédé de préparation d&apos;une composition de talc synthétique, dans lequel on soumet une composition de kérolites à un traitement thermique anhydre effectué à une pression inférieure à 5 bars, pendant une durée allant de quelques heures à plusieurs jours, et avec une température de traitement supérieure à 300 degres C.L&apos;invention concerne également une composition de talc synthétique ainsi préparée, et dont les particules de talc synthétique répondent exclusivement à la formule chimique - Si4Mg3O10(OH)2 - et s&apos;identifient, en diffraction des rayons X, par la présence d&apos;un pic de diffraction caractéristique situé à une distance de l&apos;ordre de 9,40-9,68 A et correspondant à un plan (001).;  Egalement, lesdites particules de talc synthétique ont une structure cristalline en feuillets superposés thermiquement stable et très similaire à celle d&apos;un talc naturel, et ayant une granulométrie inférieure à une dizaine de micromètres.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1/ - Procédé de préparation d&apos;une composition de talc synthétique, dans lequel on soumet une composition de kérolites à un traitement thermique anhydre effectué à une pression inférieure à 5 bars, pendant une durée 5 et avec une température de traitement supérieure à 300 C, choisies de façon à obtenir des particules de talc synthétique thermiquement stable et de formule Si4Mg3O10(OH)2&amp;#8226; 2/ - Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce qu&apos;on réalise ledit traitement thermique anhydre à une température de l&apos;ordre de 10 500-550 C. 3/ - Procédé selon la revendication 2, caractérisé en ce que la durée du traitement est supérieure à 5 heures. 4/ - Procédé selon l&apos;une des revendications 1 à 3, caractérisé en ce qu&apos;on réalise ledit traitement thermique anhydre à l&apos;air ambiant, 15 à l&apos;intérieur d&apos;un creuset. 5/ - Procédé selon l&apos;une des revendications 1 à 4, caractérisé en ce qu&apos;on réalise un broyage mécanique de ladite composition de talc synthétique pour obtenir une composition pulvérulente. 6/ - Procédé selon l&apos;une des revendications 1 à 5, 20 caractérisé en ce qu&apos;on prépare ladite composition de kérolites à partir d&apos;un gel silicométallique de formule Si4Mg3O11, n&apos;H2O auquel on a fait subir un traitement hydrothermal à pression d&apos;eau saturante, de température comprise entre 100 C et 240 C, pendant une durée d&apos;un jour à quelques mois. 7/ - Procédé selon la revendication 6, caractérisé en ce 25 qu&apos;on soumet au traitement thermique anhydre, ladite composition de kérolites après l&apos;avoir séchée et broyée pour obtenir une composition pulvérulente. 8/ - Procédé selon l&apos;une des revendications 6 ou 7, caractérisé en ce qu&apos;on prépare ledit gel silicométallique par coprécipitation selon la réaction : 3MgC12 4 Na2OSiO2+2HC1 - [(Si)4Mg 3011, n&apos;H2O]+ 8NaC1 + (m-n&apos;+1)H2O mH2O 30 2903682 19 m, n&apos; et (m-n&apos;+l) étant des nombres entiers positifs. 9/ - Composition de talc synthétique préparée par un procédé conforme à l&apos;une des revendications 1 à 8. 10/ -Composition de talc synthétique comprenant des 5 particules de talc de formule Si4Mg3O10(OH)2 ; ladite composition étant caractérisée en ce qu&apos;une analyse en diffraction des rayons X desdites particules de talc conduit à l&apos;obtention d&apos;un diffractogramme présentant des pics de diffraction caractéristiques suivants : - un pic situé à 9,40-9,68 A, correspondant à un plan (001) ; 10 - un pic situé à 4,50-4,601, correspondant à un plan (020) ; - un pic situé à 3,10-3,20 À, correspondant à un plan (003); - un pic situé à 1,50-1,55 A, correspondant à un plan (060). 11/ - Composition selon la revendication 10, caractérisée en ce que le pic de diffraction correspondant au plan (001) est situé à une 15 distance de l&apos;ordre de 9,40-9,43 A. 12/ - Composition selon l&apos;une des revendications 10 ou Il, caractérisée en ce que lesdites particules de talc ont une granulométrie inférieure à 500 nm. 13/ - Composition selon l&apos;une des revendications 10 à 12, 20 caractérisée en ce que lesdites particules de talc ont une granulométrie comprise entre 20 nm et 100 nm. 14/ - Composition selon l&apos;une des revendications 10 à 13, caractérisée en ce que lesdites particules de talc sont présentes sous une forme individualisée et pulvérulente. 25 15/ - Composition selon l&apos;une des revendications 10 à 14, caractérisée en ce que lesdites particules de talc sont présentes sous une forme individualisée et dispersée dans un liquide. 16/ - Composition selon l&apos;une des revendications 9 à 12, caractérisée en ce que lesdites particules de talc sont présentes sous une forme 30 agglomérée les unes aux autres et forment des agrégats.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2903682A1;US2009252963A1;US8202501B2;WO2008009801A2;WO2008009801A3;CN101516777A;CN101516777B
</Also_published_as>
</BiblioData>
