<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
MEMORY DATA WRITABLE AND READABLE BY MICROPOINTS, BOX STRUCTURES AND THE MANUFACTURING METHOD
</Title>
<PublicationNumber>
EP2022050A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
GIDON SERGE [FR]
</Name>
<Name>
GIDON, SERGE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
COMMISSARIAT ENERGIE ATOMIQUE [FR]
</Name>
<Name>
COMMISSARIAT A L&apos;ENERGIE ATOMIQUE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2022050
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070729586
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-05-29
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP55163
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-29
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060004809
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-05-30
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
G11B9/04
</Class>
<Class>
G11B9/14
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y10/00
</Class>
<Class>
G11B9/04
</Class>
<Class>
G11B9/14R2
</Class>
<Class>
G11B9/14R4
</Class>
<Class>
H01L27/24
</Class>
<Class>
H01L45/04
</Class>
</NCL>
<Abstract>
L&apos;invention concerne les mémoires de stockage de données, inscriptibles et lisibles par l&apos;intermédiaire d&apos;au moins une micropointe d&apos;écriture ou de lecture qui vient en contact avec une zone ponctuelle à inscrire ou à lire sur la surface d&apos;un substrat, soit pour changer l&apos;état physique de cette zone, en écriture ou effacement, soit pour déterminer l&apos;état physique de la zone, en lecture, la donnée stockée dans la zone étant définie par l&apos;état physique de la zone.;  Selon l&apos;invention, la surface du substrat est subdivisée en un ensemble d&apos;îlots individuels (75) d&apos;une couche d&apos;un premier matériau sensible susceptible de changer d&apos;état sous l&apos;action de la micropointe d&apos;écriture, chaque îlot (75) étant entouré d&apos;un caisson (80) formé par un deuxième matériau peu ou pas sensible à l&apos;action de la micropointe d&apos;écriture, ce deuxième matériau séparant complètement les îlots individuels les uns des autres. L&apos;organisation en îlots et en caissons peut être obtenue par photolithographie ou par une étape d&apos;auto-organisation de matériaux susceptibles de s&apos;agglomérer spontanément en îlots.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Mémoire de stockage de données, inscriptible et lisible par l&apos;intermédiaire d&apos;au moins une micropointe d&apos;écriture ou de lecture qui vient à proximité d&apos;une zone ponctuelle à inscrire ou à lire sur la surface d&apos;un substrat, soit pour changer l&apos;état physique de cette zone, en écriture ou effacement, soit pour déterminer l&apos;état physique de la zone, en lecture, la donnée stockée dans la zone étant définie par l&apos;état physique de la zone, caractérisée en ce que la surface du substrat est subdivisée en un ensemble d&apos;îlots individuels (75) d&apos;une couche d&apos;un premier matériau sensible susceptible de changer d&apos;état sous l&apos;action de la micropointe d&apos;écriture, chaque îlot (75) étant entouré d&apos;un caisson (80) formé par un deuxième matériau peu ou pas sensible à l&apos;action de la micropointe d&apos;écriture, ce deuxième matériau séparant complètement les îlots individuels les uns des autres.
</P>
<P>
2. Mémoire selon la revendication 1, caractérisée en ce que le premier matériau sensible est constitué par un matériau à changement de phase contrôlable, notamment un composé à base de tellure Te ou d&apos;antimoine Sb ou de germanium Ge, tel que GeTe ou SbTe ou un chalcogénure, et notamment un composé de GeSbTe ou AgInSbTe, apte à passer d&apos;un état amorphe à un état cristallin de manière réversible.
</P>
<P>
3. Mémoire selon l&apos;une des revendications 1 et 2, caractérisée en ce que le matériau des caissons qui entourent les îlots de couche sensible est un matériau isolant électriquement.
</P>
<P>
4. Mémoire selon la revendication 3, caractérisée en ce que le matériau des caissons a une faible conductivité thermique.
</P>
<P>
5. Mémoire selon la revendication 4, caractérisée en ce que le 30 matériau des caissons est un composé de sulfure de zinc ZnS et de silice SiO2.25
</P>
<P>
6. Mémoire selon l&apos;une des revendications 1 à 5, caractérisée en ce que le substrat (10) est recouvert d&apos;une couche (20) formant barrière thermique, en matériau peu conducteur de la chaleur, et d&apos;une électrode continue (30) qui recouvre la couche barrière, l&apos;électrode continue étant recouverte d&apos;îlots (75) de la couche de matériau sensible entourés par des caissons (80) formés par le deuxième matériau.
</P>
<P>
7. Mémoire selon l&apos;une des revendications 1 à 5, caractérisée en ce que le substrat est recouvert d&apos;une couche (20) formant barrière io thermique, en matériau peu conducteur de la chaleur, recouverte d&apos;îlots (75) du matériau de la couche sensible, et les îlots sont entourés de caissons constitués par la superposition de la deuxième couche (82), d&apos;une électrode (30), et d&apos;une troisième couche (84) isolante électriquement et isolante thermiquement, la liaison électrique entre un îlot et l&apos;électrode se faisant par 15 la tranche de l&apos;électrode autour de la périphérie de l&apos;îlot.
</P>
<P>
8. Mémoire selon l&apos;une des revendications 6 et 7, caractérisée en ce que l&apos;ensemble des îlots et des caissons est recouvert par une couche (50) de réduction des frottements de la micropointe, de préférence en 20 carbone.
</P>
<P>
9. Mémoire selon l&apos;une des revendications 6 à 8, caractérisée en ce que le substrat est en silicium, en verre, ou en matière organique. 25
</P>
<P>
10. Mémoire selon l&apos;une des revendications 6 à 9, caractérisée en ce que la couche formant barrière est en silice, en nitrure de silicium, ou de préférence en composé de sulfure de zinc ZnS et de silice SiO2.
</P>
<P>
11. Mémoire selon l&apos;une des revendications 1 à 10, caractérisée 30 en ce que le matériau des caissons est formé essentiellement par le même matériau que le matériau des îlots, des impuretés de différentiation étant contenues dans l&apos;un ou l&apos;autre des deux matériaux, ces impuretés étant choisies de telle sorte qu&apos;elles facilitent le changement d&apos;état pour le premier matériau ou qu&apos;elles rendent plus difficile le changement d&apos;état pour le 35 deuxième matériau.
</P>
<P>
12. Mémoire selon l&apos;une des revendications 1 à 10, caractérisée en ce que le matériau des caissons est formé essentiellement par le même matériau que le matériau des îlots, des impuretés de différentiation étant contenues dans l&apos;un ou l&apos;autre des deux matériaux, ces impuretés étant choisies pour diminuer la conduction électrique (exemple : oxygène, hafnium).
</P>
<P>
13. Procédé de fabrication d&apos;une mémoire inscriptible et lisible par io l&apos;intermédiaire d&apos;au moins une micropointe d&apos;écriture ou de lecture qui vient à proximité d&apos;une zone élémentaire à inscrire ou à lire sur la surface d&apos;un substrat, caractérisé en ce que les zones élémentaires sont des îlots individuels d&apos;un premier matériau, entourés par des caissons d&apos;un matériau différent, et en ce que les îlots sont définis en utilisant une étape d&apos;auto- 15 organisation d&apos;au moins une substance qui, lors de son dépôt sur une surface d&apos;un substrat, est apte à s&apos;auto-organiser en un motif d&apos;îlots individuels séparés les uns des autres.
</P>
<P>
14. Procédé selon la revendication 13, caractérisé en ce que la 20 substance qui s&apos;auto-organise est une impureté destinée à être diffusée dans une couche sous-jacente pour définir les îlots individuels.
</P>
<P>
15. Procédé selon la revendication 13, caractérisé en ce que la substance qui s&apos;auto-organise est une substance servant de masque pour le 25 traitement d&apos;une couche sous-jacente.
</P>
<P>
16. Procédé selon la revendication 15, caractérisé en ce que la substance qui s&apos;auto-organise est un polymère, et en ce que ce polymère est déposé en même temps qu&apos;un deuxième polymère ayant des affinités avec le 30 premier, les forces de liaison entre les deux polymères engendrant une auto-organisation dans laquelle le premier polymère s&apos;agglomère en îlots individuels entourés par une matrice du deuxième polymère.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2901909A1;US2009173929A1;JP2009539198A;WO2007138035A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
