<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
DISPERSION METHOD
</Title>
<PublicationNumber>
EP2089317A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
BERKEI MICHAEL [DE]
</Name>
<Name>
NOLTE ULRICH [DE]
</Name>
<Name>
SAWITOWSKI THOMAS [DE]
</Name>
<Name>
PRITSCHINS WOLFGANG [DE]
</Name>
<Name>
BERKEI, MICHAEL
</Name>
<Name>
NOLTE, ULRICH
</Name>
<Name>
SAWITOWSKI, THOMAS
</Name>
<Name>
PRITSCHINS, WOLFGANG
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BYK CHEMIE GMBH [DE]
</Name>
<Name>
BYK-CHEMIE GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2089317
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070818283
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-09-20
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP08193
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-09-20
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610053816
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-11-14
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610055106
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-11-21
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01B31/02
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B31/02B4D6
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft ein Verfahren zum Dispergieren von Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) in einer kontinuierlichen Phase, insbesondere in mindestens einem Dispersionsmittel, wobei die Kohlenstoffnanoröhren, insbesondere ohne vorangehende Vorbehandlung, in einer kontinuierlichen Phase, insbesondere in mindestens einem Dispersionsmittel, in Gegenwart mindestens eines Dispergiermittels (Dispergators) unter Einbringung eines für die Dispergierung ausreichenden Energieeintrags dispergiert werden, sowie die auf diese Weise erhältlichen Dispersionen und deren Verwendung. Mit dem erfindungsgemässen Verfahren lassen sich die Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) in grossen Konzentrationen und mit grosser Lagerstabilität dispergieren.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zum Dispergieren von Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) in einer kontinuierlichen Phase, insbesondere in mindestens einem Dispersionsmittel, dadurch gekennzeichnet, dass die Kohlenstoffnanoröhren (CNTs), insbesondere ohne vorangehende Vorbehandlung, in einer kontinuierlichen Phase, insbesondere in mindestens einem Dispersionsmittel, in Gegenwart mindestens eines Dispergiermittels (Dispergators) unter Einbringung eines für die Dispergierung ausreichenden Energieeintrags dispergiert werden.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) in Mengen von 1 10&amp;lt;-5&amp;gt; bis 30 Gew.-%, insbesondere 1 10&amp;lt;-4&amp;gt; bis 20 Gew.-%, vorzugsweise 1 10&amp;lt;-3&amp;gt; bis 10 Gew.-%, besonders bevorzugt 1 10&amp;lt;-2&amp;gt; bis 7,5 Gew.-%, ganz besonders bevorzugt 1 10&amp;lt;-1&amp;gt; bis 5 Gew.-%, bezogen auf die resultierende Dispersion, in der kontinuierlichen Phase dispergiert werden.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass das Dispergiermittel (Dispergator) in Mengen von 25 bis 400 Gew.-%, insbesondere 50 bis 350 Gew.-%, vorzugsweise 75 bis 300 Gew.-%, besonders bevorzugt 100 bis 275 Gew.-%, ganz besonders bevorzugt 150 bis 250 Gew.-%, bezogen auf die zu dispergierenden Kohlenstoffnanoröhren (CNTs), eingesetzt wird.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Verfahren bzw. der Dispergiervorgang über eine Zeitdauer von 0,01 bis 30 Minuten, insbesondere 0,1 bis 20 Minuten, vorzugsweise 0,2 bis 15 Minuten, besonders bevorzugt 0,5 bis 10 Minuten, ganz besonders bevorzugt 0,5 bis 5 Minuten, durchgeführt wird.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der Energieeintrag mittels Ultraschallbehandlung erfolgt.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die eingetragene Energiemenge, berechnet als eingetragene Energie pro Menge an zu dispergierenden Kohlenstoffnanoröhren (CNTs), 5.000 bis 500.000 kJ/kg, insbesondere 10.000 bis 250.000 kJ/kg, vorzugsweise 15.000 bis 100.000 kJ/kg, besonders bevorzugt 25.000 bis 50.000 kJ/kg, beträgt.
</P>
<P>
7. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass dem eigentlichen Dispergiervorgang ein Verfahrensschritt vorausgeht, bei dem die nachfolgend zu dispergierenden Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) mit der kontinuierlichen Phase, insbesondere dem Dispersionsmittel, und dem Dispergiermittel sowie gegebenenfalls weiteren Bestandteilen und/oder Inhaltsstoffen der Dispersion in Kontakt gebracht und homogenisiert werden, insbesondere unter Rühren.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Verfahren bei Temperaturen unterhalb der Siedetemperatur der kontinuierlichen Phase, insbesondere des Dispersionsmittels, durchgeführt wird, insbesondere bei Temperaturen im Bereich von 10 bis 100 deg. C, vorzugsweise 15 bis 70 deg. C, insbesondere wobei der Dispergiervorgang gegebenenfalls unter Kühlen durchgeführt wird.
</P>
<P>
9. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der Dispergiervorgang ohne vorangehende Vorbehandlung der zu dispergierenden Kohlenstoffnanoröhren (CNTs), insbesondere ohne vorangehende Oxidation, chemische Behandlung, thermische Behandlung, Polarisierung oder Halogenierung, durchgeführt wird.
</P>
<P>
10. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
- dass die eingesetzten Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) aus einwandigen Kohlenstoffnanoröhren (SWCNTs bzw. SWNTs) oder mehrwandigen Kohlenstoffnanoröhren (MWCNTs bzw. MWNTs), insbesondere 2- bis 30wandigen, vorzugsweise 3- bis 15wandigen, Kohlenstoffnanoröhren, ausgewählt werden und/oder
</P>
<P>
- dass die eingesetzten Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) mittlere Innendurchmesser von 0,4 bis 50 nm, insbesondere 1 bis 10 nm, vorzugsweise 2 bis 6 nm, aufweisen und/oder
</P>
<P>
- dass die eingesetzten Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) mittlere Aussendurchmesser von 1 bis 60 nm, insbesondere 5 bis 30 nm, vorzugsweise 10 bis 20 nm, aufweisen und/oder
</P>
<P>
- dass die eingesetzten Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) mittlere Längen von 0,01 bis 1.000 [mu]m, insbesondere 0,1 bis 500 [mu]m, vorzugsweise 0,5 bis 200 [mu]m, besonders bevorzugt 1 bis 100 [mu]m, aufweisen und/oder
</P>
<P>
- dass die eingesetzten Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) eine Zugfestigkeit pro Kohlenstoffnanoröhre von mindestens 1 GPa, insbesondere mindestens 5 GPa, bevorzugt mindestens 10 GPa, aufweisen und/oder
</P>
<P>
- dass die eingesetzten Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) einen Elastizitätsmodul pro Kohlenstoffnanoröhre von mindestens 0,1 TPa, insbesondere mindestens 0,5 TPa, bevorzugt mindestens 1 TPa, aufweisen und/oder
</P>
<P>
- dass die eingesetzten Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) eine thermische Leitfähigkeit von mindestens 500 W/mK, insbesondere mindestens 1.000 W/mK, bevorzugt mindestens 2.000 W/mK, aufweisen und/oder
</P>
<P>
- dass die eingesetzten Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) eine elektrische Leitfähigkeit von mindestens 10&amp;lt;3&amp;gt; S/cm, insbesondere mindestens 0,5 10&amp;lt;4&amp;gt; S/cm, bevorzugt mindestens 10&amp;lt;4&amp;gt; S/cm, aufweisen und/oder
</P>
<P>
- dass die eingesetzten Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) eine Schüttdichte im Bereich von 0,01 bis 0,3 g/cm&amp;lt;3&amp;gt;, insbesondere 0,02 bis 0,2 g/cm&amp;lt;3&amp;gt;, vorzugsweise 0,1 bis 0,2 g/cm&amp;lt;3&amp;gt;, aufweisen.
</P>
<P>
11. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als kontinuierliche Phase, insbesondere Dispersionsmittel, ein wässrig, organisch oder wässrig-organisch basiertes Dispersionsmittel, bevorzugt ein organisches Dispersionsmittel, eingesetzt wird und/oder dass als kontinuierliche Phase ein unter Dispergierbedingungen, insbesondere unter Atmosphärendruck (101,325 kPa) und in einem Temperaturbereich von 10 bis 100 deg. C, vorzugsweise 15 bis 70 deg. C, im flüssigen Aggregatzustand vorliegendes Dispersionsmittel eingesetzt wird.
</P>
<P>
12. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als kontinuierliche Phase ein Dispersionsmittel eingesetzt wird, welches ausgewählt wird aus der Gruppe von (i) Alkoholen, insbesondere geradkettigen, verzweigten oder cyclischen, einwertigen oder mehrwertigen Alkoholen, wie Methanol, Ethanol, Butanol, Ethylhexanol, Dekanol, Isotridecylalkohol, Benzylalkohol, Propargylalkohol, Oleylalkohol, Linoleylalkohol, Oxoalkoholen, Neopentylalkohol, Cyclohexanol, Fettalkoholen und Di- und Polyolen, wie Glykolen; (ii) Etheralkoholen, wie 2-Methoxyethanol, Monophenyldiglykol, Phenylethanol, Ethylenglykol und Propylenglykol; (iii) Kohlenwasserstoffen, wie Toluol, Xylol und aliphatischen und/oder cyloaliphatischen Benzinfraktionen, chlorierten Kohlenwasserstoffen, wie Chloroform und Trichlorethan; (iv) Ethern, insbesondere cyclischen und acyclischen Ethern, wie Dioxan, Tetrahydrofuran und Polyalkylenglykoldialkylethern; (v) Carbonsäureestern, insbesondere Monocarbonsäureestern, wie Ethylacetat und Butylacetat, und Di- oder Polycarbonsäureestern, wie Dialkylestern von C2- bis C4-Dicarbonsäuren (&quot;Dibasic Esters&quot;); (vi) Etherestern, insbesondere Alkylglykolestern, wie Ethylglykolacetat und Methoxypropylacetat; (vii) Lactonen, wie Butyrolacton; (viii) Weichmachern, insbesondere Phthalaten; (ix) Aldehyden und Ketonen, wie Methylisobutylketon, Cyclohexanon und Aceton; (x) Säureamiden, wie Dimethylformamid; (xi) N-Methylpyrrolidon; sowie Mischungen der vorgenannten Dispersionsmittel.
</P>
<P>
13. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel ein polymeres Dispergiermittel, insbesondere auf Basis eines funktionalisierten Polymers, vorzugsweise mit einer zahlenmittleren Molekularmasse von mindestens 500 g/mol, vorzugsweise mindestens 1.000 g/mol, bevorzugt mindestens 2.000 g/mol, eingesetzt wird, insbesondere wobei das Dispergiermittel ausgewählt wird aus der Gruppe von Polymeren und Copolymeren mit funktionellen und/oder pigmentaffinen Gruppen, Alkylammoniumsalzen von Polymeren und Copolymeren, Polymeren und Copolymeren mit sauren Gruppen, Kamm- und Blockcopolymeren, wie Blockcopolymeren mit insbesondere basischen pigmentaffinen Gruppen, gegebenenfalls modifizierten Acrylatblockcopolymeren, gegebenenfalls modifizierten Polyurethanen, gegebenenfalls modifizierten und/oder versalzten Polyaminen, Phosphorsäureestern, Ethoxylaten, Polymeren und Copolymeren mit Fettsäureresten, gegebenenfalls modifizierten Polyacrylaten, wie umgeesterten Polyacrylaten, gegebenenfalls modifizierten Polyester, wie säurefunktionellen Polyestern, Polyphosphaten sowie deren Mischungen.
</P>
<P>
14. Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Dispergiermittel ausgewählt ist aus Additionsverbindungen, welche erhältlich sind durch die Umsetzung von
</P>
<P>
a) einem oder mehreren urethdiongruppenhaltigen Polyisocyanaten mit
</P>
<P>
b) einer oder mehreren Verbindungen der Formel (I) Y-(XH)n(I)wobei
</P>
<P>
XH für eine gegenüber Isocyanaten reaktive Gruppe steht und
</P>
<P>
Y für eine nicht gegenüber Isocyanaten reaktive, monomere oder polymere Gruppe steht, die eine oder mehrere aliphatische, cycloaliphatische, aliphatische und/oder aromatische Gruppen umfasst,
</P>
<P>
wobei Y eine zahlenmittlere Molmasse kleiner 20.000 g/mol besitzt und
</P>
<P>
wobei n für 1, 2 oder 3 steht und
</P>
<P>
wobei für mindestens 50 Mol.-% der Verbindungen der Formel (I) gilt, dass n = 1 ist,
</P>
<P>
unter der Vorgabe, dass im wesentlichen alle freien Isocyanatgruppen der Komponente a) mit den Verbindungen der Formel (I) zu einem Urethdiongruppen enthaltenden Zwischenprodukt umgesetzt werden,
</P>
<P>
wobei anschliessend die Urethdiongruppen mit
</P>
<P>
c) einer oder mehreren Verbindungen der allgemeinen Formel (II) Z-NHR(II)zur Reaktion gebracht werden, worin
</P>
<P>
R für Wasserstoff oder eine gradkettige oder verzweigte Alkylgruppe mit 1 bis 4 Kohlenstoffatomen steht und
</P>
<P>
Z einen aliphatischen, cycloaliphatischen und/oder aromatischen basischen Rest darstellt
</P>
<P>
und gegebenenfalls nach dieser Reaktion im Reaktionsprodukt gegebenenfalls noch vorhandene reaktive Aminogruppen mit gegenüber Aminogruppen reaktiven Verbindungen umgesetzt werden;
</P>
<P>
sowie Salzen oder Quarternisierungsprodukten dieser Additionsverbindungen.
</P>
<P>
15. Verfahren nach Anspruch 14, dadurch gekennzeichnet, dass Y gegebenenfalls Heteroatome O, S und/oder N und/oder Ether-, Urethan-, Carbonat, Siloxan- und/oder Estergruppen enthält und gegebenenfalls Wasserstoff gegen Halogen substituiert ist.
</P>
<P>
16. Verfahren nach Anspruch 14 oder 15, dadurch gekennzeichnet, dass Z eine oder mehrere der folgenden Bedeutungen hat:
</P>
<P>
A) eine aliphatische und/oder cycloaliphatische Gruppe mit mindestens einer tertiären Aimogruppe oder
</P>
<P>
B) eine heterocyclische Gruppe mit mindestens einem basischen Ringstickstoffatom, das kein Wasserstoff enthält, wobei die heterocyclische Gruppe über eine organische Kopplungsgruppe an die Gruppe NHR gebunden sein kann, oder
</P>
<P>
C) ein Rest eines gegebenenfalls modifizierten Polyamins und/oder Polyimins.
</P>
<P>
17. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 14 bis 16, dadurch gekennzeichnet, dass als Z-NHR Verbindungen aus der Gruppe von Diethylentriamin, Triethylentetramin, Teraethylenpentamin, Pentaethylenhexamin, Hexaethylenheptamin, höheren linearen Kondensaten der allgemeinen Formel NH2-(C2H4NH)n-C2H4-NH2 mit n &amp;gt; 5, verzweigten Poly-(C2-C4)-alkylenaminen, Poly-(C2-C4)-alkyleniminen mit tertiären Aminogruppen und einem zahlenmittleren Molekulargewicht bis zu 1.000.000 g/mol oder Mischungen solcher Amine verwendet werden.
</P>
<P>
18. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 14 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass es sich im Fall der verzweigten Poly-(C2-C4)-alkylenamine mit tertiären Aminogruppen um Aziridinpolymere (Polyethylenimine) handelt.
</P>
<P>
19. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 14 bis 18, dadurch gekennzeichnet, dass ein Teil der vorliegenden freien reaktiven Aminogruppen mit Epoxiden, Carbonaten, Carbonsäuren und/oder [alpha],[beta]-ungesättigten Verbindungen umgesetzt wird und/oder dass als Verbindungen der Formel (I) hydroxyfunktionelle Polyether, hydroxyfunktionelle Polyester, hydroxyfunktionelle Polyetherpolyester und/oder aliphatische und/oder cycloaliphatische Alkohole mit 2 bis 30 Kohlenstoffatomen, deren Wasserstoffatome gegebenenfalls teilweise durch Halogen und/oder Arylreste ersetzt sind, eingesetzt werden und/oder dass es sich bei den urethdiongruppenhaltigen Polyisocyanaten um cyclische Dimerisierungsprodukte von Diisocyanaten auf Basis von Hexamethylendiisocyanat, Isophorondiisocyanat und/oder Toluylendiisocyanat handelt.
</P>
<P>
20. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel Additionsverbindungen und deren Salze eingesetzt werden, welche erhältlich sind durch Umsetzung von Polyisocyanaten, Hydroxyverbindungen, Zerewitinoff-Wasserstoff sowie mindestens eine stickstoffhaltige basische Gruppe enthaltenden Verbindungen und gegebenenfalls Verbindungen, die Aminwasserstoff enthalten, gegebenenfalls in Anwesenheit von Lösungsmitteln und gegebenenfalls in Gegenwart von Umsetzungskatalysatoren, wobei diese Additionsverbindungen dadurch erhältlich sind, dass Polyisocyanate mit einer mittleren Funktionalität von 2.5 bis 6
</P>
<P>
a) mit Monohydroxyverbindungen der Formel (I&apos;) Y&apos;-OH(I&apos;)wobei Y&apos; die folgenden Bedeutungen hat:
</P>
<P>
(i) aliphatische und/oder cycloaliphatische Kohlenwasserstoffgruppen mit 8 bis 30 Kohlenstoffatomen, deren Wasserstoffatome teilweise durch Halogene und/oder Arylreste ersetzt sein können,
</P>
<P>
(ii) mindestens eine -O- und/oder -COO-Gruppe enthaltende aliphatische, cycloaliphatische und/oder aromatische Gruppen mit Molekulargewichten von 350 bis 8.000, wobei die Wasserstoffatome teilweise durch Halogene ersetzt sein können,
</P>
<P>
in einer solchen Menge umgesetzt werden, dass 15 bis 50%, vorzugsweise 20 bis 40%, besonders bevorzugt 20 bis 35%, der NCO-Gruppen umgesetzt sind,
</P>
<P>
b) das erhaltene Reaktionsprodukt mit Verbindungen der Formel (II&apos;) G-(E)n(II&apos;)wobei E für -OH-, -NH2 und/oder -NHR (worin R eine Alkylgruppe mit 1 bis 4 Kohlenstoffatomen darstellt) steht und n für 2 oder 3 steht und G eine mindestens 2 Kohlenstoffatome enthaltende aliphatische Gruppe mit Molekulargewichten von höchstens 3.000 darstellt, die -O-, -COO-, -CONH-, -S- und/oder -SO2-Gruppen enthalten kann, in einer solchen Menge umgesetzt wird, dass weitere 15 bis 45%, vorzugsweise 20 bis 40%, besonders bevorzugt 20 bis 35%, der NCO-Gruppen der ursprünglich eingesetzten Polyisocyanate umgesetzt sind, jedoch die Summe der NCO-Umsetzungsgrade der Umsetzungen a) und b) mindestens 40% und maximal 75%, vorzugsweise 45 bis 65%, besonders bevorzugt 45 bis 55%, beträgt,
</P>
<P>
c) das erhaltene Reaktionsprodukt mit Verbindungen der allgemeinen Formel (III&apos;) Z-Q(III&apos;)worin Q für -OH, -NH2, -NHR (worin R eine Alkylgruppe mit 1 bis 4 Kohlenstoffatomen steht) oder -SH steht und Z eine aliphatische Gruppe mit 2 bis 10 C-Atomen mit mindestens einer tertiären Aminogruppe oder eine heterocyclische Gruppe mit mindestens einem basischen Ringstickstoffatom ist, das kein Wasserstoffatom enthält, wobei die heterocyclische Gruppe über eine Alkylengruppe mit 1 bis zu 10 C-Atomen an die Gruppe Q gebunden sein kann, in einer solchen Menge umgesetzt wird, dass auf jede verbleibende in den Stufen a) und b) noch nicht umgesetzte Isocyanatgruppe mindestens ein Molekül der Verbindung Z-Q entfällt.
</P>
<P>
21. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel Additionsverbindungen und deren Salze eingesetzt werden, welche dadurch erhältlich sind, dass, gegebenenfalls in Anwesenheit von Lösungsmitteln und gegebenenfalls in Gegenwart von Umsetzungskatalysatoren, Polyisocyanate mit einer mittleren Funktionalität von 2,5 bis 20
</P>
<P>
a) mit Monohydroxyverbindungen der Formel (I&apos;&apos;) Y-OH(I&apos;&apos;)wobei Y die folgenden Bedeutungen hat:
</P>
<P>
(i) aliphatische und/oder cycloaliphatische Kohlenwasserstoffgruppen mit 8 bis 30 Kohlenstoffatomen, deren Wasserstoffatome teilweise durch Halogene und/oder Arylreste ersetzt sein können,
</P>
<P>
(ii) mindestens eine -O- und/oder -COO-Gruppe enthaltende aliphatische, cycloaliphatische und/oder aromatische Gruppen mit mittleren Molekulargewichten Mn von 200 bis 10.000, wobei die Wasserstoffatome teilweise durch Halogene ersetzt sein können, in einer solchen Menge umgesetzt werden, dass 10 bis 70%, vorzugsweise 15 bis 45%, besonders bevorzugt 20 bis 40%, der NCO-Gruppen umgesetzt sind,
</P>
<P>
b) mit Verbindungen der Formel (II&apos;&apos;) G-(E)n(II&apos;&apos;)wobei E für -OH-, -NH2 und/oder -NHR (worin R eine Alkylgruppe mit 1 bis 4 Kohlenstoffatomen darstellt) steht und n für 2 oder 3 steht und G eine mindestens 2 Kohlenstoffatome enthaltende aliphatische cycloaliphatische und/oder aromatische Gruppe mit mittlerem Molekulargewicht Mn von höchstens 3.000 darstellt, die -O-, -COO-, -CONH-, -S-, und/oder -SO2-Gruppen enthalten kann, in einer solchen Menge umgesetzt werden, dass 1 bis 50%, vorzugsweise 5 bis 45%, besonders bevorzugt 15 bis 40%, der NCO-Gruppen der ursprünglich eingesetzten Polyisocyanate umgesetzt sind, wobei jedoch durch die Umsetzungen a) und b) insgesamt mindestens 20% und maximal 85%, vorzugsweise 30 bis 65%, besonders bevorzugt 40 bis 60%, der NCO-Gruppen der ursprünglich eingesetzten Polyisocyanate umgesetzt sind,
</P>
<P>
c) mit Verbindungen der allgemeinen Formel (III&apos;&apos;) Z-Q(III&apos;&apos;)worin Q für -OH, -NH2, -NHR (worin R für eine Alkylgruppe mit 1 bis 4 Kohlenstoffatomen steht) oder -SH steht und Z eine aliphatische Gruppe mit 2 bis 10 C-Atomen mit mindestens einer tertiären Aminogruppe oder eine heterocyclische Gruppe mit mindestens einem basischen Ringstickstoffatom ist, das kein Wasserstoffatom enthält, wobei die heterocyclische Gruppe über eine Alkylengruppe mit bis zu 10 C-Atomen an die Gruppe Q gebunden sein kann, in einer solchen Menge umgesetzt werden, dass auf jede verbleibende in den Stufen a) und b) nicht umgesetzte Isocyanatgruppe mindestens ein Molekül der Verbindung Z-Q entfällt,
</P>
<P>
wobei mindestens 1 Mol-% der oben definierten Verbindungen der Formel (I&apos;&apos;) ersetzt sind durch solche Verbindungen der Formel (Ia) Y&apos;-OH(Ia)worin Y&apos; eine aliphatische, cycloaliphatische und/oder aromatische Gruppe mit mittleren Molekulargewichten Mn von 200 bis 10.000, wobei die Wasserstoffatome teilweise durch Halogene ersetzt sein können, und die mindestens eine -NHCOO-Gruppe enthalten, darstellt und/oder mindestens 1 Mol-% der oben definierten Verbindungen der Formel (I&apos;&apos;) ersetzt sind durch monohydroxyfunktionelle Polyacrylsäureeseter und/oder Polymethacrylsäureester und/oder Copolymerisaten davon mit bis zu 50 Mol-%, bezogen auf Monomereinheiten, Comonomeren, insbesondere Vinylester, Vinylether, Styrol, Vinyltoluol und/oder Vinylcyclohexan, mit einem mittleren Molekulargewicht Mn von höchstens 10.000, und/oder mindestens 1 Mol-% der oben definierten Verbindungen der Formel (II&apos;&apos;) ersetzt sind durch solche Verbindungen der Formel (IIa) G&apos;-(OH)n(IIa)worin G&apos; eine mindestens 2 Kohlenstoffatome enthaltende aliphatische, cycloaliphatische und/oder aromatische Gruppe mit mittlerem Molekulargewicht Mn von höchstens 3.000 darstellt, die mindestens eine -NHCOO- und/oder -Si(CH3)2O-Gruppe enthält, darstellt und n für eine Zahl von 2 bis 3 steht.
</P>
<P>
22. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel Additionsverbindungen und deren Salze eingesetzt werden, welche erhältlich sind durch Umsetzung von Polyisocyanaten, Hydroxyverbindungen und weiteren Zerewitinoff-Wasserstoff sowie mindestens eine saure funktionelle Gruppierung oder Alkoxysilyl-Gruppe enthaltenden Verbindungen, gegebenenfalls in Anwesenheit von Lösungsmitteln und gegebenenfalls in Gegenwart von Umsetzungskatalysatoren, wobei die Additionsverbindungen dadurch erhältlich sind, dass Polyisocyanate mit einer mittleren Funktionalität von 2,5 bis 10
</P>
<P>
a) mit Monohydroxyverbindungen der Formel (I&apos;&apos;&apos;) Y-OH(I&apos;&apos;&apos;)wobei Y die folgenden Bedeutungen hat:
</P>
<P>
(i) aliphatische und/oder cycloaliphatische Kohlenwasserstoffgruppen mit 8 bis 30 Kohlenstoffatomen, deren Wasserstoffatome teilweise durch halogene und/oder Arylreste ersetzt sein können,
</P>
<P>
(ii) mindestens eine -O-, -NHCOO- und/oder -COO-Gruppe enthaltende aliphatische, cycloaliphatische und/oder aromatische Gruppe mit mittleren Molekulargewichten Mn von 200 bis 10.000, wobei die Wasserstoffatome teilweise durch Halogene ersetzt sein können,
</P>
<P>
in einer solchen Menge umgesetzt werden, dass 10 bis 70% der NCO-Gruppen umgesetzt sind,
</P>
<P>
b) mit Verbindungen der Formel (II&apos;&apos;&apos;) G-(E)n(II&apos;&apos;&apos;)wobei G-(E)n Diole, Triole, Diamine, Dihydroxydialkylsulfide oder Dihydroxysulfone darstellt, n für 2 oder 3 steht und G eine mindestens 2 Kohlenstoffatome enthaltende aliphatische, cycloaliphatische und/oder aromatische Gruppe mit mittlerem Molekulargewicht Mn von höchstens 3.000 darstellt, die -O-, -COO-, CONH-, -NHCOO-, -S-, -Si(CH3)2O- und/oder -SO2-Gruppen enthalten kann,
</P>
<P>
in einer solchen Menge umgesetzt wird, dass 1 bis 50% der NCO-Gruppen der ursprünglich eingesetzten Polyisocyanate umgesetzt sind, wobei jedoch durch die Umsetzungen a) und b) insgesamt mindestens 20% und maximal 85% der NCO-Gruppen der ursprünglich eingesetzten Polyisocyanate umgesetzt sind,
</P>
<P>
c) mit mindestens einer der Verbindungen der allgemeinen Formel (III&apos;&apos;&apos;) Z-Q(III&apos;&apos;&apos;)oder einer Verbindung der Formel (IV&apos;&apos;&apos;) Z-NH-Z(IV&apos;&apos;&apos;)worin Q für -OH, -NH2, -NHR (worin R für eine Alkylgruppe mit 1 bis 4 Kohlenstoffatomen steht) oder -SH steht und jedes Z, die gleich oder verschieden sind, einen aliphatischen und/oder cycloaliphatischen und/oder aromatischen Rest mit mindestens einer sauren funktionellen Gruppierung und/oder mit mindestens einer Si(OR)m(R&apos;)3-m-Gruppe (worin R und R&apos; Alkylgruppen mit 1 bis 10 Kohlenstoffatomen darstellen und m = 1 bis 3) darstellt oder Z-Q Mono- oder Polyhydroxyverbindungen darstellt, die eine primäre Aminogruppe enthalten,
</P>
<P>
in einer solchen Menge umgesetzt wird, dass auf jede verbleibende in den Reaktionen a) und b) noch nicht umgesetzte Isocyanatgruppe mindestens 0,8 Moleküle der Verbindung Z-Q und/oder Z-NH-Z entfallen, und
</P>
<P>
d) wenn das erhaltene Reaktionsprodukt nicht umgesetzte Hydroxyl-Gruppen enthält, diese Hydroxyl-Gruppen mit Polycarbonsäuren mit mindestens 2 Carboxylgruppen oder deren Anhydriden in einer solchen Menge umgesetzt werden, dass auf jede umzusetzende OH-Gruppe mindestens 0,8 Moleküle Polycarbonsäure oder Polycarbonsäureanhydrid eingesetzt wird.
</P>
<P>
23. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel ein Dispergiermittel eingesetzt wird, welches erhältlich ist durch Versalzung einer aminfunktionellen Verbindung mittels einer Säure, wobei als aminofunktionelle Verbindung ein Polyamin mit zumindest drei Aminogruppen aus der Gruppe von nicht modifizierten aliphatischen linearen Polyaminen und/oder nicht modifizierten aliphatischen verzweigten Polyaminen und/oder modifizierten Polyaminen, wobei es sich bei diesen um mit Mono- oder Polyisocyanaten umgesetzte Polyamine, mit epoxyfunktionellen Stoffen umgesetzte Polyamine, mit cyclischen Carbonaten umgesetzte Polyamine, mittels einer Michael-Reaktion mit [alpha],[beta]-ungesättigten Verbindungen umgesetzte Polyamine, alkylierte und/oder quarternisierte Polyamine und/oder mit Carbonsäuren amidierte verzweigte aliphatische Polyamine handelt, mit der Massgabe, dass nach der Modifikation noch drei versalzbare Aminogruppen pro Molekül vorhanden sind, oder eine Mischung solcher Polyamine verwendet wird, und wobei als Säure mindestens ein Phosphorsäureester der allgemeinen Formel (OH)3-nPO(OR&amp;lt;1&amp;gt;)n mit n = 1 oder 2, wobei R&amp;lt;1&amp;gt; einen Alkyl-, Aryl- oder Aralkylrest mit mindestens 5 C-Atomen und/oder einen Rest eines oxyalkylierten Alkohols mit einem zahlenmittleren Molekulargewicht zwischen 100 und 5.000 g/mol und/oder einen Rest mit mindestens einer Carbonsäureestergruppe und/oder einer Urethangruppe mit einem zahlenmittleren Molekulargewicht zwischen 100 und 5.000 g/mol darstellt, verwendet wird.
</P>
<P>
24. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel ein Phosphorsäureester und deren Salze der Formel (I)
</P>
<P>
EMI37.1
</P>
<P>
eingesetzt werden, wobei R einen mindestens ein Ethersaurestoffatom (-O-) und mindestens eine Carbonsäureestergruppe (-COOO-) und/oder Urethangruppe (-NHCOO-) enthaltenden aliphatischen, cycloaliphatischen und/oder aromatischen Rest ohne Zerewitinoff-Wasserstoff mit einem mittleren Molekulargewicht Mn von 200 bis 10.000 darstellt, wobei die Wasserstoffatome der aliphatischen Gruppen teilweise durch Halogenatome ersetzt sein können und wobei das Verhältnis der Zahl der Ethersauerstoffatome zu der Zahl der Carbonsäureestergruppen und/oder Urethangruppen in jeder Gruppe R im Bereich von 1:20 bis 20:1 vorliegt und wobei n für 1 oder 2 steht, insbesondere wobei solche Phosphorsäureester ausgenommen sind, bei denen R ein von Urethangruppen freier Monoester einer monofunktionellen Fettsäure und eines Polyols ist.
</P>
<P>
25. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel ein verzweigtes Polymer eingesetzt wird, welches sich aus folgender Monomerenmischung ableitet:
</P>
<P>
(A) 50 bis 93 Gew.-% wenigstens eines ethylenisch ungesättigten Monomers,
</P>
<P>
(B) 2 bis 25 Gew.-% wenigstens eines ethylenisch ungesättigten Macromonomers mit einem Molekulargewicht von 1.000 bis 20.000 und
</P>
<P>
(C) 5 bis 25 Gew.-% wenigstens eines polymerisierbaren Imidazolderivats,
</P>
<P>
wobei die Komponenten (A), (B) und (C) zusammen 100 Gew.-% ergeben, das Polymer ein Molekulargewicht von 15.000 bis 100.000 besitzt und gegebenenfalls in Salzform vorliegt.
</P>
<P>
26. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel alkoxylierte Epoxid/Amin-Addukte mit einem zahlenmitteleren Molekulargewicht von mehr als 500 g/mol eingesetzt werden, welche erhältlich sind durch die Umsetzung von
</P>
<P>
(A) Mono- und/oder Polyepoxiden mit mindestens 8 Kohlenstoffatomen und
</P>
<P>
(B) primären und/oder sekundären Aminen und/oder primären und/oder sekundären Alkanolamiden und/oder sekundären Alkylalkanolaminen unter Bildung eines Addukts mit einer oder mehreren sekundären OH-Gruppen
</P>
<P>
und nachfolgende Alkoxylierung des Addukts mit
</P>
<P>
(C) Alkylenoxiden.
</P>
<P>
27. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel Additionsverbindungen eingesetzt werden, welche erhältlich sind durch Umsetzung von
</P>
<P>
(I) mono- oder polyfunktionellen aromatischen Epoxiden mit
</P>
<P>
(II) Polyoxyalkylenmonoaminen, die ein zahlenmittleren Molekulargewicht von mehr als 400 g/mol und eine primäre oder sekundäre Aminogruppe mit mindestens vier Ethersauerstoffen pro Molekül aufweisen,
</P>
<P>
wobei 90 bis 100% der Epoxidgruppen des Ausgangsmaterials umgesetzt sind, der Gewichtsanteil der Additionsverbindungen an aromatischen Gruppen nicht mehr als 50% beträgt und die Additionsverbindungen mindestens eine versalzbare Aminogruppe pro Molekül aufweisen oder als Salz vorliegen.
</P>
<P>
28. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel Copolymerisate eingesetzt werden, welche erhältlich sind durch Copolymerisation von (a) 1 bis 80 Mol-% mindestens eines ethylenisch ungesättigten 1,2-Dicarbonsäurederivats, (b) 2 bis 80 Mol-% mindestens eines ungesättigten Monocarbonsäurederivats mit 12 bis 30 Kohlenstoffatomen, (c) 1 bis 90 Mol-% mindestens eines Polyakylenoxyallylethers mit einem zahlenmittleren Molekulargewicht von bis zu 5.000 g/mol und (d) 0 bis 30 Mol-% weiterer nicht unter (a), (b) oder (c) fallender ungesättigter Monomere, gegebenenfalls gefolgt von einer Umsetzung dieser Copolymerisate mit Ammoniak, Wasser, Alkoholen, Aminoalkoholen und/oder Alkali- oder Erdalkalihydroxiden.
</P>
<P>
29. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel Acrylsäurealkylesterpolymere eingesetzt werden, welche frei sind von Epoxyfunktionalität, wobei 1 bis 50% der Estergruppen der Polymeren zu Säureamiden umgesetzt ist, wobei als Acrylsäurealkylesterpolymere erhältlich sind durch Aminolyse von Estergruppen des Polymers mittels Aminen, wobei zur Aminolyse mindestens ein Amin aus der Gruppe von (a) Aminen der allgemeinen Formel NH2-R&amp;lt;1&amp;gt;-NR&amp;lt;2&amp;gt;R&amp;lt;3&amp;gt;, wobei R&amp;lt;1&amp;gt; ein zweiwertiger Alkylenrest mit 2 bis 4 Kohlenstoffatomen ist und R&amp;lt;2&amp;gt; und R&amp;lt;3&amp;gt; aliphatische und/oder alicyclische Alkylreste mit 1 bis 12 Kohlenstoffatomen sind, die gleich oder verschieden sein können, und (b) Aminen der allgemeinen Formel NH2-R&amp;lt;1&amp;gt;-Z, wobei R&amp;lt;1&amp;gt; ein zweiwertiger Alkylenrest mit 2 bis 4 Kohlenstoffatomen ist und Z ein 5 oder 6gliedriger N-haltiger Heterocyclus ist, der bis zu 2 Stickstoffatome oder zusätzlich Sauerstoff aufweisen kann, verwendet wird.
</P>
<P>
30. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel ein Dispergiermittel der allgemeinen Formel
</P>
<P>
EMI40.1
</P>
<P>
eingesetzt wird, worin
</P>
<P>
R&amp;lt;1&amp;gt; den organischen Rest einer Verbindung mit 1 bis 3 Hydroxylgruppen pro Molekül oder den Rest eines Polysiloxans darstellt, das 1 bis 3 nicht an ein Siliciumatom gebundene Hydroxylgruppen aufweist,
</P>
<P>
R&amp;lt;2&amp;gt; einen zweiwertigen, geradkettigen oder verzweigten aliphatischen oder cycloaliphatischen Rest darstellt,
</P>
<P>
x = 2 bis 18, n = 10 bis 500 und m = 1 bis 3 ist,
</P>
<P>
wobei das Dispergiermittel ein Molekulargewicht von 1.000 bis 20.000 g/mol und eine Säurezahl von 3 bis 180 mgKOH/g aufweist und bei Raumtemperatur fest ist.
</P>
<P>
31. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Dispergiermittel Gradientencopolymere eingesetzt werden, wobei die Gradientencopolymere durch lebende kontrollierte Polymerisation von ethylenisch ungesättigten Monomeren unter Verwendung eines monofunktionellen Initiators, der kein Polymer ist, erhältlich sind und wobei die Gradientencopolymere entlang der Polymerkette einen Übergang von hydrophilen zu hydrophoben Eigenschaften besitzen, wobei
</P>
<P>
a) ein Monomer (I) kontinuierlich zu einem Monomer (II) unter Reaktion zugeleitet wird oder
</P>
<P>
b) ein Monomer (I) und ein Monomer (II) mit unterschiedlichen Dosierraten kontinuierlich einem Reaktionsbehälter zur Reaktion zugeleitet werden,
</P>
<P>
wobei entweder durch das Monomer (I) oder durch das Monomer (II) Gruppen in die Gradientencopolymere eingeführt werden, die als solche oder nach weiterer chemischer Umsetzung der Gradientencopolymere in Wechselwirkung mit den zu dispergierenden Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) zu treten imstande sind, und durch das andere Monomer Gruppen in die Gradientencopolymere eingeführt werden, die mit der kontinuierlichen, insbesondere Dispersionsmittel verträglich sind, wobei entweder das Monomer (I) oder die Produkte aus der weiteren chemischen Umsetzung des Monomers (I) einerseits oder das Monomer (II) oder die Produkte der weiteren chemischen Umsetzung des Monomers (II) andererseits hydrophobe Eigenschaften besitzen und das jeweils andere Monomer oder die Produkte der weiteren chemischen Umsetzung des jeweils anderen Monomers hydrophile Eigenschaften besitzen,
</P>
<P>
wobei die Eigenschaften hydrophob und hydrophil folgendermassen definiert sind, dass hydrophile Eigenschaften bei einem Löslichkeitsparameter grösser oder gleich 22 J&amp;lt;1/2&amp;gt;/cm&amp;lt;3/2&amp;gt; und hydrophobe Eigenschaften bei einem Löslichkeitsparameter kleiner 22 J&amp;lt;1/2&amp;gt;/cm&amp;lt;3/2&amp;gt; vor liegen,
</P>
<P>
und wobei die Begriffe &quot;Monomer (I)&quot; und &quot;Monomer (II)&quot; auch Mischungen aus Monomeren (I) einerseits und Monomeren (II) andererseits umfassen.
</P>
<P>
32. Dispersionen von Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) in einer kontinuierlichen Phase, insbesondere in mindestens einem Dispersionsmittel, erhältlich durch das Verfahren nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche.
</P>
<P>
33. Dispersionen von Kohlenstoffnanoröhren (CNTs) in einer kontinuierlichen Phase, insbesondere in mindestens einem Dispersionsmittel, wobei die Kohlenstoffnanoröhren, insbesondere ohne vorangehende Vorbehandlung, in einer kontinuierlichen Phase, insbesondere in mindestens einem Dispersionsmittel, in Gegenwart mindestens eines Dispergiermittels (Dispergators) unter Einbringung eines für die Dispergierung ausreichenden Energieeintrags dispergiert worden sind.
</P>
<P>
34. Dispersionen nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Dispersionen über mindestens 1 Woche, vorzugsweise mindestens 1 Monat, besonders bevorzugt mindestens 3 Monate, ganz besonders bevorzugt mindestens 6 Monate, lagerstabil sind und/oder dass die Dispersionen bei Raumtemperatur fliessfähig sind und/oder dass die Dispersionen newtonisch oder allenfalls thixotropes und/oder strukturviskos, vorzugsweise newtonisch, sind.
</P>
<P>
35. Verwendung der Dispersionen nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche im Bereich der Elektronik.
</P>
<P>
36. Verwendung nach Anspruch 35 im Bereich der Computer-, Halbleiter- und Messtechnik und -industrie.
</P>
<P>
37. Verwendung nach Anspruch 35 oder 36 zur Herstellung von leitenden oder halbleitenden Strukturen, nanoelektrische Strukturen und Vorrichtungen, Transistoren, nichtflüchtigen Speichern, Displays und Bildschirmen und deren Komponenten sowie messtechnischen und computertechnischen Bauteilen und Komponenten, wie Schaltkreisen, Dioden und dergleichen.
</P>
<P>
38. Verwendung der Dispersionen nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche in Kunststoffen und Kunststoffmassen, Beschichtungen, Lacken, Farben und Kompositmaterialien.
</P>
<P>
39. Verwendung der Dispersionen nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche zur Erhöhung der elektrischen Leitfähigkeit und/oder zur Verbesserung der mechanischen Eigenschaften, insbesondere der Festigkeit, vorzugsweise in bezug auf Kunststoffe und Kunststoffmassen, Beschichtungen, Lacken, Farben und Kompositmaterialien, vorzugsweise als Verstärkungsmaterialien.
</P>
<P>
40. Verwendung der Dispersionen nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche zur Herstellung von Bündeln, Fasern, Matten und anderen zusammenhängenden Strukturen von Kohlenstoffnanoröhren (CNTs).
</P>
<P>
41. Verwendung der Dispersionen nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche im Bereich der Luft- und Raumfahrttechnik.
</P>
<P>
42. Verwendung der Dispersionen nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche im Bereich der Kühltechnik, insbesondere zur Herstellung von Kühlkörpern für verschiedenste Anwendungen, insbesondere für GSM-Basisstationen, als CPU-Kühler oder dergleichen.
</P>
<P>
43. Verwendung der Dispersionen nach einem oder mehreren der vorangehenden Ansprüche zur Abschirmung gegen elektrische und/oder elektromagnetische Strahlung, insbesondere in bezug auf Kunststoffe und Kunststoffmassen, Beschichtungen, Lacken, Farben und Kompositmaterialien.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006055106A1;DE102006055106B4;US2010059720A1;KR20090080080A;JP2010509165A;WO2008058589A2;WO2008058589A3;CA2668489A1;CA2668489C
</Also_published_as>
</BiblioData>
