<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
SURFACE-MODIFIED, STRUCTURALLY MODIFIED FUMED SILICAS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2074179A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
SCHOLZ MARIO [DE]
</Name>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
SCHOLZ, MARIO
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2074179
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070820136
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-09-11
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP59533
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-09-11
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610048509
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-10-13
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C09C1/30
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Oberflächenmodifizierte, strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren werden mit N-haltigen Siliciumverbindungen oberflächenmodifiziert. Sie werden als Füllstoffe in Harze beziehungsweise Klebstoffe eingesetzt.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Oberflächenmodifizierte, strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren, dadurch gekennzeichnet, dass die Oberflächenmodifizierung mittels N-haltigen Siliciumverbindungen erfolgt ist.
</P>
<P>
2. Verfahren zur Herstellung der oberflächenmodifizierten, strukturmodifizierten pyrogen hergestellten Kieselsäuren gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass man die Kieselsäuren gegebenenfalls zunächst mit Wasser und anschliessend mit dem Oberflächenmodifizierungsmittel, welches mindestens eine N-haltige Siliziumverbindung ist, besprüht, anschliessend bei einer Temperatur von 20 bis 400 deg. C über einen Zeitraum von 0,1 bis 6 Stunden thermisch behandelt und anschliessend strukturmodifiziert.
</P>
<P>
3. Verfahren zur Herstellung der oberflächenmodifizierten, strukturmodifizierten Kieselsäuren gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass man die Kieselsäuren mit dem Oberflächenmodifizierungsmittel, welches mindestens eine N-haltige Siliziumverbindung ist, in Dampfform behandelt und das Gemisch anschliessend bei einer Temperatur von 50 bis 800 deg. C über einen Zeitraum von 0,1 bis 6 Stunden thermisch behandelt und anschliessend strukturmodifiziert.
</P>
<P>
4. Harze, dadurch gekennzeichnet, dass sie oberflächenmodifizierte, strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren gemäss Anspruch 1 enthalten.
</P>
<P>
5. Klebstoffe, dadurch gekennzeichnet, dass sie oberflächenmodifizierte Kieselsäuren gemäss Anspruch 1 enthalten.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006048509A1;US2009292097A1;TW200831410A;JP2010506018A;WO2008043634A1;CN101522819A
</Also_published_as>
</BiblioData>
