<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
GRANULES OF METALS AND METAL OXIDES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2084107A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
OSWALD MONIKA [DE]
</Name>
<Name>
DELLER KLAUS [DE]
</Name>
<Name>
MORITZ TASSILO [DE]
</Name>
<Name>
NEBELUNG MANFRED [DE]
</Name>
<Name>
OSWALD, MONIKA
</Name>
<Name>
DELLER, KLAUS
</Name>
<Name>
MORITZ, TASSILO
</Name>
<Name>
NEBELUNG, MANFRED
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
FRAUNHOFER GES FORSCHUNG [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
<Name>
FRAUNHOFER-GESELLSCHAFT ZUR FOERDERUNG DER ANGEWANDTEN FORSCHUNG E.V
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2084107
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070847127
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-11-08
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP62069
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-11-08
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610055975
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-11-24
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01G1/02
</Class>
<Class>
C01G15/00
</Class>
<Class>
C01G17/02
</Class>
<Class>
C01G19/02
</Class>
<Class>
C01G23/00
</Class>
<Class>
C01G23/04
</Class>
<Class>
C01G25/02
</Class>
<Class>
C01G27/02
</Class>
<Class>
C01G3/02
</Class>
<Class>
C09C1/02
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09C1/36
</Class>
<Class>
C09C1/40
</Class>
<Class>
C09C3/04
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B13/34
</Class>
<Class>
C01G1/02
</Class>
<Class>
C01G15/00
</Class>
<Class>
C01G17/02
</Class>
<Class>
C01G19/02
</Class>
<Class>
C01G23/00F
</Class>
<Class>
C01G23/04
</Class>
<Class>
C01G25/02
</Class>
<Class>
C01G27/02
</Class>
<Class>
C01G3/02
</Class>
<Class>
C04B35/01
</Class>
<Class>
C04B35/053
</Class>
<Class>
C04B35/111
</Class>
<Class>
C04B35/14
</Class>
<Class>
C04B35/45
</Class>
<Class>
C04B35/457
</Class>
<Class>
C04B35/46
</Class>
<Class>
C04B35/486
</Class>
<Class>
C04B35/626A16F
</Class>
<Class>
C04B35/626A24
</Class>
<Class>
C04B35/632
</Class>
<Class>
C04B35/634B10
</Class>
<Class>
C04B35/634B6
</Class>
<Class>
C04B35/634D8
</Class>
<Class>
C04B35/645H
</Class>
<Class>
C09C1/00D
</Class>
<Class>
C09C1/02H
</Class>
<Class>
C09C1/30D4F
</Class>
<Class>
C09C1/36D4F
</Class>
<Class>
C09C1/40F
</Class>
<Class>
C09C3/04F
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Verfahren zur Herstellung von Granulaten von oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen, bei dem man eine Dispersion, die Wasser, oxidische oder nichtoxidische Metallverbindungen und wenigstens ein Dispergiermittel enthält, sprühtrocknet, - wobei der Anteil an oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen 40 bis 70 Gew.-% und die Summe der Anteile aus Wasser und den Partikeln wenigstens 70 Gew.-% beträgt und - die Partikel, eine BET-Oberfläche von 20 bis 150 m&amp;lt;2&amp;gt;/g aufweisen und einen Medianwert der Partikelgrösse von weniger als 100 nm aufweisen, - wobei das Dispergiermittel mit einem Anteil von 0,25 bis 10 Gew.-%, bezogen auf die oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen,;  in der Dispersion vorliegt und - wobei die Sprühtrocknung durch Zerstäubung mit Luft im Gleichstromprinzip oder Fontänenprinzip durchgeführt wird und eine Lufteintrittstemperatur von 170 bis 300 DEG C und eine Luftaustrittstemperatur von 90 bis 130 DEG C gewählt wird.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung von Granulaten von oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen, dadurch gekennzeichnet, dass man eine Dispersion, die Wasser und Partikel von oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen und wenigstens ein Dispergiermittel enthält, sprühtrocknet,
</P>
<P>
- wobei der Anteil an oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen 40 bis 70 Gew.-% und die Summe der Anteile aus Wasser und den Partikeln wenigstens 70 Gew.-% beträgt und
</P>
<P>
- die Partikel eine BET-Oberfläche von 20 bis 150 m&amp;lt;2&amp;gt;/g aufweisen und einen Medianwert der Partikelgrösse von weniger als 100 nm aufweisen,
</P>
<P>
- wobei das Dispergiermittel mit einem Anteil von 0,25 bis 10 Gew.-%, bezogen auf die oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen, in der Dispersion vorliegt und
</P>
<P>
- wobei die Sprühtrocknung durch Zerstäubung mit Luft im Gleichstromprinzip oder Fontänenprinzip durchgeführt wird und eine Lufteintrittstemperatur von 170 bis 300 deg. C und eine Luftaustrittstemperatur von 90 bis 130 deg. C gewählt wird.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die oxidische Metallverbindung aus der Gruppe bestehend Aluminiumoxid, Germaniumoxid, Hafniumoxid, Indiumoxid, Kupferoxid, Magnesiumoxid, Siliciumdioxid, Titandioxid, Titanate, Zinnoxid, Zirkondioxid und/oder deren Mischoxiden ausgewählt wird.
</P>
<P>
3. Verfahren nach den Ansprüchen 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass als oxidische Metallverbindung pyrogenes Zirkondioxid eingesetzt wird.
</P>
<P>
4. Verfahren nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass das Zirkondioxidpulver ein mit Yttriumoxid stabilisiertes Zirkondioxidpulver ist.
</P>
<P>
5. Verfahren nach den Ansprüchen 2 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die BET-Oberfläche der Metalloxidpartikel 40 bis 70 m&amp;lt;2&amp;gt;/g ist.
</P>
<P>
6. Verfahren nach den Ansprüchen 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass der Medianwert der eingesetzten Partikelgrösse 10 bis 100 nm ist.
</P>
<P>
7. Verfahren nach den Ansprüchen 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass das Dispergiermittel wenigstens eine Polycarbonsäure und/oder ein Salz einer Polycarbonsäure ist.
</P>
<P>
8. Verfahren nach den Ansprüchen 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass die eingesetzte Dispersion 0,5 bis 5 Gew.-%, bezogen auf die Menge der oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen, eines organischen Bindemittels enthält.
</P>
<P>
9. Verfahren nach den Ansprüchen 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass die eingesetzte Dispersion 1 bis 15 Gew.-%, bezogen auf die Menge der oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen, eines Gleitmittels enthält.
</P>
<P>
10. Verfahren nach den Ansprüchen 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass die eingesetzte Dispersion 1,5 bis 3,5 Gew.-% Polyvinylakohol und 4 bis 6 Gew.-% eines Stearates, bezogen auf die Menge oxidische oder nichtoxidische Metallverbindungen, enthält.
</P>
<P>
11. Verfahren nach den Ansprüchen 1 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass die eingesetzte Dispersion eine oder mehrere Basen, ausgewählt aus der Gruppe bestehend aus Alkalimetallhydroxiden, Erdalkalimetallhydroxiden, Ammoniak, Amine und/oder Tetraalkylammoniumhydroxide enthält.
</P>
<P>
12. Verfahren nach den Ansprüchen 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass die Dispersion als Partikel
</P>
<P>
- pyrogen hergestellte Zirkondioxidpartikel mit einer BET-Oberfläche von 60 +- 15 m&amp;lt;2&amp;gt;/g und einem Medianwert der Partikelgrösse von 70 bis 100 nm enthält,
</P>
<P>
- 45 bis 55 Gew.-% Zirkondioxidpartikel enthält,
</P>
<P>
- 2 bis 5 Gew.-%, bezogen auf Zirkondioxid, einer Polycarbonsäure und/oder deren Salzen enthält und
</P>
<P>
- der pH-Wert der Dispersion 9 bis 11 ist.
</P>
<P>
13. Verfahren nach den Ansprüchen 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass die Dispersion als Partikel
</P>
<P>
- pyrogen hergestellte Zirkondioxidpartikel mit einer BET-Oberfläche von 60 +- 15 m&amp;lt;2&amp;gt;/g und einem Medianwert der Partikelgrösse von 70 bis 100 nm enthält,
</P>
<P>
- 50 +- 5 Gew.-% Zirkondioxidpartikel enthält,
</P>
<P>
- 2 bis 5 Gew.-%, bezogen auf Zirkondioxid, einer Polycarbonsäure und/oder deren Salzen enthält,
</P>
<P>
- 1,5 bis 3,5 Gew.-% Polyvinylakohol und
</P>
<P>
- 4 bis 6 Gew.-%. eines Stearates enthält.
</P>
<P>
14. Granulat von oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen erhältlich nach dem Verfahren gemäss der Ansprüche 1 bis 13.
</P>
<P>
15. Granulat nach Anspruch 14, dadurch gekennzeichnet, dass die Metallverbindung Zirkondioxid ist und es folgende Merkmale aufweist:
</P>
<P>
- mittlerer Granulatdurchmesser d50 40 bis 80 [mu]m,
</P>
<P>
- Schüttdichte 0,6 bis 1 g/cm&amp;lt;3&amp;gt;,
</P>
<P>
- mittlere Granalienfestigkeit 0,2-1,5 MPa und bei Verdichtung von 50 bis 200 MPa
</P>
<P>
- einen Kraftdurchgang von 65 bis 85 %
</P>
<P>
- einen Wandreibungskoeffizienten von 0,11 bis 0,20
</P>
<P>
- eine Spaltzugfestigkeit von 2 bis 4 MPa.
</P>
<P>
16. Verwendung der Granulate von oxidischen oder nichtoxidischen Metallverbindungen nach den Ansprüchen 14 oder 15 zur Herstellung von keramischen Formkörpern.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006055975A1;US2010048376A1;TW200846301A;KR20090082423A;JP2010510162A;WO2008061895A2;WO2008061895A3
</Also_published_as>
</BiblioData>
