<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
CONDUCTING COMPOSITE MATERIAL CONTAINING A THERMOPLASTIC POLYMER AND CARBON NANOTUBES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2081989A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
BRULE BENOIT [FR]
</Name>
<Name>
DEVAUX NICOLAS [FR]
</Name>
<Name>
PICCIONE PATRICK [FR]
</Name>
<Name>
GAMACHE ERIC [FR]
</Name>
<Name>
BLUTEAU CATHERINE [FR]
</Name>
<Name>
EL BOUNIA NOUR EDDINE [FR]
</Name>
<Name>
BRULE, BENOIT
</Name>
<Name>
DEVAUX, NICOLAS
</Name>
<Name>
PICCIONE, PATRICK
</Name>
<Name>
GAMACHE, ERIC
</Name>
<Name>
BLUTEAU, CATHERINE
</Name>
<Name>
EL BOUNIA, NOUR EDDINE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ARKEMA FRANCE [FR]
</Name>
<Name>
ARKEMA FRANCE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2081989
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070858483
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-10-01
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007FR52050
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-10-01
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060054384
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-10-19
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
US20070878821P
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-01-05
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08K7/24
</Class>
<Class>
H01B1/24
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
H01B1/24
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Preparation of a conducting composite material based on thermoplastic polymer and carbon nanotubes comprises transformation of a composition comprising the thermoplastic polymer and carbon nanotubes (CNT) by injection or extrusion at a transformation temperature greater than the melting point (Tm) of the polymer, preferably 60-150[deg] C greater than the melting point of the polymer. An independent claim is included for a conducting composite material based on thermoplastic polymer and carbon nanotubes, comprising the carbon nanotube content of less than 6%, preferably at 0.2-2%.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Procédé de préparation d&apos;un matériau composite conducteur à base de polymère thermoplastique et de nanotubes de carbone (NTC) dans lequel la transformation d&apos;une composition comprenant le polymère thermoplastique et les nanotubes de carbone (NTC) s&apos;effectue par injection ou extrusion à une température de transformation supérieure à la température de fusion du polymère Tf, de préférence comprise entre Tf + 30 C et Tf + 60 C, de préférence encore à une température comprise entre Tf + 60 C et Tf + 150 C.
</P>
<P>
2. Procédé selon la revendication 1, dans lequel le taux de NTC dans la composition est inférieur à 6%, inférieur à 2% ou encore de préférence compris entre 0,2 et 2%.
</P>
<P>
3. Procédé selon l&apos;une des revendications précédentes, dans lequel le polymère est du polyamide.
</P>
<P>
4. Procédé selon l&apos;une des revendications précédentes, dans lequel la température de transformation est comprise entre 240 C et 400 C.
</P>
<P>
5. Matériau composite conducteur à base de polymère thermoplastique et de nanotubes de carbone (NTC) susceptible d&apos;être obtenu selon l&apos;une des revendications précédentes, comprenant un taux massique de NTC inférieur à 6%, de préférence inférieur à 2 % ou encore de préférence compris entre 0,2 et 2%.
</P>
<P>
6. Matériau selon la revendication 5 dont la résistivité de surface est inférieure à 1 .E+06 Ohm, de préférence inférieure à 1.E+04 Ohm.
</P>
<P>
7. Matériau selon la revendication 5 ou 6, dans lequel le polymère thermoplastique est choisi parmi le groupe des polyamides, polyacétals, polycétones polyacryliques, polyoléfines, polycarbonates, polystyrènes, polyesters, polyéthers, polysulfones, polyfluoropolymères, polyuréthanes, polyamideimides, polyarylates, polyarylsulfones, polyéthersulfones, polyarylène sulfures, polyvinyle chlorures, polyétherimides, polytétrafluoroéthylènes, polyéthercétones, ou leurs mélanges et leurs copolymères. 2907442
</P>
<P>
8. Matériau selon l&apos;une des revendications 5 à 7, dans lequel le polymère est du polyamide 12 ou du PVDF et le taux de NTC est inférieur à 2%.
</P>
<P>
9. Utilisation du matériau composite conducteur obtenu par le procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 4 dans les applications automobile, sport, électronique, emballage.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2907442A1;US2010084616A1;KR20090071602A;JP2010506989A;WO2008047022A1;CN101583659A
</Also_published_as>
</BiblioData>
