<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Microfluid extraction method
</Title>
<PublicationNumber>
EP2065702A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MUELLER MANFRED [DE]
</Name>
<Name>
STAEHLER CORD F [DE]
</Name>
<Name>
STAEHLER PEER F [DE]
</Name>
<Name>
MUELLER, MANFRED
</Name>
<Name>
STAEHLER, CORD F
</Name>
<Name>
STAEHLER, PEER F
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
FEBIT HOLDING GMBH [DE]
</Name>
<Name>
FEBIT HOLDING GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2065702
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20090002448
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2002-10-10
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
EP20020781236
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2002-10-10
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE20011049947
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2001-10-10
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J19/00
</Class>
<Class>
B01L3/00
</Class>
<Class>
C12N15/10
</Class>
<Class>
C12Q1/68
</Class>
<Class>
G01N30/00
</Class>
<Class>
G01N33/53
</Class>
<Class>
G01N30/02
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C12N15/10A2
</Class>
<Class>
C12Q1/68A4
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Isolating target molecules (I) from a sample using a receptor array on a microfluidics carrier, is new. Isolating target molecules (I) from a sample comprises: (a) preparing a microfluidics carrier having an array of many different receptors, at separate positions;  (b) passing a sample containing (I) through the carrier so that (I) can bind specifically to its immobilized receptor;  (c) removal of non-bound sample material from the carrier;  and (d) elution of bound (I). Independent claims are also included for: (1) a similar method in which interferants are bound to the receptors and unbound (I) are eluted;  and (2) isolating target molecules comprising at least one cycle of the new method and at least one cycle of the method of (1).
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur gezielten parallelen Extraktion von einer Vielzahl von individuellen DNA- oder RNA-Molekülen aus einem Gemisch, umfassend die Schritte
</P>
<P>
(a) Bereitstellen eines aus Hybridisierungssonden bestehenden Arrays auf oder in einem mikrofluidischen Träger als Isolationsmatrix, wobei die Hybridisierungssonden auf unterschiedlichen Positionen auf dem oder im Träger immobilisiert sind,
</P>
<P>
(b) Leiten einer Probe, die mehrere unterschiedliche DNA- und/oder RNA-Moleküle enthält, durch den mikrofluidischen Träger unter Bedingungen, bei denen die zu isolierenden DNA-und RNA-Moleküle spezifisch an die Isolationsmatrix binden,
</P>
<P>
(c) Entfernen von nicht an die Isolationsmatrix gebundenem Material und
</P>
<P>
(d) Eluieren der an die Isolationsmatrix gebunden DNA- oder RNA-Moleküle.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Hybridisierungssonden komplementär zu den zu extrahierenden DNA-oder RNA-Molekülen sind.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der Träger in situ hergestellt wird.
</P>
<P>
4. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass sich weitere Synthese- Extraktionszyklen anschliessen.
</P>
<P>
5. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass sich eine Rekonstitution des Trägers anschliesst.
</P>
<P>
6. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die extrahierten Zielmoleküle in einer oder mehreren Nachfolgereaktionen eingesetzt werden.
</P>
<P>
7. Verfahren nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der Nachfolgereaktion um eine Amplifikation, PCR, eine Klonierung, Transfektion, Translation oder um eine in vitro-Translation handelt.
</P>
<P>
8. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass in Schritt (c) die Bindung der Zielmoleküle unter Zirkulation des Zielmolekülgemisches erfolgt.
</P>
<P>
9. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Ermittlung der geeigneten Hybridisierungssonden mit Hilfe eines Computeralgorithmus erfolgt und diese komplementär zu den Zielmolekülen sind.
</P>
<P>
10. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass mehr als eine Hybridisierungssonde für die Extraktion einer einzigen bestimmen Ziel-Nukleinsäure verwendet wird.
</P>
<P>
11. Verfahren zur selektiven Extraktion von Nukleinsäuren-Zielmolekülen nach Anspruch 1, umfassend
</P>
<P>
(a) Ermitteln von Daten zu den Sequenzen der Zielmoleküle, die aus einer Probe extrahiert werden sollen,
</P>
<P>
(b) Ermitteln von geeigneten Hybridisierungssonden,
</P>
<P>
(c) Bereitstellen eines Gerätes zur in situ-Synthese von Hybridisierungssonden auf einem mikrofluidischen Reaktionsträger,
</P>
<P>
(d) Einspeisen der Hybridisierungssondensequenzen in eine Synthese-Steuerungseinheit,
</P>
<P>
(e) Synthetisieren der Hybridisierungssondensequenzen in oder auf dem mikrofluidischen Reaktionsträger,
</P>
<P>
(f) Zugeben der Probe, aus der die Zielmoleküle extrahiert werden sollen, so dass die Probe in die Kanäle des Reaktionsträgers gespült wird,
</P>
<P>
(g) Equilibrieren des Träger so dass eine Bindung zwischen Zielmolekülen und Hybridisierungssonden erfolgen kann,
</P>
<P>
(h) Spülen des Trägers, um ungebundenes Material zu entfernen,
</P>
<P>
(i) Zerstören der Hybride zwischen Zielmolekülen und Hybridisierungssonden,
</P>
<P>
(j) Ausspülen und Auffangen der abgelösten Zielmoleküle und
</P>
<P>
(k) weiteres Verwenden der selektiv extrahierten Nukleinsäuren.
</P>
<P>
12. Verwendung eines mikrofluidischen Trägers als Isolationsmatrix zur gezielten parallelen Extraktion einer Vielzahl von individuellen DNA- oder RNA-Molekülen aus einem Gemisch, wobei der Träger einen Array aus Hybridisierungssonden umfasst, die komplementär zu den zu extrahierenden DNA- oder RNA-Molekülen sind .
</P>
<P>
13. Verwendung nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass die Synthese der Hybridisierungssonden in situ mit fluidchemischen Schritten, photochemischen Schritten, elektrochemischen Schritten oder Kombinationen von zwei oder mehreren dieser Schritte erfolgt.
</P>
<P>
14. Verwendung eines Trägers zur gezielten parallelen Extraktion von einer Vielzahl von individuellen DNA- oder RNA-Molekülen aus einem Gemisch, dadurch gekennzeichnet, das der Träger folgende Elemente beinhaltet:
</P>
<P>
(a) Bereiche zur Synthese eines Arrays von immobilisierten Hybridisierungssonden,
</P>
<P>
(b) Bereiche zur Reaktion der immobilisierten Hybridisierungssonden mit in einer über den Träger geleiteten Probe enthaltenen Nukleinsäuren,
</P>
<P>
(c) Einrichtungen zur Temperierung,
</P>
<P>
(d) Einrichtungen für die Zugabe von Puffern und
</P>
<P>
(e) gegebenenfalls Pumpen, Reservoirs und Ventile.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2065702B1;WO03031965A2;WO03031965A3;US2008146791A1;US7901886B2;US2005040043A1;US7320862B2;EP1436609A2;EP1436609B1;DE10149947A1;AU2002349344A1;AT545019T;AT426158T
</Also_published_as>
</BiblioData>
