<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PREPARING CARBON FIBRILS AND/OR NANOTUBES FROM A CARBON SOURCE INTEGRATED IN THE CATALYST
</Title>
<PublicationNumber>
EP2097168A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
PLEE DOMINIQUE [FR]
</Name>
<Name>
PLEE, DOMINIQUE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ARKEMA FRANCE [FR]
</Name>
<Name>
ARKEMA FRANCE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2097168
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070871964
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-12-18
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007FR52550
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-12-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060055594
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
US20070878806P
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-01-05
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J23/70
</Class>
<Class>
B01J23/72
</Class>
<Class>
B01J23/745
</Class>
<Class>
B01J23/75
</Class>
<Class>
B01J23/755
</Class>
<Class>
B01J37/02
</Class>
<Class>
C01B31/02
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01J21/18C
</Class>
<Class>
B01J23/74
</Class>
<Class>
B01J23/745
</Class>
<Class>
B01J23/75
</Class>
<Class>
B01J31/06
</Class>
<Class>
B01J37/02B
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B31/02B4B2
</Class>
<Class>
D01F9/127
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Catalyst material (I) for the production of multi-shell carbon fibrils and nanotubes (II), comprises one or more multivalent transition metals and a solid organic substrate. Independent claims are also included for (1) a method (M1) for the production of (I) by bringing an organic substrate into contact with a solution of transition metal salt(s), preferably under a current of dry gas (2) a method (M2) for the production of multi-shell carbon fibrils and nanotubes (II) by (a) making catalyst material (I) as above with a BET surface of less than 200 (preferably 0.1-50) m2&amp;gt;/g, (b) growing (II) by thermal decomposition of the organic substrate by heating (I) at 300-1200[deg] C in presence of gas containing at least 20% hydrogen, and then (c) cooling the product .
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Matériau catalyseur pour la préparation de fibrilles et de nanotubes de carbone multifeuillets comprenant un ou plusieurs métaux de transition 5 multivalents et un substrat organique solide.
</P>
<P>
2. Matériau selon la revendication 1 dans lequel le substrat organique est un polymère, de surface spécifique BET inférieure à 200 m2/g.
</P>
<P>
3. Matériau selon la revendication 1 ou 2 dans lequel le substrat organique a une surface spécifique BET comprise de 0,1 m2/g à 50 m2/g. l0
</P>
<P>
4. Matériau selon l&apos;une des revendications 1 à 3 dans lequel le substrat organique est choisi parmi les polymères, copolymères ou terpolymères, dans lesquels une partie des motifs comprend du polybutadiène et/ou du polystyrène.
</P>
<P>
5. Matériau selon l&apos;une des revendications 1 à 4 dans lequel le substrat Is organique est choisi parmi les polymères coeur-écorce de type Méthacrylate/butadiène/Styrène ou les polymères réticulés de type polystyrène/divinylbenzène.
</P>
<P>
6. Matériau selon l&apos;une des revendications 1 à 5 dans lequel le métal de transition est choisi parmi ceux du groupe VIB, le chrome Cr, le molybdène 20 Mo, le tungsten W, ou ceux du groupe VIIIB, le fer Fe, le cobalt Co, le nickel Ni, le ruthénium Ru, le rhodium Rh, le palladium Pd, l&apos;osmium Os, l&apos;iridium Ir, le platine Pt ou leur mélange.
</P>
<P>
7. Matériau selon la revendication 6 dans lequel le métal est choisi parmi le fer Fe, le cobalt Co, ou le nickel Ni, ou un de leur mélange. 25
</P>
<P>
8. Matériau selon l&apos;une des revendications 1 à 7 dans lequel la quantité de métal(aux) de transition représente jusqu&apos;à 50% en poids du matériau catalyseur final, et de préférence représente de 1 à 15 % du poids du matériau catalyseur final. 2909989 14
</P>
<P>
9. Matériau selon l&apos;une des revendications 1 à 8 dans lequel le substrat organique représente un support poreux dans lequel le métal est imprégné.
</P>
<P>
10. Matériau selon la revendication 9 dans lequel le taux d&apos;imprégnation du support va jusqu&apos;à 40%.
</P>
<P>
11. Matériau selon l&apos;une des revendications 1 à 10 sous forme de particules solides dont le diamètre est compris de 1 micron à 5 mm.
</P>
<P>
12. Procédé de préparation du matériau catalyseur selon l&apos;une des revendications 1 à 11 par mise en contact du substrat organique avec une solution contenant au moins un desdits métal(aux) de transition sous forme lo de sel, de préférence sous balayage de gaz sec.
</P>
<P>
13. Procédé selon la revendication 12 dans lequel la solution est une solution aqueuse de nitrate de fer.
</P>
<P>
14. Procédé selon la revendication 12 ou 13 dans lequel la mise en contact s&apos;effectue à une température comprise entre la température ambiante et la 15 température d&apos;ébullition de la solution, et en ce que la quantité de liquide, à tout moment, en contact avec le substrat est juste suffisante pour assurer la formation d&apos;un film à la surface sur les particules.
</P>
<P>
15. Procédé selon l&apos;une des revendications 12 à 14 dans lequel la dénitrification du catalyseur s&apos;opère sous atmosphère inerte. 20
</P>
<P>
16. Procédé de préparation de fibrilles et de nanotubes de carbone multifeuillets comprenant les étapes de : a) fourniture d&apos;un matériau catalyseur comprenant un ou plusieurs métaux de transition multivalents sur un substrat organique solide, de préférence de surface spécifique BET inférieure à 200 m2/g, et, de préférence, 25 comprise entre 0,1 m2/g et 50 m2/g ; b) croissance des fibrilles et NTC par décomposition thermique du substrat organique par chauffage du matériau catalyseur à une température comprise entre 300 et 1200 C en présence d&apos;une composition de gaz comprenant au moins 20% d&apos;hydrogène. 2909989 15 c) refroidissement et récupération des NTC formés.
</P>
<P>
17. Procédé selon la revendication 16 dans lequel l&apos;étape b) est effectuée sur lit fluidisé en présence d&apos;éthylène et d&apos;hydrogène.
</P>
<P>
18. Procédé selon l&apos;une des revendications 16 ou 17 dans lequel le matériau 5 catalyseur de l&apos;étape a) est préparé selon le procédé de l&apos;une des revendications 12 à 15.
</P>
<P>
19. Procédé selon l&apos;une des revendications 16 à 18, dans lequel la réduction du métal du matériau catalyseur s&apos;opère in-situ pendant la l&apos;étape b) de préparation des nanotubes de carbone. l0
</P>
<P>
20. Procédé selon l&apos;une des revendications 16 à 19 dans lequel le matériau catalyseur a les caractéristiques selon l&apos;une des revendications 1 à 11.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2909989A1;US2010038602A1;JP2010513010A;WO2008078051A2;WO2008078051A3;CN101610837A
</Also_published_as>
</BiblioData>
