<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PRODUCING A PHOTONIC CRYSTAL
</Title>
<PublicationNumber>
EP2024768A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
HERMATSCHWEILER MARTIN [DE]
</Name>
<Name>
VON FREYMANN GEORG [DE]
</Name>
<Name>
WEGENER MARTIN [DE]
</Name>
<Name>
OZIN GEOFFREY ALAN [CA]
</Name>
<Name>
HERMATSCHWEILER, MARTIN
</Name>
<Name>
VON FREYMANN, GEORG
</Name>
<Name>
WEGENER, MARTIN
</Name>
<Name>
OZIN, GEOFFREY ALAN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
KARLSRUHE FORSCHZENT [DE]
</Name>
<Name>
UNIV KARLSRUHE [DE]
</Name>
<Name>
FORSCHUNGSZENTRUM KARLSRUHE GMBH
</Name>
<Name>
UNIVERSITAET KARLSRUHE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2024768
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070729214
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-05-16
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP54766
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-16
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610025100
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-05-30
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
G02B6/122
</Class>
<Class>
G02B6/13
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y20/00
</Class>
<Class>
G02B6/122P
</Class>
<Class>
G02B6/13
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Herstellung eines Photonischen Kristalls, der aus einem Material mit hohem Brechungsindex besteht, umfassend die folgenden Verfahrensschritte: a) Bereitstellen einer Polymerstruktur mit vernetzten Luftporen, dessen Oberfläche leere Zwischengitterplätze aufweist, b) Aufbringen eines homogenen, isotropen dünnen Beschichtungsmaterials auf die Oberfläche der Polymerstruktur, c) Einbringen eines hochbrechenden Materials, d) Öffnen eines Zugangs zum Polymer oder zum gemäss Schritt b) aufgebrachten Beschichtungsmaterial, e) Entfernen der in Schritt b) aufgebrachten Schicht, f) Entfernung der polymeren Struktur.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung eines Photonischen Kristalls, der aus einem Material mit hohem Brechungsindex oder Metall besteht, umfassend die folgenden Verfahrensschritte:
</P>
<P>
a) Bereitstellen einer Polymerstruktur mit vernetzten Luftporen, dessen Oberfläche leere Zwischengitterplätze aufweist,
</P>
<P>
b) Aufbringen eines homogenen, isotropen dünnen Beschichtungsmaterials auf die Oberfläche der Polymerstruktur,
</P>
<P>
c) Einbringen eines hochbrechenden Materials,
</P>
<P>
d) Öffnen eines Zugangs zum Polymer oder zum gemäss Schritt b) aufgebrachten Beschichtungsmaterial
</P>
<P>
e) Entfernen der in Schritt b) aufgebrachten Schicht,
</P>
<P>
e) Entfernung der polymeren Struktur.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass Schritt f) vor Schritt e) durchgeführt wird.
</P>
<P>
3. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das isotrope, dünne Beschichtungsmaterial temperaturbeständig und/oder chemisch beständig ist.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass in Schritt b) Metalle, Oxide, Nitride, Carbide oder nicht-stöchiometrische Verbindungen aus Metallen und Oxiden eingesetzt werden.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche dadurch gekennzeichnet, dass in Schritt als Oxide b) Al2O3, MgO, TiO2, ZrO2, HfO2 oder SiO2 als Beschichtungsmaterial eingesetzt werden.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche dadurch gekennzeichnet, dass als Metalle Ni, Co, Cr oder W eingesetzt werden.
</P>
<P>
7. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche dadurch gekennzeichnet, dass als Nitride BN, TiN, Si3N4, C3N4 oder AIN eingesetzt werden.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche dadurch gekennzeichnet, dass als Verbindungen aus Metallen und Oxiden ZnO0,99, WO3-x, TiO2-x eingesetzt werden.
</P>
<P>
9. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche dadurch gekennzeichnet, dass die Oberfläche der Polymerstruktur mit Wasser benetzt wird und anschliessend Siliziumtetrachlorid in einer derartigen Menge aufgebracht wird, dass eine Ummantelung der Polymerstruktur mit amorphem SiO2 entsteht.
</P>
<P>
10. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche dadurch gekennzeichnet, dass im Schritt c) als hochbrechendes Material eine Si, Ge oder SixGe1-x-Legierung aufgebracht wird.
</P>
<P>
11. Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass zur Beschichtung Disilan (Si2H6) oder Silan (SiH4) eingesetzt wird.
</P>
<P>
12. Verfahren nach einem der Ansprüche 10 oder 11, dadurch gekennzeichnet, dass das Si bei einer Temperatur von 200 deg. bis 800 deg. C aufgebracht wird.
</P>
<P>
13. Verfahren nach einem der Ansprüche 10 bis 12, dadurch gekennzeichnet, dass die Beschichtung bei einem Druck von 0,001 mbar bis zu mehreren 100 mbar durchgeführt wird.
</P>
<P>
14. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass nach Schritt c) ein Reaktives Ionen-Ätzen oder Plasmaätzen durchgeführt wird.
</P>
<P>
15. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die in Schritt b) aufgebrachte Schicht durch nasschemisches Ätzen entfernt wird.
</P>
<P>
16. Verfahren nach Anspruch 15, dadurch gekennzeichnet, dass die in Schritt b) aufgebrachte Schicht mittels Flusssäure entfernt wird.
</P>
<P>
17. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Polymer mittels thermischer Zersetzung, durch Einsatz von Plasmen oder durch nasschemische Verfahren entfernt wird.
</P>
<P>
18. Verfahren nach Anspruch 17, dadurch gekennzeichnet, dass die beschichtete Polymerstruktur auf 200-800 deg. C beheizt wird.
</P>
<P>
19. Verfahren nach Anspruch 18 mit hydriertem nanokristallinen Silizium (nc-Si:H) als Material mit hohem Brechungsindex.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006025100A1;US2009166325A1;US8202437B2;JP2009539124A;WO2007137944A1;CA2653689A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
