<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
PROCESS FOR THE PRODUCTION OF LUMINESCENT SUBSTANCES FOR FLARES IN A PULSATION REACTOR
</Title>
<PublicationNumber>
EP2027231A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
WINKLER HOLGER [DE]
</Name>
<Name>
KHALIL TAREK [DE]
</Name>
<Name>
FISCHER GERD [DE]
</Name>
<Name>
LEIDOLPH LARS [DE]
</Name>
<Name>
WINKLER, HOLGER
</Name>
<Name>
KHALIL, TAREK
</Name>
<Name>
FISCHER, GERD
</Name>
<Name>
LEIDOLPH, LARS
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
MERCK PATENT GMBH [DE]
</Name>
<Name>
MERCK PATENT GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2027231
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070725395
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-05-21
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP04488
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-21
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610027133
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-06-12
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01B13/34
</Class>
<Class>
C01F7/02
</Class>
<Class>
C09K11/80
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B13/34
</Class>
<Class>
C01F17/00D2B
</Class>
<Class>
C09K11/77M6
</Class>
<Class>
C09K11/77S6
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Herstellung von Granat-Leuchtstoffen oder deren Vorstufen mit Partikeln einer mittleren Korngrösse von 50 nm bis 20 [mu]m über ein mehrstufiges thermisches Verfahren in einem Pulsationsreaktor sowie Beleuchtungseinheiten, enthaltend die erfindungsgemässen Granat-Leuchtstoffe.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung von Granat-Leuchtstoffen dotiert mit Seltenerden oder deren Vorstufen mit Partikeln einer mittleren Korngrösse von 50 nm bis 20 um über ein mehrstufiges thermisches Verfahren dadurch gekennzeichnet, dass eine Mischung in Form einer Lösung, Suspension oder Dispersion, die alle Komponenten zur Herstellung der Granat-Leuchtstoffe enthält, durch feines Zerstäuben in einen thermischen Reaktor, wobei der Heissgasstrom des Reaktors durch eine pulsierende Verbrennung von Brenngas-Luftgemisch erzeugt wird, eingesprüht wird, wobei die Temperatur am Einsprühpunkt in dem thermischen Reaktor 500-1500 deg. C, vorzugsweise 800-1300 deg. C, beträgt, wobei die thermische Behandlung der Mischung im thermischen Reaktor gegebenenfalls mit einer zusätzlichen Brennstoffzuführung im thermischen Reaktor an einem Ort, der bezogen auf den Heissgasstrom an einem nachgelagerten Ort hinter dem Einsprühpunkt liegt, kombiniert werden kann und eine zusätzliche thermische Nachbehandlung im gleichen und/oder einem anderen thermischen Reaktor erfolgt.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass als Edukte für die Mischung anorganische und/oder organische Stoffe wie Nitrate, Carbonate, Hydrogencarbonate, Carboxylate, Alkoholate, Acetate, Oxalate, Citrate, Halogenide, Sulfate, metallorganische Verbindungen, Hydroxide und/oder Oxide des Al, Y, Gd, Tb, Ga, Lu, Pr, Tb, Ga, Eu und/oder Ce verwendet werden, welche in anorganischen und/oder organischen Flüssigkeiten gelöst und/oder suspendiert werden.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1 und/oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass der zu versprühenden Mischung ein oder mehrere anorganische Stoffe zugegeben werden können.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass der zusätzlich zugegebene Stoff ein Nitrat, vorzugsweise NH4NO3 ist und dass die Zugabemenge 10 bis 80%, vorzugsweise 25 bis 50% bezogen auf die eingesetzte Menge Edukt, beträgt.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass der zu versprühenden Mischung ein oder mehrere Tenside und/oder Emulgatoren zugegeben werden.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass als Tensid ein Fettlalkoholethoxylat in einer Menge von 1 bis 10 Masse-%, vorzugsweise 3 bis 6% bezogen auf die Gesamtmenge der Lösung, eingesetzt wird.
</P>
<P>
7. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass der hergestellten Mischung zusätzlich eine oder mehrere, nicht mit dieser Mischung mischbare flüssige Komponenten zugegeben werden, und diese Mischung mittels mechanischer Scherkräfte zu Tröpfchen dispergiert und mit Hilfsstoffen stabilisiert wird.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass ein Petroleumbenzin mit einem Siedebereich von 80-180 deg. C in Kombination mit Emulgatoren verwendet wird.
</P>
<P>
9. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass als Emulgatoren Sorbitan-Fettsäure-Derivate sowie deren Gemische mit unterschiedlichen HLB-Werten (Hydrophylic-Lipophylic-Balance) verwendet werden.
</P>
<P>
10. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass als Emulgatoren ein Gemisch aus Fettsäure-Sorbitanestern und einem statistischen Copolymer, enthaltend mindestens ein Monomer mit einer hydrophilen und mindestens ein Monomer mit einer hydrophoben Seitenkette und einem Molekulargewicht zwischen 1000 und 50000, bevorzugt zwischen 2000 und 20000, verwendet wird.
</P>
<P>
11. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 10, wobei als statistisches Copolymer Copolymere der allgemeinen Formel I
</P>
<P>
EMI35.1
</P>
<P>
verwendet werden, worin die Reste X und Y üblichen nichtionischen oder ionischen Monomeren entsprechen und
</P>
<P>
R&amp;lt;1&amp;gt; Wasserstoff oder eine hydrophobe Seitengruppe, ausgewählt aus den verzweigten oder unverzweigten Alkylresten mit mindestens 4 Kohlenstoffatomen bei denen ein oder mehrere, H-Atome durch Fluor-Atome ersetzt sein können, bedeutet und unabhängig von R&amp;lt;1&amp;gt;,
</P>
<P>
R&amp;lt;2&amp;gt; für eine hydrophile Seitengruppe steht, die einen Phosphonat-, Sulfonat-, Polyol- oder Polyether-Rest aufweist.
</P>
<P>
12. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass die, aus der pulsierenden Verbrennung resultierende Gasströmung im Pulsationsreaktor mit 3 bis 150 Hz, insbesondere mit 10 bis 70 Hz, pulsiert.
</P>
<P>
13. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 12, dadurch gekennzeichnet, dass die Zugabe von zusätzlichen Brennstoff in Form eines Brenngas-Luftgemisches nach einer Verweilzeit der Stoffe im Reaktor von 20-40%, vorzugsweise 30% der Gesamt-verweilzeit, erfolgt.
</P>
<P>
14. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass der Granat-Leuchtstoff im Anschluss an die thermische Behandlung im Pulsationsreaktor einer ein- oder mehrstufigen, thermischen Nachbehandlung im Temperaturbereich von 600 bis 1800 deg. C, vorzugsweise von 1200 bis 1700 deg. C, unterzogen wird.
</P>
<P>
15. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 14, dadurch gekennzeichnet, dass die ein- oder mehrstufige thermische Nachbehandlung in einem thermischen Reaktor wie Pulsationsreaktor oder Drehrohrofen oder in einem Wirbelschichtreaktor, oder in unterschiedlichen Reaktoren erfolgt.
</P>
<P>
16. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 15, dadurch gekennzeichnet, dass die thermische Nachbehandlung unter reduzierenden Bedingungen abläuft.
</P>
<P>
17. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 16, dadurch gekennzeichnet, dass die thermische Nachbehandlung aus einem zweistufigem Schockerhitzen besteht, wobei die Temperatur T1 der ersten Stufe verschieden ist von der Temperatur T2 der zweiten Stufe.
</P>
<P>
18. Verfahren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass vor der thermischen Nachbehandlung zusätzlich noch ein oder mehrere Flussmittel wie NH4F zur Schmelzpunkterniedrigung zugegeben werden können.
</P>
<P>
19. Granat-Leuchtstoff auf Basis von (Y, Gd, Lu, Tb)3 (Al, Ga)5O12:Ce sowie deren Mischungen, erhältich nach einem Verfahren gemäss einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 18.
</P>
<P>
20. Granat-Leuchtstoff nach Anspruch 19, dadurch gekennzeichnet, dass dessen mittlere Korngrösse im Bereich von 50 nm bis 20 [mu]m, vorzugsweise 500 nm bis 5 [mu]m liegt, eine spezifische Oberfläche (nach BET) im Bereich von 1-14 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, vorzugsweise 410 m&amp;lt;2&amp;gt;/g aufweist und eine unporöse Morphologie besitzt.
</P>
<P>
21. Mischungen aus einem Granat-Leuchtstoff nach Anspruch 19 und/oder 20 und einer oder mehreren Komponenten aus der folgenden Reihe:
</P>
<P>
SrAl2O4:Eu, Sr4Al14O25:Eu, (Ca, Sr, Ba)S:Eu, (Ca, Sr, Ba)(Ga, Al, Y)2S4:Eu, (Ca, Sr, Ba) Si2N2O2:Eu, SrSiAl2O3N2:Eu, (Ca, Sr, Ba)2Si5N8:Eu und/oder CaAlSiN3:Eu.
</P>
<P>
22. Beleuchtungseinheit mit mindestens einer Primärlichtquelle enthaltend mindestens einen Granat-Leuchtstoff nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 21.
</P>
<P>
23. Beleuchtungseinheit nach Anspruch 22, dadurch gekennzeichnet, dass das Emissionsmaximum der Primärlichtquelle im Bereich 340 bis 510 nm liegt, wobei die Strahlung teilweise oder vollständig in längerwellige Strahlung durch Granat-Leuchtstoffe nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 21 konvertiert wird.
</P>
<P>
24. Beleuchtungseinheit nach Anspruch 22 und/oder 23, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der Lichtquelle um ein luminescentes IndiumAluminiumGalliumNitrid, insbesondere der Formel IniGajAlkN, wobei 0 &amp;lt;= i, 0 &amp;lt;= j, 0 &amp;lt;= k, und i + j + k = 1 handelt.
</P>
<P>
25. Beleuchtungseinheit nach einem oder mehreren der Ansprüche 22 bis 24, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der Lichtquelle um eine luminescente auf ZnO, TCO (Transparent conducting oxide), ZnSe oder SiC basierende Verbindung handelt.
</P>
<P>
26. Beleuchtungseinheit nach einem oder mehreren der Ansprüche 22 bis 25, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der Lichtquelle um eine organische lichtemittierende Schicht handelt.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006027133A1;US2009189507A1;TW200808941A;KR20090026338A;JP2009540069A;WO2007144060A1;CN101466814A;CA2646894A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
