<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Silicium-iron mixed oxide powder
</Title>
<PublicationNumber>
EP2000439A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KATUSIC STIPAN [DE]
</Name>
<Name>
PRIDOEHL MARKUS [DE]
</Name>
<Name>
ZIMMERMANN GUIDO [DE]
</Name>
<Name>
HAHN RAINER [DE]
</Name>
<Name>
PELZ MEIKE [DE]
</Name>
<Name>
KATUSIC, STIPAN
</Name>
<Name>
PRIDOEHL, MARKUS
</Name>
<Name>
ZIMMERMANN, GUIDO
</Name>
<Name>
HAHN, RAINER
</Name>
<Name>
PELZ, MEIKE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2000439
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070109763
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-06-06
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
EP20070109763
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-06-06
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01B33/107
</Class>
<Class>
C01G49/00
</Class>
<Class>
C09C1/22
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
H01F1/00
</Class>
<Class>
H01F1/36
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y25/00
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B33/18B4
</Class>
<Class>
C01G49/00
</Class>
<Class>
C09C1/24
</Class>
<Class>
H01F1/00E
</Class>
<Class>
H01F1/36
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Silicon-iron mixed oxide powder (P1) has magnetic properties in the form of aggregated primary particles, where transmission electron microscopy (TEM) images show the presence of primary particles composed of spatially separate regions of silicon dioxide and iron oxide and the mean particle diameter of the iron oxide is 2-100 nm. The proportion of silicon, calculated as silicon dioxide, is 5-65 wt.%, iron, calculated as iron oxide is 30-90 wt.% and the proportion of silicon and iron, calculated as oxides, is at least 95 wt.%, where the proportion of chloride is 0.2-3 wt.%.;  An independent claim is included for preparing (P1) involving feeding vaporous halosilicon compounds (5-65 wt.%), calculated as silicon oxide, iron chloride (30-90 wt.%), calculated as iron oxide, in the form of a solution and optionally doping compounds (0.005-2 wt.%), calculated as oxide, separately to the high-temperature zone of a reactor, reacting in the high-temperature zone at temperatures of 700-2500[deg] C with an excess of oxygen or an oxygenous gas, adding reducing gases to the reaction mixture in a second zone of the reactor downstream of the high-temperature zone, in an amount to give rise to a reducing atmosphere in the second zone, and reducing the temperature of the reaction mixture to 500-150[deg] C, separating the resulting solid from gaseous substances in a further, third zone, where a reducing atmosphere is present, and optionally,;  adding air to the gaseous substances such that the offgas does not give rise to a reducing atmosphere.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver mit magnetischen Eigenschaften in Form aggregierter Primärpartikel, wobei
</P>
<P>
a) TEM-Aufnahmen das Vorliegen von Primärpartikeln aus räumlich voneinander getrennten Bereichen von Siliciumdioxid und Eisenoxid zeigen und der mittlere Partikeldurchmesser des Eisenoxides 2 bis 100 nm ist und
</P>
<P>
b) der Anteil an
</P>
<P>
- Silicium, gerechnet als SiO2, 5 bis 65 Gew.-%
</P>
<P>
- Eisen, gerechnet als Fe2O3, 30 bis 90 Gew.-%
</P>
<P>
- und der Anteil an Silicium und Eisen, jeweils als oben genannte Oxide gerechnet, mindestens 95 Gew.-% beträgt
</P>
<P>
c) der Anteil an Chlorid 0,2 bis 3 Gew.-% beträgt.
</P>
<P>
2. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass der Anteil an Silicium, gerechnet als SiO2, 50 10 Gew.-% oder 20 10 Gew.-% ist.
</P>
<P>
3. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach den Ansprüchen 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass der Anteil an Eisen, gerechnet als Fe2O3, 50 10 Gew.-% oder 80 10 Gew.-% ist.
</P>
<P>
4. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach den Ansprüchen 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass der Anteil an Chlorid 0,5 bis 2,5 Gew.-% beträgt.
</P>
<P>
5. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach den Ansprüchen 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Primärpartikel eine Hülle aus Siliciumdioxid mit einer Dicke von 1 bis 15 nm aufweisen.
</P>
<P>
6. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach den Ansprüchen 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass das Eisenoxid als Hauptbestandteil Magnetit und/oder Maghemit umfasst.
</P>
<P>
7. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass der Anteil von Magnetit und/oder Maghemit, bezogen auf die Eisenoxide, mindestens 80% ist.
</P>
<P>
8. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach den Ansprüchen oder 7, dadurch gekennzeichnet, dass das Gewichtsverhältnis Maghemit/Magnetit 0,3:1 bis 100:1 ist.
</P>
<P>
9. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach den Ansprüchen 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass es wenigstens eine Dotierkomponente enthält.
</P>
<P>
10. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass der Anteil an Dotierkomponente 0,005 bis 2 Gew.-% ist.
</P>
<P>
11. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach den Ansprüchen 1 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass seine BET-Oberfläche 40 bis 70 m&amp;lt;2&amp;gt; /g ist.
</P>
<P>
12. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach den Ansprüchen 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass die Partikel mit Poly(meth)acrylaten umhüllt sind.
</P>
<P>
13. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach den Ansprüchen 1 bis 12, dadurch gekennzeichnet, dass es eine Sättigungsmagnetisierung von 40 bis 120 Am&amp;lt;2&amp;gt; /kg Fe2O3 aufweist.
</P>
<P>
14. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass es die folgenden Merkmale aufweist:
</P>
<P>
c) BET-Oberfläche 50 5 m&amp;lt;2&amp;gt; /g
</P>
<P>
d) Anteil an
</P>
<P>
- Silicium, gerechnet als SiO2, 50 5 Gew.-%
</P>
<P>
- Eisen, gerechnet als Fe2O3, 45 5 Gew.-%
</P>
<P>
- Chlorid 1,5 0,5 Gew.-%
</P>
<P>
- Mangan, gerechnet als MnO, 0,5 0,3 Gew.-%, wobei sich die Summe der Oxide zu 100% addiert,
</P>
<P>
e) mittlerer Durchmesser des Eisenoxides 10-30 nm
</P>
<P>
f) Anteil (Magnetit + Maghemit), bezogen auf Eisenoxid, 90 10 Gew.-%.
</P>
<P>
15. Silicium-Eisen-Mischoxidpulver
</P>
<P>
nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass es die folgenden Merkmale aufweist:
</P>
<P>
e) BET-Oberfläche 50 10 m&amp;lt;2&amp;gt; /g
</P>
<P>
f) Anteil an
</P>
<P>
- Silicium, gerechnet als SiO2, 10 5 Gew.-%
</P>
<P>
- Eisen, gerechnet als Fe2O3, 85 5 Gew.-%
</P>
<P>
- Chlorid 1,0 0,2 Gew.-%
</P>
<P>
- Mangan, gerechnet als MnO, 1,8 0,2 Gew.-%
</P>
<P>
g) mittlerer Durchmesser des Eisenoxides 10 - 30 nm
</P>
<P>
h) Anteil (Magnetit + Maghemit), bezogen auf Eisenoxid, 90 10 Gew.-%.
</P>
<P>
16. Verfahren zur Herstellung des Silicium-Eisen-Mischoxidpulver gemäss den Ansprüchen 1 bis 15,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass man
</P>
<P>
a) 5 bis 65 Gew.-% ein oder mehrere dampfförmige Halogensiliciumverbindungen, gerechnet als SiO2,
</P>
<P>
b) 30 bis 90 Gew.-% Eisenchlorid, gerechnet als Fe2O3, in Form einer Lösung und
</P>
<P>
c) gegebenenfalls 0,005 bis 2 Gew.-% einer oder mehrerer Dotierverbindungen, gerechnet als Oxid,
</P>
<P>
d) getrennt der Hochtemperaturzone eines Reaktors zuführt,
</P>
<P>
e) in der Hochtemperaturzone bei Temperaturen von 700 bis 2500 deg. C mit einem Überschuss an Sauerstoff oder einem sauerstoffhaltigen Gas zur Reaktion bringt,
</P>
<P>
f) und in einer der Hochtemperaturzone nachfolgenden zweiten Zone des Reaktors, dem Reaktionsgemisch, an einer oder mehreren Stellen, reduzierende Gase in einer Menge zumischt, dass insgesamt in dieser zweiten Zone eine reduzierende Atmosphäre entsteht und die Temperatur des Reaktionsgemisches auf 500 deg. C bis 150 deg. C reduziert wird,
</P>
<P>
g) den erhaltenen Feststoff in einer weiteren, dritten Zone, in der ebenfalls noch eine reduzierende Atmosphäre vorliegt, von gasförmigen Stoffen abtrennt und
</P>
<P>
h) gegebenenfalls den gasförmigen Stoffen soviel Luft zumischt, dass das Abgas keine reduzierende Atmosphäre ergibt.
</P>
<P>
17. Verfahren nach Anspruch 16,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass die Temperatur aus einer Flamme resultiert, die durch Zündung eines Gemisches, welches ein oder mehrere Brenngase und ein sauerstoffenthaltendes Gas enthält erzeugt wird und die in den Reaktionsraum hinein brennt.
</P>
<P>
18. Verfahren nach den Ansprüchen 16 oder 17,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass als reduzierende Gase Formiergas, Kohlenmonoxid, Wasserstoff, Ammoniak oder Mischungen dieser Gase eingesetzt werden.
</P>
<P>
19. Verfahren nach den Ansprüchen 16 bis 18,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass die Verweilzeit in der ersten Zone zwischen 0,8 und 1,5 Sekunden beträgt.
</P>
<P>
20. Verfahren nach den Ansprüchen 16 bis 19,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass die Summe der Verweilzeit in der zweiten und dritten Zone zwischen 15 Sekunden und 15 Minuten beträgt.
</P>
<P>
21. Verfahren nach den Ansprüchen 16 bis 20,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass man in die zweite Reaktorzone zusätzlich Wasserdampf einbringt.
</P>
<P>
22. Verfahren nach den Ansprüchen 16 bis 21,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass man als Eisenchlorid Eisen(II)chlorid einsetzt.
</P>
<P>
23. Verfahren nach den Ansprüchen 16 bis 22,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass man als Halogensiliciumverbindung Siliciumtetrachlorid einsetzt.
</P>
<P>
24. Verfahren zur Herstellung des Silicium-Eisen-Mischoxidpulver gemäss den Ansprüchen 1 bis 15,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass man
</P>
<P>
a) 5 bis 65 Gew.-% ein oder mehrere dampfförmige Halogensiliciumverbindungen, gerechnet als SiO2,
</P>
<P>
b) 30 bis 90 Gew.-% Eisenchlorid, gerechnet als Fe2O3, in Form einer Lösung und
</P>
<P>
c) gegebenenfalls 0,005 bis 2 Gew.-% einer oder mehrerer Dotierverbindungen, gerechnet als Oxid,
</P>
<P>
d) getrennt der Hochtemperaturzone eines Reaktors zuführt,
</P>
<P>
e) in der Hochtemperaturzone bei Temperaturen von 700 bis 2500 deg. C in einer Flamme, die durch die Zündung eines Gemisches, welches ein oder mehrere Brenngase und ein sauerstoffenthaltendes Gas enthält, erzeugt wird und die in den Reaktionsraum hinein brennt und bei der Sauerstoff im Unterschuss eingesetzt wird, zur Reaktion bringt,
</P>
<P>
f) in einer der Hochtemperaturzone nachfolgenden zweiten Zone des Reaktors, dem Reaktionsgemisch, an einer oder mehreren Stellen Luft oder Luft und Wasserdampf in einer Menge zumischt, dass insgesamt in dieser zweiten Zone eine
</P>
<P>
- reduzierende Atmosphäre oder
</P>
<P>
- oxidierende Atmosphäre entsteht unddie Temperatur auf 500 deg. C bis 150 deg. C reduziert wird und
</P>
<P>
g) den erhaltenen Feststoff in einer weiteren, dritten Zone von gasförmigen Stoffen der gleichen Atmosphäre wie sie in der zweiten Zone vorliegt, abtrennt, und
</P>
<P>
h) gegebenenfalls den gasförmigen Stoffen soviel Luft zumischt, dass das Abgas keine reduzierende Atmosphäre ergibt.
</P>
<P>
25. Verwendung des Silicium-Eisen-Mischoxidpulvers gemäss den Ansprüchen 1 bis 15 zur Herstellung von Dispersionen.
</P>
<P>
26. Verwendung des Silicium-Eisen-Mischoxidpulvers gemäss den Ansprüchen 1 bis 15 als Bestandteil von Kautschukmischungen.
</P>
<P>
27. Verwendung des Silicium-Eisen-Mischoxidpulvers gemäss den Ansprüchen 1 bis 15 als Bestandteil von Polymerzubereitungen.
</P>
<P>
28. Verwendung des Silicium-Eisen-Mischoxidpulvers gemäss den Ansprüchen 1 bis 15 als Bestandteil von Klebstoffzusammensetzungen.
</P>
<P>
29. Verwendung des Silicium-Eisen-Mischoxidpulvers gemäss den Ansprüchen 1 bis 15
</P>
<P>
als Bestandteil von durch Schweissen im elektromagnetischen Wechselfeld erhältlichen Kunststoffverbundformkörpern.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2000439B1;WO2008148588A1;CN101320610A;AT539038T
</Also_published_as>
</BiblioData>
