<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
DISPERSION OF HIGH SURFACE AREA SILICA
</Title>
<PublicationNumber>
EP2091867A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
LORTZ WOLFGANG [DE]
</Name>
<Name>
PERLET GABRIELE [DE]
</Name>
<Name>
WILL WERNER [DE]
</Name>
<Name>
SCHUMACHER KAI [DE]
</Name>
<Name>
LORTZ, WOLFGANG
</Name>
<Name>
PERLET, GABRIELE
</Name>
<Name>
WILL, WERNER
</Name>
<Name>
SCHUMACHER, KAI
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2091867
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070802953
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-08-28
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP58935
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-08-28
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610059316
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-15
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01B33/141
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B33/141D2
</Class>
<Class>
C09D5/34
</Class>
<Class>
C09D7/12D2
</Class>
<Class>
C09D7/12N1
</Class>
<Class>
C09K3/10C
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Dispersion, enthaltend Wasser und Kalium-Silicium-Mischoxidpulver, wobei - das Mischoxidpulver in Form von Aggregaten von Primärpartikeln vorliegt, eiund einen mittleren Aggregatdurchmesser in der Dispersion von weniger als 100 nm aufweist und einen Anteil an Kalium von 0,05 bis 1,5 Gew.-%, berechnet als K2O und bezogen auf das Mischoxidpulver, besitzt und - die Dispersion einen Anteil an Mischoxidpulver in der Dispersion 24 bis 40 Gew.-% aufweist, die Summe an Wasser und Mischoxidpulver mindestens 98 Gew.-% beträgt und der pH-Wert 9 bis 11,5 ist.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Dispersion enthaltend Wasser und Kalium-Silicium-Mischoxidpulver, dadurch gekennzeichnet, dass
</P>
<P>
- das Mischoxidpulver
</P>
<P>
- in Form von Aggregaten von Primärpartikeln vorliegt, eine BET-Oberfläche von 100 bis 400 m&amp;lt;2&amp;gt;/g aufweist, einen mittleren Aggregatdurchmesser in der Dispersion von weniger als 100 nm aufweist und
</P>
<P>
- einen Anteil an Kalium von 0,05 bis 1,5 Gew.-%, berechnet als K2O und bezogen auf das Mischoxidpulver, besitzt,
</P>
<P>
- die Dispersion
</P>
<P>
- einen Anteil an Mischoxidpulver in der Dispersion 25 bis 40 Gew.-% aufweist,
</P>
<P>
- die Summe an Wasser und Mischoxidpulver mindestens 98 Gew.-% beträgt und
</P>
<P>
- der pH-Wert 9 bis 11,5 ist.
</P>
<P>
2. Verfahren zur Herstellung der Dispersion gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass man
</P>
<P>
- Wasser aus einer Vorlage über eine Rotor-/Stator-Maschine im Kreis führt und über eine Einfüllvorrichtung kontinuierlich oder diskontinuierlich und bei laufender Rotor-/Stator-Maschine eine solche Menge an Mischoxidpulver einbringt, dass eine Vordispersion mit einem Gehalt an Mischoxidpulver zwischen 30 und 50 Gew.-% resultiert, und nachdem alles Mischoxidpulver zugegeben ist,
</P>
<P>
- die Einfüllvorrichtung schliesst und bei einem pH-Wert von 2 bis 4 und einer Temperatur von 10 bis 50 deg. C mit einer Scherrate von 10000 bis 30000 s&amp;lt;-1&amp;gt; schert,
</P>
<P>
- mit Wasser soweit verdünnt, dass man den gewünschten Feststoffgehalt um 0,1 bis 10%, bezogen auf den gewünschten Feststoffgehalt, überschreitet und anschliessend unter den gleichen scherenden Bedingungen eine wässerige Base in einer Menge und einer Konzentration hinzufügt, dass die zum Erreichen des gewünschten Feststoffgehaltes fehlende Menge erreicht wird und ein pH-Wert von 9 bis 11,5 resultiert.
</P>
<P>
3. Verwendung der Dispersion gemäss Anspruch 1 bei der Herstellung von Dichtmassen und Spachtelmassen.
</P>
<P>
4. Verwendung der Dispersion gemäss Anspruch 1 bei der Herstellung von Beschichtungen.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006059316A1;US2010107930A1;US7918933B2;TW200831406A;JP2010513176A;WO2008071462A1;CN101205069A
</Also_published_as>
</BiblioData>
