<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
PREPARATION FOR PRODUCING REFRACTORY MATERIALS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2077980A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
VON RYMON LIPINSKI TADEUSZ [DE]
</Name>
<Name>
TONTRUP CHRISTOPH [DE]
</Name>
<Name>
LORTZ WOLFGANG [DE]
</Name>
<Name>
BATZ-SOHN CHRISTOPH [DE]
</Name>
<Name>
VON RYMON LIPINSKI, TADEUSZ
</Name>
<Name>
TONTRUP, CHRISTOPH
</Name>
<Name>
LORTZ, WOLFGANG
</Name>
<Name>
BATZ-SOHN, CHRISTOPH
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2077980
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070820341
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-09-19
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP59897
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-09-19
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610051661
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-11-02
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C04B35/04
</Class>
<Class>
C04B35/043
</Class>
<Class>
C04B35/10
</Class>
<Class>
C04B35/101
</Class>
<Class>
C04B35/443
</Class>
<Class>
C04B35/626
</Class>
<Class>
C04B35/63
</Class>
<Class>
C04B35/66
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C04B35/043B
</Class>
<Class>
C04B35/101
</Class>
<Class>
C04B35/626A10B
</Class>
<Class>
C04B35/626A16H
</Class>
<Class>
C04B35/63B
</Class>
<Class>
C04B35/66
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Zubereitung zur Herstellung feuerfester Materialien, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine oder mehrere körnige, feuerfeste Komponenten und ein oder mehrere Bindemittel enthält, wobei - die körnige, feuerfeste Komponente einen mittleren Korndurchmesser von &amp;gt; 0,3 [mu]m aufweist und - das Bindmittel ausgewählt ist aus, . 0,05 bis 50 Gew.-% eines feinstkörnigen Bindemittels mit einem mittleren Korndurchmesser von 10 nm bis 0,3 [mu]m, ausgewählt aus der Gruppe, umfassend Aluminiumoxid, Titandioxid, Zirkondioxid und/oder Mischoxiden der vorgenannten Oxide, . 0 bis 20 Gew.-% eines anorganischen Bindemittles, . 0 bis 20 Gew.-% eines hydraulisch abbindenden Bindemittels, .;  0 bis 15 Gew.-% eines organischen, siliciumfreien Bindemittels - und die Zubereitung weiterhin 0 bis 35 Gew.-% Wasser enthält und wobei - der Anteil der körnigen Komponente gleich 100 ist und sich die Prozentangaben der weiteren Stoffe in der Zubereitung auf den körnigen Anteil beziehen.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Zubereitung zur Herstellung feuerfester Materialien, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine oder mehrere körnige, feuerfeste Komponenten und ein oder mehrere Bindemittel enthält, wobei
</P>
<P>
- die körnige, feuerfeste Komponente einen mittleren Korndurchmesser von &amp;gt; 0,3[mu]m aufweist und
</P>
<P>
- das Bindemittel ausgewählt ist aus,
</P>
<P>
- 0,05 bis 50 Gew.-% eines feinstkörnigen Bindemittels mit einem mittleren Korndurchmesser von 10 nm bis 0,3 [mu]m ausgewählt aus der Gruppe umfassend Aluminiumoxid, Titandioxid, Zirkondioxid und/oder Mischoxiden der vorgenannten Oxide
</P>
<P>
- 0 bis 20 Gew.-% eines anorganischen Bindemittels
</P>
<P>
- 0 bis 20 Gew.-% eines hydraulisch abbindenden Bindemittels
</P>
<P>
- 0 bis 15 Gew.-% eines organischen, siliciumfreien Bindemittels
</P>
<P>
- und die Zubereitung weiterhin 0 bis 35 Gew.-% Wasser enthält, und wobei
</P>
<P>
- der Anteil der körnigen Komponente gleich 100 ist und sich die Prozentangaben der weiteren Stoffe in der Zubereitung auf den körnigen Anteil beziehen.
</P>
<P>
2. Zubereitung nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Summe aus körniger Komponente und feinstkörniger Bindemittel mindestens 70 Gew.-%, bezogen auf die Gesamtmenge der Zubereitung, beträgt.
</P>
<P>
3. Zubereitung nach den Ansprüchen 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass das feinstkörnige Bindemittel Aluminiumoxid oder Titandioxid oder Zirkondioxid ist.
</P>
<P>
4. Zubereitung nach den Ansprüchen 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass das feinstkörnige Bindemittel einen mittleren Partikeldurchmesser von 40 bis 300 nm aufweist.
</P>
<P>
5. Zubereitung nach den Ansprüchen 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass das feinstkörnige Bindemittel pyrogen hergestellt ist.
</P>
<P>
6. Zubereitung nach den Ansprüchen 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die körnige, feuerfeste Komponente eine oder mehrere Verbindungen ausgewählt aus der Gruppe umfassend Aluminiumoxid, Magnesiumoxid, Magnesiumaluminat, Zirkondioxid, Calciumoxid, Siliciumdioxid, Magnesiumsilikat, Calciumsilikat, Zirkonsilikat, Mullit, Calciumaluminat, Siliziumcarbid, Siliziumnitrid, SiALON, Aluminiumnitrid Aluminiumoxinitrid und Chromoxid ist.
</P>
<P>
7. Zubereitung nach den Ansprüchen 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass der Anteil an Wasser in der Zubereitung 3 bis 15 Gew.-% beträgt.
</P>
<P>
8. Zubereitung nach den Ansprüchen 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass der Anteil an anorganischen Bindemitteln in der Zubereitung 0 bis 5 Gew.-% beträgt.
</P>
<P>
9. Zubereitung nach den Ansprüchen 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass der Anteil an hydraulisch abbindenden Bindemitteln in der Zubereitung 0 bis 5 Gew.-% beträgt.
</P>
<P>
10. Zubereitung nach den Ansprüchen 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass der Anteil an organischen, siliciumfreien Bindemitteln in der Zubereitung 0 bis 5 Gew.-% beträgt.
</P>
<P>
11. Zubereitung nach den Ansprüchen 1 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass sie 0,1 bis 4 Gew.-% pyrogenes Aluminiumoxid mit einem mittleren Partikeldurchmesser von 40 bis 300 nm aufweist, 3 bis 15 Gew.-% Wasser enthält und frei von anorganischen, hydraulisch abbindenden und organischen, siliciumfreien Bindemitteln ist.
</P>
<P>
12. Verfahren zur Herstellung der Zubereitung gemäss der Ansprüche 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass man die körnige, feuerfeste Komponente und das feinstkörnige Bindemittel, gegebenenfalls in Gegenwart von Wasser, anorganischen, hydraulisch abbindenden und/oder organischen, siliciumfreien Bindemitteln mischt.
</P>
<P>
13. Verfahren nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass das feinstkörnige Bindemittel in Form einer wässrigen Dispersion zugegeben wird.
</P>
<P>
14. Verfahren nach Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, dass die wässrige Dispersion Additive zur pH-Wert-Einstellung und/oder zur Erhöhung des Zetapotentiales enthält.
</P>
<P>
15. Verfahren nach den Ansprüchen 13 oder 14, dadurch gekennzeichnet, dass die wässrige Dispersion einen Gehalt an feinstkörnigem Bindemittel von mindestens 15 Gew.-% aufweist.
</P>
<P>
16. Verfahren zur Herstellung eines Grünkörpers, dadurch gekennzeichnet, dass man die Zubereitung gemäss der Ansprüche 1 bis 11 bei Temperaturen von 10 bis 50 deg. C und nachfolgend bei Temperaturen von &amp;gt; 50 deg. C bis 200 deg. C durch Trocknung und/oder durch Zugabe eines koagulierenden Mittels verfestigt.
</P>
<P>
17. Verfahren nach Anspruch 16, dadurch gekennzeichnet, dass der Anteil an koagulierendem Mittel 0,05 bis 5 Gew.-%, bezogen auf die Zubereitung ist.
</P>
<P>
18. Verfahren nach den Ansprüchen 16 oder 17, dadurch gekennzeichnet, dass das koagulierende Mittel Magnesiumoxid ist.
</P>
<P>
19. Grünkörper erhältlich nach dem Verfahren gemäss der Ansprüche 16 bis 18.
</P>
<P>
20. Verfahren zur Herstellung geformter und ungeformter feuerfester Körper, dadurch gekennzeichnet, dass man den Grünkörper gemäss des Anspruches 19 bei Temperaturen von &amp;gt; 200 deg. C bis 2000 deg. C behandelt.
</P>
<P>
21. Verfahren zur Herstellung geformter und ungeformter feuerfester Körper, dadurch gekennzeichnet dass man die Zubereitung gemäss der Ansprüche 1 bis 11 bei Temperaturen von 10 bis 50 deg. C und nachfolgend bei Temperaturen von &amp;gt; 50 deg. C bis 200 deg. C durch Trocknung und/oder durch Zugabe eines koagulierenden Mittels verfestigt und den verfestigten Körper bei Temperaturen von &amp;gt; 200 deg. C bis 2000 deg. C behandelt.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006051661A1;US2010029463A1;RU2009120576A;RU2436751C2;KR20090091696A;JP2010508231A;WO2008052844A1;CN101535211A;CA2667403A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
