<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Polymer-based composites comprising carbon nanotubes as their loads
</Title>
<PublicationNumber>
EP2096125A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
DUBOIS PHILIPPE [BE]
</Name>
<Name>
ALEXANDRE MICHAEL [BE]
</Name>
<Name>
BONDUEL DANIEL [BE]
</Name>
<Name>
MAINIL MICHAEL [BE]
</Name>
<Name>
DUBOIS, PHILIPPE
</Name>
<Name>
ALEXANDRE, MICHAEL
</Name>
<Name>
BONDUEL, DANIEL
</Name>
<Name>
MAINIL, MICHAEL
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
NANOCYL S A [BE]
</Name>
<Name>
NANOCYL S.A
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2096125
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080169700
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2004-08-05
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
EP20040761474
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2004-08-05
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
US20030492613P
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2003-08-05
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20040447025
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2004-02-04
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20080169700
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2004-08-05
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J21/18
</Class>
<Class>
C01B31/02
</Class>
<Class>
C08F10/00
</Class>
<Class>
C08F2/44
</Class>
<Class>
C08K7/24
</Class>
<Class>
B01J31/22
</Class>
<Class>
C08F110/02
</Class>
<Class>
C08F4/659
</Class>
<Class>
C08F4/6592
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B31/02B4D
</Class>
<Class>
C08F10/00
</Class>
<Class>
C08F2/44
</Class>
<Class>
C08J5/00N
</Class>
<Class>
C08K7/24
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Producing a composite material comprising carbon nanotubes in a polymer matrix comprises preparing a catalyst system comprising a catalyst and cocatalyst supported on carbon nanotubes, activating the catalyst system, and polymerizing a monomer on the surface of the carbon nanotubes. Independent claims are also included for: (1) catalyst system as above for carrying out the above process;  (2) composite material produced as above;  (3) use of the above process to disaggregate carbon nanotubes;  (4) polymerizing a monomer as above until the product comprises less than 0.1% carbon nanotubes and more than 99.9% polymer.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Nanocomposite comprenant une dispersion de nanotubes de carbone au sein d&apos;une matrice polymérique, dans lequel ladite matrice polymérique comporte une polyoléfine polymérisée in situ sur lesdits nanotubes de carbone ladite polyoléfine formant un enrobage autour dudit nanotube de carbone.
</P>
<P>
2. Nanocomposite selon la revendication 1 caractérisé en ce que ladite dispersion est globalement exempte de fagots de nanotubes de carbone.
</P>
<P>
3. Nanocomposite selon la revendication 1 ou 2 caractérisé en ce que ladite polyoléfine est du polyéthylène.
</P>
<P>
4. Nanocomposite selon l&apos;une quelconque des revendications 1, 2 ou 3 caractérisé en ce que ledit enrobage est formé lors d&apos;une catalyse supportée de type &quot; metallocène &quot;, le support étant constitué desdits nanotubes de carbone.
</P>
<P>
5. Nanocomposite selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes caractérisé en ce que ladite catalyse supportée in situ se fait par l&apos;intermédiaire d&apos;un couple catalyseur/ cocatalyseur qui est chemisorbé à la surface desdits nanotubes de carbone.
</P>
<P>
6. Nanocomposite selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que la surface de contact entre deux nanotubes de carbone au sein de ladite dispersion est inférieure à 20 % de la surface totale desdits nanotubes de carbone.
</P>
<P>
7. Nanocomposite, selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes caractérisé en ce que la surface de contact entre deux nanotubes de carbone au sein de ladite dispersion est inférieure à 10 % de la surface totale desdits nanotubes de carbone.
</P>
<P>
8. Nanocomposite, selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes caractérisé en ce que la surface de contact entre deux nanotubes de carbone au sein de ladite dispersion est inférieure à 5 % de la surface totale desdits nanotubes de carbone.
</P>
<P>
9. Mélange maître comportant un polymère d&apos;addition et le nanocomposite selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2096125A3;WO2005012170A1;US2007184969A1;US7550543B2;US2009298994A1;US7968660B2;KR20060056981A;JP2007501295A;EP1663864A1;EP1663864B1;AT427909T
</Also_published_as>
</BiblioData>
