<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
CARBON NANOTUBE POWDER, CARBON NANOTUBE, AND METHOD FOR THE PRODUCTION THEREOF
</Title>
<PublicationNumber>
EP2190443A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MEYER HELMUT [DE]
</Name>
<Name>
HOCKE HEIKO [DE]
</Name>
<Name>
WEBER RALPH [DE]
</Name>
<Name>
SCHMID MARTIN [DE]
</Name>
<Name>
BRAMER-WEGER ELMAR [DE]
</Name>
<Name>
VOETZ MATTHIAS [DE]
</Name>
<Name>
MLECZKO LESLAW [DE]
</Name>
<Name>
RUDOLF REINER [DE]
</Name>
<Name>
WOLF AUREL [DE]
</Name>
<Name>
BUCHHOLZ SIGURD [DE]
</Name>
<Name>
MEYER, HELMUT
</Name>
<Name>
HOCKE, HEIKO
</Name>
<Name>
WEBER, RALPH
</Name>
<Name>
SCHMID, MARTIN
</Name>
<Name>
BRAMER-WEGER, ELMAR
</Name>
<Name>
VOETZ, MATTHIAS
</Name>
<Name>
MLECZKO, LESLAW
</Name>
<Name>
RUDOLF, REINER
</Name>
<Name>
WOLF, AUREL
</Name>
<Name>
BUCHHOLZ, SIGURD
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG [DE]
</Name>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2190443
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080785785
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-09-02
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP07138
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-09-02
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710044031
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-09-14
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
A61K33/44
</Class>
<Class>
B01J23/889
</Class>
<Class>
B01J37/03
</Class>
<Class>
C01B31/02
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K33/44
</Class>
<Class>
B01J21/18C
</Class>
<Class>
B01J23/889B
</Class>
<Class>
B01J37/03
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B31/02B4B2
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Es wird ein neues Kohlenstoffnanoröhrchenpulver, aufweisend Kohlenstoffnanoröhrchen, die eine rollenförmige Struktur aufweisen, ferner neue Kohlenstoffnanoröhrchen mit rollenförmiger Struktur, neue Verfahren zur Herstellung der Kohlenstoffnanoröhrchenpulver und der Kohlenstoffnanoröhrchen und ihre jeweilige Verwendung als Additiv oder Substrat für unterschiedliche Anwendungen beschrieben.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Kohlenstoffnanoröhrchenpulver, aufweisend Kohlenstoffnanoröhrchen, dadurch gekennzeichnet, dass die Kohlenstoffnanoröhrchen im wesentlichen aus einer oder mehreren Graphitschichten bestehen, wobei die Graphitschichten aus zwei oder mehr übereinander angeordneten Graphenschichten aufgebaut sind, und die Graphitschichten eine gerollte Struktur bilden, dass die Kohlenstoffnanoröhrchen im Querschnitt eine spiralförmige Anordnung der Graphitschichten aufweisen wobei der mittlere Durchmesser der Kohlenstoffnanoröhrchen 3 bis 100 nm, bevorzugt 4 bis 75 nm, besonders bevorzugt 5 bis 30 nm beträgt.
</P>
<P>
2. Kohlenstoffnanoröhrchenpulver nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass das Länge zu Durchmesser-Verhältnis der Kohlenstoffnanoröhrchen mindestens 5, insbesondere mindestens 30, besonders bevorzugt mindestens 50, beträgt.
</P>
<P>
3. Kohlenstoffnanoröhrchenpulver nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass der Gehalt des Pulvers an Verunreinigungen, insbesondere von Metallen oder Metallverbindungen, insbesondere bevorzugt Metalloxiden, höchstens 7 Gew.-%, bevorzugt höchstens 5 Gew.-% beträgt.
</P>
<P>
4. Kohlenstoffnanoröhrchenpulver nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Verunreinigungen Metalle oder Metallverbindungen der Übergangsmetalle, insbesondere der VII. und VIII. Nebengruppe des Periodensystems der Elemente, oder der Alkalimetalle oder der Erdalkalimetalle oder Silizium oder Siliziumoxid umfassen, und insbesondere Metalle oder Metallverbindungen ausgewählt aus der Gruppe Aluminium, Magnesium, Titan, Zirkon, Natrium, Kalzium, Eisen, Nickel, Mangan, Molybdän und Kobalt umfassen.
</P>
<P>
5. Kohlenstoffnanoröhrchenpulver gemäss einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass der Gehalt des Pulvers an pyrolytisch abgeschiedenem Kohlenstoff höchstens 7 Gew.-%, bevorzugt höchstens 2 Gew.-%, besonders bevorzugt höchstens 1 Gew.-% beträgt.
</P>
<P>
6. Kohlenstoffnanoröhrchenpulver gemäss einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass das Kohlenstoffnanoröhrchenpulver als Agglomerat vorliegt, wobei mindestens 95 Gew.-% der Agglomeratteilchen einen Aussendurchmesser im Bereich von 5 [mu]m bis 10.000 [mu]m, bevorzugt 30 [mu]m bis 5.000 [mu]m, besonders bevorzugt 50 [mu]m bis 3.000 [mu]m haben.
</P>
<P>
7. Kohlenstoffnanoröhrchenpulver nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die Schüttdichte (gemäss EN ISO 60) des Kohlenstoffnano-röhrchenpulvers 20 bis 450 kg/m&amp;lt;3&amp;gt;, bevorzugt 80 bis 350 kg/m&amp;lt;3&amp;gt;, ganz besonders bevorzugt 110 bis 250 kg/m&amp;lt;3&amp;gt; beträgt.
</P>
<P>
8. Kohlenstoffnanoröhrchenpulver gemäss einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass die spezifische Oberfläche (Stickstoffadsorption gemäss BET) 20 bis 1500 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, bevorzugt 30 bis 800 m&amp;lt;2&amp;gt;/g besonders bevorzugt 90 bis 600 m&amp;lt;2&amp;gt;/g beträgt.
</P>
<P>
9. Kohlenstoffnanoröhrchenpulver nach einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass die Kohlenstoffnanoröhrchen im Querschnitt gesehen einen maximalen Aussendurchmesser von bis 500 nm, vorzugsweise bis 100 nm, besonders bevorzugt bis 50 nm aufweisen.
</P>
<P>
10. Kohlenstoffnanoröhrchen, dadurch gekennzeichnet, dass die Kohlenstoffnanoröhrchen im wesentlichen aus einer oder mehreren Graphitschichten bestehen, wobei die Graphitschichten aus zwei oder mehr übereinander angeordneten Graphenschichten aufgebaut sind, und die Graphitschichten eine gerollte Struktur bilden, dass die Kohlenstoffnanoröhrchen im Querschnitt eine spiralförmige Anordnung der Graphitschichten aufweisen wobei der mittlere Durchmesser der Kohlenstoffnanoröhrchen 3 bis 100 nm, bevorzugt 4 bis 75 nm, besonders bevorzugt 5 bis 30 nm beträgt
</P>
<P>
11. Kohlenstoffnanoröhrchen nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass das Länge zu Durchmesser-Verhältnis der Kohlenstoffnanoröhrchen mindestens 5, insbesondere mindestens 10, insbesondere bevorzugt mindestens 20, ganz besonders bevorzugt mindestens 50 beträgt.
</P>
<P>
12. Kohlenstoffnanoröhrchen nach Anspruch 10 oder 11, dadurch gekennzeichnet, dass der Gehalt der Kohlenstoffnanoröhrchen an Verunreinigungen insbesondere von Metallen oder Metallverbindungen, insbesondere bevorzugt Metalloxiden, höchstens 7 Gew.-%, bevorzugt höchstens 5 Gew.-% beträgt.
</P>
<P>
13. Kohlenstoffnanoröhrchen nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass die Verunreinigungen Metalle oder Metallverbindungen der Übergangsmetalle, insbesondere der VII. und VIII. Nebengruppe des Periodensystems der Elemente, oder der Alkalimetalle oder der Erdalkalimetalle oder Silizium oder Siliziumoxid umfassen, und insbesondere Metalle oder Metallverbindungen ausgewählt aus der Gruppe Aluminium, Magnesium, Titan, Zirkon, Natrium, Kalzium, Eisen, Nickel, Mangan, Molybdän und Kobalt umfassen.
</P>
<P>
14. Kohlenstoffnanoröhrchen gemäss einem der Ansprüche 10 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass der Gehalt der Kohlenstoffnanoröhrchen an pyrolytisch abgeschiedenem Kohlenstoff höchstens 7 Gew.-%, bevorzugt höchstens 2 Gew.-%, besonders bevorzugt höchstens 1 Gew.-% beträgt.
</P>
<P>
15. Kohlenstoffnanoröhrchen nach einem der Ansprüche 10 bis 14, dadurch gekennzeichnet, dass die Kohlenstoffnanoröhrchen im Querschnitt gesehen einen maximalen Aussendurchmesser bis zu 500 nm, vorzugsweise bis 100 nm, besonders bevorzugt bis 50 nm aufweisen.
</P>
<P>
16. Verfahren zur Herstellung eines Kohlenstoffnanoröhrchenpulvers nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass C1-C3-Kohlenwasserstoffe an einem heterogenen Katalysator bei einer Temperatur von 500 bis 1000 , bevorzugt 600 bis 800 deg. C in einem Reaktor mit bewegtem Bett katalytisch zersetzt werden, wobei der verwendete Katalysator ein Übergangsmetallkatalysator basierend auf Co und Mn ist, mit einem Anteil von Co von 40 bis 60 mol.-% und von Mn 60 bis 40 mol.-% bezogen auf die Summe von Co und Mn, die mittlere Verweilzeit des Katalysators in der Reaktionszone höchstens eine Stunde beträgt und der Kohlenwasserstoff einzeln, oder als Gemisch auch zusammen mit Inertgasen, insbesondere Stickstoff oder Edelgasen umgesetzt wird.
</P>
<P>
17. Verfahren nach Anspruch 16, dadurch gekennzeichnet, dass die mittlere Verweilzeit des Katalysators in der Reaktionszone 20 bis 45 min, bevorzugt 25 bis 35 min beträgt.
</P>
<P>
18. Verfahren nach einem der Ansprüche 16 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass der Katalysator einen Anteil von Co von 45 bis 55 mol.-% und von Mn von 55 bis 45 mol.-% bezogen auf die Summe von Co und Mn aufweist
</P>
<P>
19. Verfahren zur Herstellung von Kohlenstoffnanoröhrchen nach einem der Ansprüche 10 bis 15, dadurch gekennzeichnet, dass Kohlenstoffnanoröhrchenpulver nach einem der Ansprüche 1 bis 9, insbesondere durch Mahlen oder Dispergieren, unter Energieeintrag deagglomeriert wird
</P>
<P>
20. Verwendung der Kohlenstoffnanoröhrchenpulver gemäss einem der Ansprüche 1 bis 9 oder der Kohlenstoffnanoröhrchen gemäss einem der Ansprüche 10 bis 15 als Zusatz für Polymere, Kautschuk, Keramik, Metalle, Metallegierungen, Gläser, Textilien und Verbundwerkstoffe.
</P>
<P>
21. Verwendung der Kohlenstoffnanoröhrchenpulver gemäss einem der Ansprüche 1 bis 9 oder der Kohlenstoffnanoröhrchen gemäss einem der Ansprüche 10 bis 15 als leitfähiger Zusatz in Elektroden, Solarzellen, Aktuatoren, Sensoren, Tinten, oder Pasten sowie in Energiespeichern, insbesondere in Batterien, Akkumulatoren, Brennstoffzellen oder Kondensatoren.
</P>
<P>
22. Verwendung der Kohlenstoffnanoröhrchenpulver gemäss einem der Ansprüche 1 bis 9 oder der Kohlenstoffnanoröhrchen gemäss einem der Ansprüche 10 bis 15 als Substrat für pharmazeutische Wirkstoffe oder für Pflanzenschutz-Wirkstoffe.
</P>
<P>
23. Verwendung der Kohlenstoffnanoröhrchenpulver gemäss einem der Ansprüche 1 bis 9 oder der Kohlenstoffnanoröhrchen gemäss einem der Ansprüche 10 bis 15 als Adsorber insbesondere für flüchtige Verbindungen, z. B. für Gase oder für biologische Verbindungen, z. B. für Enzyme.
</P>
<P>
24. Verwendung der Kohlenstoffnanoröhrchenpulver gemäss einem der Ansprüche 1 bis 9 oder der Kohlenstoffnanoröhrchen gemäss einem der Ansprüche 10 bis 15 als Träger oder Container von Katalysatoren.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2190443B1;DE102007044031A1;US2009124705A1;TW200932673A;RU2010114517A;KR20100058544A;JP2010538953A;ES2364305T3;WO2009036877A2;WO2009036877A3;WO2009036877A8;DK2190443T3;CN101801394A;AT506068T
</Also_published_as>
</BiblioData>
