<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
SILICAS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2147055A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
SCHOLZ MARIO [DE]
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
<Name>
SCHOLZ, MARIO
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2147055
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080750097
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-05-06
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP55551
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-05-06
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710024097
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-22
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09J1/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09J11/04
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Gegenstand der Erfindung sind strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren, die erhalten werden durch Umsetzung von pyrogenen Kieselsäuren mit cyclischen Polysiloxanen des Typs -[O-Si(R&amp;lt;2&amp;gt;)]n-, wobei R eine C1- bis C6-Alkylgruppe ist und n 3 bis 9 ist, und anschliessender Strukturmodifizierung der erhaltenen silanisierten Kieselsäuren. Ein weiterer Gegenstand der Erfindung ist ein Klebstoff, enthaltend die strukturmodifizierten pyrogen hergestellten Kieselsäuren.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Strukturmodifizierte pyrogen hergestellten Kieselsäuren, die erhalten werden durch Umsetzung von pyrogenen Kieselsäuren mit cyclischen Polysiloxanen des Typs -[O-Si(R2)]n-, wobei R eine C1 bis C6 Alkylgruppe ist und n 3 bis 9 ist und anschliessender Strukturmodifizierung der erhaltenen silanisierten Kieselsäuren.
</P>
<P>
2. Strukturmodifizierte pyrogen hergestellten Kieselsäure nach Anspruch 1 dadurch gekennzeichnet, dass die Strukturmodifizierung durch Vermahlen erfolgt.
</P>
<P>
3. Strukturmodifizierte pyrogen hergestellten Kieselsäure nach Anspruch 2 dadurch gekennzeichnet, dass die Strukturmodifizierung durch Vermahlen in einer Kugelmühle erfolgt.
</P>
<P>
4. Strukturmodifizierte pyrogen hergestellten Kieselsäuren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass sie die folgenden Eigenschaften besitzt:
</P>
<P>
Spezifische Oberfläche nach BET [m&amp;lt;2&amp;gt;/g] 110-280,
</P>
<P>
Stampfdichte [g/l] 110-290,
</P>
<P>
Trocknungsverlust [%] 0,01-2,
</P>
<P>
Glühverlust [%] 0,1-4,0,
</P>
<P>
pH-Wert 3-7,
</P>
<P>
Kohlenstoffgehalt [%] 0,5 bis 4.
</P>
<P>
5. Strukturmodifizierte pyrogen hergestellten Kieselsäuren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass n in der allgemeinen Formel -[O-Si(R2)]n- 3, 4 oder 5 ist.
</P>
<P>
6. Strukturmodifizierte pyrogen hergestellten Kieselsäuren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass R eine Methyl oder Ethylgruppe ist und n 3, 4 oder 5 ist.
</P>
<P>
7. Strukturmodifizierte pyrogen hergestellten Kieselsäuren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass das Verhältnis von Dimethylsilylgruppen zu Monomethylsilygruppen 100:0 bis 50:50, vorzugsweise 100:0 bis 70:30 ist.
</P>
<P>
8. Klebstoff enthaltend die strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 7.
</P>
<P>
9. Klebstoff nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass die Klebstoffe 1 bis 40 Gew-% der strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren enthalten.
</P>
<P>
10. Klebstoff nach einem oder mehreren der Ansprüche 8 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass die Klebstoffe als Grundpolymer Verbindungen enthalten, die ausgewählt sind aus der Gruppe Epoxidharze, ungesättigter Polyesterharze, Polyurethan, silanterminierte Polymere, Vinylesterharze, Acrylate, Polyvinylacetat, Polyvinylalkohol, Polyvinylether, Ethylen-Vinylacetat, Ethylen-Acrylsäure-Copolymere, Polyvinylacetate, Polystyrol, Polyvinylchlorid, Styrol-Butadien-Kautschuk, Chloroprenkautschuk, Nitrilkautschuk, Butylkautschuk, Polysulfid, Polyethylen, Polypropylen, fluorierte Kohlenwasserstoffe, Polyamide, gesättigte Polyester und Copolyester, Phenol-Formaldehydharze, Kresol-/Resorcin-Formaldehydharze, Harnstoff-Formaldehydharze, Melamin-Formaldehydharze, Polyimide, Polybenzimidazole, Polysulfone oder Mischungen derselben.
</P>
<P>
11. Klebstoff nach einem oder mehreren der Ansprüche 8 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass er die strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren in einer Vergussmasse auf Basis eines Epoxidharzes enthält, die dem Klebstoff beigemischt wird.
</P>
<P>
12. Klebstoff nach einem oder mehreren der Ansprüche 8 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass zusätzlich Lösemittel, Wasser, Füllstoffe, Thixotropiermittel, Haftvermittler, Farbpasten, Katalysatoren, Alterungsschutzmittel enthalten sind.
</P>
<P>
13. Klebstoff nach einem oder mehreren der Ansprüche 8 bis 12, dadurch gekennzeichnet, dass er als Vergussmasse für Beschichtungen in der Elektrik oder Elektronik eingesetzt wird.
</P>
<P>
14. Verwendung der strukturmodifizierten silanisierten, pyrogen hergestellten Kieselsäuren nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 7 in Klebstoffen.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007024097A1;US2010105818A1;JP2010527881A;WO2008141921A1;CN101679771A
</Also_published_as>
</BiblioData>
