<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
ULTRAHYDROPHOBIC SUBSTRATE PROVIDED ON ITS SURFACE WITH METALLIC NANOPARTICLES, METHOD OF PRODUCTION AND USE OF SAME
</Title>
<PublicationNumber>
EP2183807A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
HEMPELMANN ROLF [DE]
</Name>
<Name>
NATTER HARALD [DE]
</Name>
<Name>
KELLER VIVIEN [DE]
</Name>
<Name>
HEMPELMANN, ROLF
</Name>
<Name>
NATTER, HARALD
</Name>
<Name>
KELLER, VIVIEN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
UNIV SAARLAND [DE]
</Name>
<Name>
UNIVERSITAET DES SAARLANDES
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2183807
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080774022
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-07-18
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP05914
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-07-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710033753
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-07-19
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J35/00
</Class>
<Class>
C03C17/00
</Class>
<Class>
C03C17/06
</Class>
<Class>
C25D5/02
</Class>
<Class>
H01M4/04
</Class>
<Class>
H01M4/88
</Class>
<Class>
H01M4/90
</Class>
<Class>
H01M4/92
</Class>
<Class>
H01M8/02
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01J23/42
</Class>
<Class>
B01J35/00C
</Class>
<Class>
B01J35/00D
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C25D13/02
</Class>
<Class>
C25D5/54
</Class>
<Class>
C25D7/00
</Class>
<Class>
H01M4/04E4A
</Class>
<Class>
H01M4/88B2
</Class>
<Class>
H01M4/88G8
</Class>
<Class>
H01M4/90S
</Class>
<Class>
H01M4/92S
</Class>
<Class>
H01M8/02C4K2
</Class>
<Class>
Y02E60/50
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Ein Verfahren zur Herstellung eines an seiner Oberfläche mit metallischen Nanopartikeln versehenen ultrahydrophoben Substrats umfasst, dass ein ultrahydrophobes Substrat bereitgestellt wird, eine Precursorschicht auf besagtem Substrat aufgebracht wird und metallische Nanopartikel aus der Precursorschicht auf dem Substrat abgeschieden werden. Die Precursorschicht ist bevorzugt von elektronisch leitenden Partikeln frei und die Teilchen werden bevorzugt elektrochemisch aus der Precursorschicht abgeschieden. Ein nach diesem Verfahren herstellbares Substrat eignet sich insbesondere zur Verwendung in einer Brennstoffzelle.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung eines an seiner Oberfläche mit metallischen Nanopartikeln versehenen ultrahydrophoben Substrats, bei welchem
</P>
<P>
- ein ultrahydrophobes Substrat bereitgestellt wird,
</P>
<P>
- eine Precursorschicht auf dem Substrat aufgebracht wird
</P>
<P>
- und metallische Nanopartikel aus der Precursorschicht auf dem Substrat abgeschieden werden.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Precursorschicht von elektronisch leitenden Partikeln, insbesondere Russpartikeln, frei ist.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Nanopartikel aus den Elementen Pt, Ru, Au, Co, Ni, Cr, Fe, Cu, Ni, Zn, Rh, Pd, Sn, Re, Os, Ir und Ag und/oder aus Legierungen derselben ausgewählt sind.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Precursorschicht durch Sprühen, Tauchen, Rakeln, Pinseln, Offsetdruck, Siebdruck oder Schablonendruck auf dem Substrat aufgebracht wird.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die aufgebrachte Precursorschicht bei Temperaturen von 20 bis 200 deg. C getrocknet wird.
</P>
<P>
6. Verfahren nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, dass die Precursorschicht bei Umgebungs- oder vermindertem Druck getrocknet wird.
</P>
<P>
7. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der Precursor Metallsalze oder -komplexe der Elemente, aus welchen die Nanopartikel zusammengesetzt sind, sowie vorzugsweise mindestens ein Ionomer, insbesondere Polytetrafluorethylen (PTFE)-Fluorvinylether-Copolymer mit Säuregruppen, insbesondere mit Sulfonsäuregruppen, enthält.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der Precursor Additive oder Zusätze, umfassend Netzmittel, Dispergiermittel, Bindemittel, Verdickungsmittel, Stabilisatoren, Antioxidationsmittel oder inerte Trägermaterialien enthält.
</P>
<P>
9. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,, dass die Nanopartikel durch ein elektrochemisches Verfahren auf dem Substrat abgeschieden werden.
</P>
<P>
10. Verfahren nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass die elektrochemische Abscheidung aus wässrigen Elektrolyten, vorzugsweise verdünnter Schwefel- oder Perchlorsäure, oder aus wasserdampfhaltigen Atmosphären erfolgt.
</P>
<P>
11. Verfahren nach Anspruch 9 oder 10, dadurch gekennzeichnet, dass für die elektrochemische Abscheidung galvanostatischer Puls- oder Konstantstrom verwendet wird.
</P>
<P>
12. Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als Substrat leitfähige Kohlefaserpapiere, Kohlefaservliese, Kohlefasergewebe, Kohlefasernetze, Metallnetze, Kunststoffgewebe oder Kunststoffsubstrate bereitgestellt werden, deren Oberfläche mindestens teilweise mit einer ultrahydrophoben Schicht versehen ist.
</P>
<P>
13. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der Precursor in einem kontinuierlichen Prozess auf ein bandförmiges Substrat aufgebracht wird.
</P>
<P>
14. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die metallischen Nanopartikel aus dem Precursor in einem kontinuierlichen Prozess elektrochemisch abgeschieden werden.
</P>
<P>
15. Nach einem der Verfahrensansprüche 1 bis 14 herstellbares, an seiner Oberfläche mit metallischen Nanopartikeln versehenes, ultrahydrophobes Substrat.
</P>
<P>
16. Substrat nach Anspruch 15, dadurch gekennzeichnet, dass besagte Nanopartikel keine Agglomerate bilden, deren mittlere Grösse 30 nm überschreiten.
</P>
<P>
17. Substrat nach Anspruch 16, dadurch gekennzeichnet, dass besagte Nanopartikel im Wesentlichen keine Agglomerate bilden.
</P>
<P>
18. Substrat nach einem der Ansprüche 15 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass das Substrat leitfähig ist.
</P>
<P>
19. Substrat nach einem der Ansprüche 15 bis 18, dadurch gekennzeichnet, dass besagtes Substrat Kohlefaserpapier, Kohlefaservlies, Kohlefasergewebe, Kohlefasernetz, Metallnetz, Kunststoffgewebe oder ein Kunststoffsubstrat umfasst.
</P>
<P>
20. Substrat nach einem der Ansprüche 15 bis 19, dadurch gekennzeichnet, dass das Material der Nanopartikel aus den Elementen Pt, Ru, Au, Co, Ni, Cr, Fe, Cu, Ni, Zn, Rh, Pd, Sn, Re, Os Ir und/oder Ag und aus Legierungen derselben ausgewählt ist.
</P>
<P>
21. Verwendung eines an seiner Oberfläche mit metallischen Nanopartikeln versehenen ultrahydrophoben Substrats nach einem der Ansprüche 15 bis 20 oder hergestellt nach einem der Ansprüche 1 bis 14 als Gasdiffusionselektrode für Brennstoffzellen, Elektrolyseure, elektrochemische Sensoren oder elektrochemische Reaktoren.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007033753A1;US2010297904A1;WO2009010300A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
