<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
IMPROVED THREE- DIMENSIONAL BIOCOMPATIBLE SKELETON STRUCTURE CONTAINING NANOPARTICLES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2137298A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
BRUNNER HERWIG [DE]
</Name>
<Name>
MERTSCHING HEIKE [DE]
</Name>
<Name>
KLUGER PETRA [DE]
</Name>
<Name>
KAUFMANN MICHAELA [DE]
</Name>
<Name>
WEBER ACHIM [DE]
</Name>
<Name>
TOVAR GUENTER [DE]
</Name>
<Name>
BORCHERS KIRSTEN [DE]
</Name>
<Name>
BRUNNER, HERWIG
</Name>
<Name>
MERTSCHING, HEIKE
</Name>
<Name>
KLUGER, PETRA
</Name>
<Name>
KAUFMANN, MICHAELA
</Name>
<Name>
WEBER, ACHIM
</Name>
<Name>
TOVAR, GUENTER
</Name>
<Name>
BORCHERS, KIRSTEN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
FRAUNHOFER GES FORSCHUNG [DE]
</Name>
<Name>
FRAUNHOFER-GESELLSCHAFT ZUR FOERDERUNG DER ANGEWANDTEN FORSCHUNG E.V
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2137298
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080748985
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-04-18
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP03130
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-04-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710020302
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-04-20
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
A61K47/00
</Class>
<Class>
C12N5/071
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K47/48W14B
</Class>
<Class>
B82Y5/00
</Class>
<Class>
C12N5/00S
</Class>
<Class>
C12N5/06B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft ein Zellkultursystem, das eine dreidimensionale biokompatible Gerüststruktur und biokompatible Nanopartikel umfasst, ein Verfahren zur Kultivierung von Zellen, die Bereitstellung von Zellen oder Zellprodukten und Geweben sowie von Zellen oder Zellprodukten und Geweben an sich mittels eines solchen Zellkultursystems.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Zellkultursystem, umfassend eine dreidimensionale biokompatible Gerüststruktur und biokompatible Nanopartikel.
</P>
<P>
2. Zellkultursystem nach Anspruch 1, wobei die Nanopartikel mindestens einen Wirkstoff aufweisen.
</P>
<P>
3. Zellkultursystem nach Anspruch 1 oder 2, wobei die Nanopartikel einen Durchmesser von 50 bis 1000 nm, vorzugsweise von 60 bis 600 nm aufweisen.
</P>
<P>
4. Zellkultursystem nach Anspruch 1, 2 oder 3, wobei die Nanopartikel einen Durchmesser von 80 bis 150 nm, vorzugsweise von 50 bis 150 nm aufweisen.
</P>
<P>
5. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel aus anorganischen Polymeren, Gold, Edelmetallen, Metallen, Metalloxiden, Calciumphosphaten, Calciumhydrogenphosphaten, Mischphosphaten, Siliziumbasierten oxidischen Materialen, wie Silicaten, Siliziumoxiden, Siliziumdioxid, aufgebaut sind.
</P>
<P>
6. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel aus organischen Polymeren aufgebaut sind.
</P>
<P>
7. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel aus bioabbaubaren Polymeren aufgebaut sind.
</P>
<P>
8. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel aus Polylactiden (PLA), Poly(lactid-co-glycolid)e (PLGA), Polycaprolactonen, Polyglycoliden (PCL), Di- und Tri-Block-Polymeren bspw. PCL/PGA-Di-Block-Systemen, Polyorthoestern (POE), Polyanhydride, Polyhydroxyalkanoaten (PHA) oder Polypyrrolen (PPy), Polypropylencarbonat, Polyethylencarbonat, Polyalkylcyanonitril oder Polyethylenglycol aufgebaut sind.
</P>
<P>
9. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel eingeschlossene oder auf ihrer Oberfläche aufgebrachte Wirkstoffe aufweisen.
</P>
<P>
10. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel aus Polymeren mit unterschiedlichem Molekulargewicht und unterschiedlicher Polarität aufgebaut sind, die ein bestimmtes Freisetzungsprofil des in den Nanopartikel eingeschlossenen Wirkstoffs gewährleisten.
</P>
<P>
11. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel durch ein Emulsionspolymerisationsverfahren hergestellt sind.
</P>
<P>
12. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei der Einschluss von Wirkstoffen in Nanopartikel durch Wasser-in-Öl-in-Wasser-Technik erfolgt.
</P>
<P>
13. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Wirkstoffe Wachstumsfaktoren, Cytokine, Chemokine, Vitamine, Mineralstoffe, Fette, Proteine, Nährstoffe, faserbildende Proteine, Kohlenhydrate, Adhäsionsproteine, Integrine, Zellrezeptoren, Pharmazeutika, DNA, RNA, Aptamere, angiogene Faktoren, Lektine, Antikörper, Antikörperfragmente, Farbstoffe, Fluoresceinamine oder Inhibitoren sind.
</P>
<P>
14. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel Stabilisatoren aufweisen.
</P>
<P>
15. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Stabilisatoren Kohlenhydrate, Proteine, Polyethylenglycole oder Detergenzien sind.
</P>
<P>
16. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel durch Kopplung mit funktionellen Gruppen funktionalisiert sind.
</P>
<P>
17. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei auf der Oberfläche der Nanopartikel eine erste funktionelle Gruppe 1A aufgebracht ist, die mit einer komplementären Gruppe 2A auf einem Wirkstoff eine affine Bindung, bevorzugt eine kovalente Bindung eingehen kann.
</P>
<P>
18. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die erste funktionelle Gruppe 1A auf der Oberfläche der Nanopartikel und die komplementäre Gruppe 2A eines Wirkstoffs ausgewählt sind aus der Gruppe bestehend aus Aminogruppe, Carboxygruppe, Epoxygruppe, Maleinimidogruppe, Alkylketongruppe, Aldehydgruppe, Hydrazingruppe, Hydrazidgruppe, Thiolgruppe und Thioestergruppe.
</P>
<P>
19. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei auf der Oberfläche der Nanopartikel eine zweite funktionelle Gruppe 1B aufgebracht ist, die mit einer komplementären Gruppe 2B auf einem Wirkstoff eine affine Bindung, bevorzugt eine nicht-kovalente Bindung eingehen kann.
</P>
<P>
20. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die zweite funktionelle Gruppe 1B auf der Oberfläche der Nanopartikel und die komplementäre Gruppe 2B eines Wirkstoffs ausgewählt sind aus der Gruppe bestehend aus Oligohistidingruppe, Strep-Tag I, Strep-Tag II, Desthiobiotin, Biotin, Chitin, Chitinderivate, Chitinbindedomäne, Metallionenchelatkomplex, Streptavidin, Streptactin, Avidin und Neutravidin.
</P>
<P>
21. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die dreidimensionale Gerüststruktur ausgewählt ist aus der Gruppe bestehend aus Laminine, Glycosaminoglykane (GAG), Proteoglykane, Elastin, Kollagene vom Typ I bis IV, Entaktin (Nidogen), Vitronektin, Hyaluronsäure, Heparansulfat, Dermatansulfat, Chondroitinsulfat, Keratansulfat, Perlecan, Adhäsionsproteine und Fibronektin.
</P>
<P>
22. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Gerüststruktur in Faserform vorliegt.
</P>
<P>
23. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Gerüststruktur in dreidimensional hydrogelartiger oder schwammartiger Form vorliegt.
</P>
<P>
24. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die dreidimensionale biokompatible Gerüststruktur eine extrazelluläre Matrix ist.
</P>
<P>
25. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel in dem Zellkultursystem integral verteilt oder in Schichtform vorliegen.
</P>
<P>
26. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die in Schichtform vorliegenden Nanopartikel unterhalb der Gerüststruktur angeordnet sind.
</P>
<P>
27. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel, insbesondere wirkstoffbeladene Nanopartikel, in Form eines Gradienten innerhalb der Gerüststruktur in auf- oder absteigender Menge verteilt vorliegen.
</P>
<P>
28. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei sich ein Wirkstoff-Gradient innerhalb der Gerüststruktur dadurch ausbildet, dass Nanopartikel mit jeweils gleicher Konzentration eines eingeschlossenen oder geträgerten Wirkstoffs innerhalb der Gerüststruktur in definierten Bereichen in unterschiedlicher Anzahl vorliegen.
</P>
<P>
29. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei sich ein Wirkstoff-Gradient innerhalb der Gerüststruktur dadurch ausbildet, dass Nanopartikel homogen in der Gerüststruktur verteilt vorliegen, die unterschiedliche Konzentrationen eines eingeschlossenen oder geträgerten Wirkstoffs aufweisen.
</P>
<P>
30. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei sich ein Wirkstoff-Gradient innerhalb der Gerüststruktur dadurch ausbildet, dass Nanopartikel mit unterschiedlichen Konzentrationen eines eingeschlossenen oder geträgerten Wirkstoffs innerhalb der Gerüststruktur in definierten Bereichen in unterschiedlicher Anzahl vorliegen.
</P>
<P>
31. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei das Zellkultursystem ein System mit kontrollierter, verzögerter Wirkstofffreisetzung ist.
</P>
<P>
32. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei die Nanopartikel mit der Gerüststruktur verbunden sind.
</P>
<P>
33. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei Nanopartikel durch elektrostatische Wechselwirkungen mit der Gerüststruktur verbunden sind.
</P>
<P>
34. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei Nanopartikel durch ionische Bindung mit der Gerüststruktur verbunden sind.
</P>
<P>
35. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei Nanopartikel durch UV-Crosslinking mit der Gerüststruktur verbunden sind.
</P>
<P>
36. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei das Zellkultursystem zur Durchführung von Migrationsversuchen, insbesondere von in vivo Migrationsversuchen eingesetzt wird.
</P>
<P>
37. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei das Zellkultursystem durch ein kontaktloses Printverfahren hergestellt wird.
</P>
<P>
38. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei das Zellkultursystem durch Imprägnieren hergestellt wird.
</P>
<P>
39. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei das Zellkultursystem durch ein LIFT-Verfahren hergestellt wird.
</P>
<P>
40. Zellkultursystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei das Zellkultursystem durch Elektro-spinning (Spincoating) hergestellt wird.
</P>
<P>
41. Verfahren zur Herstellung eines Zellkultursystems nach einem der Ansprüche 1 bis 40, wobei biokompatible Nanopartikel mit einer dreidimensionalen biokompatiblen Gerüststruktur in Kontakt gebracht werden.
</P>
<P>
42. Verfahren zur Herstellung eines Zellkultursystems nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei das Zellkultursystem durch ein kontaktloses Printverfahren hergestellt wird.
</P>
<P>
43. Verfahren zur Herstellung eines Zellkultursystems nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei das Zellkultursystem durch ein Imprägnieren einer dreidimensionalen Gerüststruktur mit Nanopartikeln hergestellt wird.
</P>
<P>
44. Verfahren zur Herstellung eines Zellkultursystems nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei das Zellkultursystem durch ein LIFT-Verfahren hergestellt wird.
</P>
<P>
45. Verfahren zur Herstellung eines Zellkultursystems nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei das Zellkultursystem durch Elektro-spinning (Spincoating) hergestellt wird.
</P>
<P>
46. Verfahren zur Kultivierung von Zellen, wobei Zellen in ein ein Zellkultursystem nach einem der Ansprüche 1 bis 45 enthaltendes Zellkulturgefäss eingebracht und dort in einem Zellkulturmedium unter geeigneten Bedingungen, die eine Kultivierung ermöglichen, kultiviert werden.
</P>
<P>
47. Verfahren nach Anspruch 46, wobei die Zellen primäre Zellen sind.
</P>
<P>
48. Verfahren nach einem Ansprüche 46 oder 47, wobei die primären Zellen embryonale Stammzellen sind, insbesondere aus dem Nabelschnurblut gewonnene omnipotente oder pluripotente Stammzellen.
</P>
<P>
49. Verfahren nach einem der Ansprüche 46 oder 47, wobei die primären Zellen adulte Stammzellen, insbesondere Epithelzellen, dendritischen Zellen, Bindegewebszellen, Adipocyten, mesenchymale Zellen oder Knochenmarkszellen sind.
</P>
<P>
50. Verfahren nach einem der Ansprüche 46 oder 47, wobei die Zellen Tumorzellen, insbesondere Tumorzelllinien wie MCF-7, HeLa, HepG2, PC3, CT-26, A125, A549, MRC-5, CHO, MelJuso28, Nalm6 oder Jurkat sind.
</P>
<P>
51. Verfahren nach einem der Ansprüche 46 oder 47, wobei die Zellen adhärente Zellen, bevorzugt adhärente Zelllinien wie HUVEC oder HaCaT.
</P>
<P>
52. Verfahren nach einem der Ansprüche 46 oder 47, wobei die Zellen ausdifferenzierte Zellen sind.
</P>
<P>
53. Verfahren zur Herstellung von Expressionsprodukten einer Zelle, wobei die Zelle in einem Verfahren nach einem der Ansprüche 46 bis 52 kultiviert und das Expressionsprodukt gewonnen wird.
</P>
<P>
54. Verfahren zur Herstellung differenzierter Zellen oder Zellverbände, wobei undifferenzierte Zellen in einem Verfahren nach einem der Ansprüche 46 bis 52 kultiviert und differenzierte Zellen oder Zellverbände gewonnen werden.
</P>
<P>
55. Verfahren nach dem Anspruch 54, wobei die Zellverbände, Transplantate oder Testsysteme sind.
</P>
<P>
56. Verfahren nach Anspruch 54, wobei die Zellverbände Organe, Organteile, insbesondere eine Trachea sind.
</P>
<P>
57. Expressionsprodukte einer Zelle, hergestellt durch das Verfahren nach einem der Ansprüche 46 bis 56.
</P>
<P>
58. Differenzierte Zellen oder Zellverbände, hergestellt durch das Verfahren nach einem der Ansprüche 46 bis 56.
</P>
<P>
59. Transplantate oder Testsysteme, hergestellt durch das Verfahren nach einem der Ansprüche 46 bis 56.
</P>
<P>
60. Organe, Organteile, insbesondere Trachea, hergestellt durch das Verfahren nach einem der Ansprüche 46 bis 56.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007020302A1;DE102007020302B4;US2010120145A1;KR20100016648A;JP2010524442A;WO2008128717A1;CN101679948A;CA2684544A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
