<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Bistable magnetic nano- switch
</Title>
<PublicationNumber>
EP2105940A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
BILHAUT LISE [FR]
</Name>
<Name>
ANDREUCCI PHILIPPE [FR]
</Name>
<Name>
DURAFFOURG LAURENT [FR]
</Name>
<Name>
VIALA BERNARD [FR]
</Name>
<Name>
BILHAUT, LISE
</Name>
<Name>
ANDREUCCI, PHILIPPE
</Name>
<Name>
DURAFFOURG, LAURENT
</Name>
<Name>
VIALA, BERNARD
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
COMMISSARIAT ENERGIE ATOMIQUE [FR]
</Name>
<Name>
COMMISSARIAT A L&apos;ENERGIE ATOMIQUE ET AUX ENERGIESALTERNATIVES
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2105940
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20090156102
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2009-03-25
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
FR20080052061
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-03-28
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
H01H50/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y15/00
</Class>
<Class>
B82Y25/00
</Class>
<Class>
H01H1/00N
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The device has a magnetic mobile element (50) moved with respect to a fixed element i.e. substrate (52), and an activation unit for activating the mobile element. A magnetic unit (30) defining a plane generates remanent magnetization along a direction contained in the plane. Another magnetic unit (40&apos;) defining another plane generates remanent magnetization in a direction contained in the other plane. A reversing unit i.e. conductor (36), reverses the direction of the remanent magnetization of the magnetic units comprising Cobalt-Platinum multilayered stacks by thermal effects.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Dispositif nano-commutateur comportant:
</P>
<P>
- au moins un élément fixe (52) et au moins un élément au moins partiellement en un matériau magnétique et mobile (50) par rapport à l&apos;élément fixe,
</P>
<P>
- des moyens d&apos;activation de l&apos;élément mobile, comportant .
</P>
<P>
- au moins un premier moyen magnétique (30, 30&apos;) de forme plane, définissant un premier plan, pour engendrer une aimantation rémanente selon une direction contenue dans ledit premier plan ou perpendiculaire à ce premier plan,
</P>
<P>
- et au moins un deuxième moyen magnétique (40, 40&apos;) de forme plane, définissant un deuxième plan, pour engendrer une aimantation rémanente selon une direction contenue dans ledit deuxième plan ou perpendiculaire à ce deuxième plan,
</P>
<P>
- des moyens (36, 36&apos;) pour inverser, par effet thermique, la direction de l&apos;aimantation rémanente d&apos;au moins un desdits premier et deuxième moyens magnétiques.
</P>
<P>
2. Dispositif selon la revendication 1, les premier et deuxième moyens magnétiques faisant partie de l&apos;élément fixe.
</P>
<P>
3. Dispositif selon la revendication 2, le ou les premiers moyens magnétiques étant à aimantation rémanente fixe selon une direction contenue dans ledit premier plan.
</P>
<P>
4. Dispositif selon la revendication 3, le ou les deuxièmes moyens magnétiques étant à aimantation rémanente pouvant être inversée, selon une direction contenue dans ledit deuxième plan, ou le ou les deuxièmes moyens magnétiques (40) étant à aimantation rémanente pouvant être inversée, selon une direction perpendiculaire audit deuxième plan.
</P>
<P>
5. Dispositif selon la revendication 2, le ou les deuxièmes moyens magnétiques (40&apos;, 40&apos;-1, 40&apos;-2, 40&apos;-3, 40&apos;-4) étant à aimantation rémanente fixe selon une direction perpendiculaire audit deuxième plan, le ou les premiers moyens magnétiques (30) pouvant être à aimantation rémanente variable selon une direction contenue dans ledit premier plan.
</P>
<P>
6. Dispositif selon la revendication 5, le ou les premiers moyens magnétiques (30) étant à aimantation rémanente variable selon une direction contenue dans ledit premier plan, le dispositif comportant une pluralité de deuxièmes moyens magnétiques (40&apos;-1, 40&apos;-2, 40&apos;-3, 40&apos;-4) à aimantation rémanente fixe selon une direction perpendiculaire audit premier plan.
</P>
<P>
7. Dispositif selon la revendication 1 , l&apos;élément mobile comportant le ou les premiers moyens magnétiques (30&apos;, 30&apos;-1, 30&apos;-2), le ou les deuxièmes moyens magnétiques faisant partie de l&apos;élément fixe.
</P>
<P>
8. Dispositif selon la revendication 7, le ou les premiers moyens magnétiques (30&apos;, 30&apos;-1, 30&apos;-2) étant à aimantation rémanente fixe selon une direction contenue dans ledit premier plan et/ou :
</P>
<P>
- le ou les deuxièmes moyens magnétiques (30&apos;,30&apos;-1, 30&apos;-2) étant à aimantation rémanente variable, selon une direction perpendiculaire audit deuxième plan,
</P>
<P>
- ou le ou les deuxièmes moyens magnétiques (30&apos;, 30&apos;-1, 30&apos;-2) étant à aimantation rémanente variable, selon une direction contenue dans ledit deuxième plan.
</P>
<P>
9. Dispositif selon la revendication 8, le ou les deuxièmes moyens magnétiques (30&apos;, 30&apos;-1, 30&apos;-2) étant à aimantation rémanente variable, selon une direction contenue dans ledit deuxième plan, et les premiers et deuxième moyens magnétiques étant disposés dans le prolongement l&apos;un de l&apos;autre lorsque la partie mobile est en position de repos.
</P>
<P>
10. Dispositif selon l&apos;une des revendications 7 à 8, comportant un axe de rotation (61) autour duquel une première partie et une deuxième partie de l&apos;élément mobile (50) peuvent pivoter, chaque partie de cet élément mobile comportant au moins un premier moyen magnétique (30&apos;-1, 30&apos;-2), l&apos;élément fixe comportant au moins un deuxième moyen magnétique (30-1, 30-2, 40-1, 40-2, 40-3, 40-4), chacun étant disposé pour coopérer avec un premier moyen magnétique de l&apos;élément mobile.
</P>
<P>
11. Dispositif selon la revendication 2, la partie mobile (50) étant disposée dans le même plan que les premiers et deuxièmes moyens magnétiques (30, 30&apos;, 40, 40&apos;) et étant mobile dans ce plan, ou la partie mobile (50) étant disposée, et mobile, dans un plan parallèle à un plan défini par les premiers et deuxièmes moyens magnétiques (30, 30&apos;, 40, 40&apos;).
</P>
<P>
12. Dispositif selon la revendication 11, les premiers et deuxièmes moyens magnétiques (30, 30&apos;) étant à aimantation rémanente selon une direction contenue dans leur plan, au moins une de ces aimantations étant variable.
</P>
<P>
13. Dispositif selon l&apos;une des revendications 1 à 12, au moins un moyen magnétique à aimantation rémanente perpendiculaire à son plan comportant un empilement de multicouches CoPt et au moins une couche (34, 34&apos;) d&apos;un matériau antiferromagnétique et/ou au moins un moyen magnétique à aimantation rémanente selon une direction contenue dans son plan, ou moyen magnétique à aimantation planaire, comportant au moins une couche (32) de matériau ferromagnétique et au moins une couche (34) d&apos;un matériau antiferromagnétique.
</P>
<P>
14. Dispositif selon l&apos;une des revendications 1 à 13, dans lequel au moins l&apos;un desdits premiers ou deuxièmes moyens magnétiques comprend un empilement de couches, par exemple une alternance d&apos;au moins une couche magnétique (F) et d&apos;au moins une couche antiferromagnétique (AF).
</P>
<P>
15. Dispositif selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, au moins l&apos;un desdits premiers ou deuxièmes moyens magnétiques étant à aimantation réversible et étant associé à des moyens (36,37) de retournement de l&apos;aimantation.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2105940B1;US2009243772A1;JP2009245946A;FR2929443A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
