<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Process for preparing a nanoscale glass or glass- ceramic powder
</Title>
<PublicationNumber>
EP2189426A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
ZIMMER JOSE [DE]
</Name>
<Name>
DAIMER JOHANN [DE]
</Name>
<Name>
RINDT MATTHIAS [DE]
</Name>
<Name>
KESSLER SUSANNE [DE]
</Name>
<Name>
BESINGER JOERN [DE]
</Name>
<Name>
SENESCHAL-MERZ KARINE [DE]
</Name>
<Name>
ZIMMER, JOSE
</Name>
<Name>
DAIMER, JOHANN
</Name>
<Name>
RINDT, MATTHIAS
</Name>
<Name>
KESSLER, SUSANNE
</Name>
<Name>
BESINGER, JOERN
</Name>
<Name>
SENESCHAL-MERZ, KARINE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
SCHOTT AG [DE]
</Name>
<Name>
SCHOTT AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2189426
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20100000497
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2005-05-25
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
EP20050744811
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2005-05-25
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200410026433
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2004-05-29
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B82B1/00
</Class>
<Class>
C03B19/10
</Class>
<Class>
C03C12/00
</Class>
<Class>
C03C3/00
</Class>
<Class>
C03C4/00
</Class>
<Class>
C08K7/20
</Class>
<Class>
C23C14/06
</Class>
<Class>
H01Q17/00
</Class>
<Class>
C03C
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C03B19/10B4
</Class>
<Class>
C03C12/00
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Glass or glass-ceramic powder including a multicomponent glass containing at least three elements and has a mean particle size of 1 micron, preferably 10 nm (nanoparticles). An independent claim is included for preparation of the material by a PVD process.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung eines Glas- oder Glaskeramikpulvers in Form von Nanopartikeln, umfassend wenigstens ein Multikomponentenglas mit mindestens drei Elementen, mit wenigstens den Schritten:
</P>
<P>
- Verdampfen aller Ausgangsmaterialien des Multikomponentenglases in einem Plasma,
</P>
<P>
- Abscheiden der verdampften Stoffe, wobei sich diese im glasartigen Zustand organisieren oder in amorpher Form erhalten werden,wobei das Multikomponentenglas als Netzwerkbildner SiO2 und/oder B2O3 und/oder P2O5 zwischen 30 und 95 Gew.-%, bevorzugt zwischen 30 und 80 Gew.-%, insbesondere zwischen 40 und 75 Gew.-%, am bevorzugtesten zwischen 50 und 70 Gew.-% enthält.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass als Gasstrom ein oxidisches Trägergas oder ein nicht-oxidisches Trägergas eingesetzt wird.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass zum Verdampfen ein Hochfrequenzverdampfen oder ein Elektronenverdampfen eingesetzt wird.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass als Ausgangmaterialien Metalle oder Metalloxide verwendet werden.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass durch lokale Erwärmung eines Multikomponentenglases als Rohstoff dieser selektiv verdampft und die Rohstoffe als Glaspulver oder Glaskeramikpulver mit Partikelgrössen kleiner 1 [micro]m abgeschieden werden.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass durch die schnellen Abkühlraten des PVD-Verfahrens kristallisationsanfällige Gläser in amorpher Form und Gläser, die unter Standardschmelzbedingungen nicht stabil produziert werden können hergestellt werden.
</P>
<P>
7. Verfahren nach mindestens einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Glaszusammensetzung der im PVD-Verfahren abgeschiedenen Nanoglas- oder Nanoglaskeramikpartikel mit den Zusammensetzungen der Ausgangsgläser übereinstimmen, die die nachfolgende Zusammensetzung (in Gew.-% auf Oxidbasis) umfassen:
</P>
<P>
SiO2 0-90
</P>
<P>
B2O3 0-90
</P>
<P>
P2O5 0-90
</P>
<P>
Na2O 0-30
</P>
<P>
Li2O 0-30
</P>
<P>
K2O 0-30
</P>
<P>
CaO 0-30
</P>
<P>
MgO 0-40
</P>
<P>
CsO 0-40
</P>
<P>
BaO 0-40
</P>
<P>
SrO 0-40
</P>
<P>
Al2O3 0-30
</P>
<P>
TiO2 0-20
</P>
<P>
ZnO 0-30
</P>
<P>
Nb2O3 0-40
</P>
<P>
La2O3 0-40
</P>
<P>
PbO 0-70
</P>
<P>
Bi2O3 0-70
</P>
<P>
WO3 0-30
</P>
<P>
ZrO2 0-40
</P>
<P>
Yb2O3 0-40
</P>
<P>
Y2O3 0-40
</P>
<P>
F 0-10
</P>
<P>
Ag2O 0-5
</P>
<P>
CuO 0-10wobei die Summe SiO2+ B2O3+P2O5 grösser 30 Gew% ist.
</P>
<P>
8. Verfahren nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass die Glaszusammensetzung 4 - 30 Gew% CaO enthält.
</P>
<P>
9. Verfahren nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass die Glaszusammensetzung 4 - 30 Gew% Na2O enthält.
</P>
<P>
10. Verfahren nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass die Glaszusammensetzung Ag, Cu, Zn, I enthält.
</P>
<P>
11. Verfahren nach mindestens einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die hergestellten Nanopartikel antioxidative, entzündungshemmende, antimikrobielle, remineralisierende Wirkung aufweisen.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2005115936A2;WO2005115936A3;US2008044488A1;US7816292B2;JP2008500935A;EP1751071A2;DE102004026433A1;CN101094818A
</Also_published_as>
</BiblioData>
