<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR IMPREGNATING CONTINUOUS FIBRES WITH A COMPOSITE POLYMER MATRIX CONTAINING A THERMOPLASTIC POLYMER
</Title>
<PublicationNumber>
EP2158256A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
HOCHSTETTER GILLES [FR]
</Name>
<Name>
WERTH MICHAEL [FR]
</Name>
<Name>
HOCHSTETTER, GILLES
</Name>
<Name>
WERTH, MICHAEL
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ARKEMA FRANCE [FR]
</Name>
<Name>
ARKEMA FRANCE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2158256
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080806115
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-06-27
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008FR51187
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-06-27
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070004620
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-06-27
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B29B15/10
</Class>
<Class>
B29B15/12
</Class>
<Class>
C08J5/04
</Class>
<Class>
C08J5/10
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B29B15/12B
</Class>
<Class>
B29K105/16B
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08J5/00N
</Class>
<Class>
C08J5/04M
</Class>
<Class>
C08J5/10
</Class>
</NCL>
<Abstract>
La présente invention concerne un procédé d&apos;imprégnation de fibres continues, comprenant l&apos;enrobage desdites fibres par une matrice polymérique comprenant au moins un polymère thermoplastique semi-cristallin ayant une température de transition vitreuse (Tg) inférieure ou égale à 130 degres C et des nanotubes d&apos;au moins un élément chimique choisi parmi les éléments des colonnes IIIa, IVa et Va du tableau périodique.Elle concerne également les fibres composites susceptibles d&apos;être obtenues selon ce procédé, ainsi que leurs utilisations.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Procédé d&apos;imprégnation de fibres continues, comprenant l&apos;enrobage desdites fibres par une matrice polymérique comprenant au moins un polymère thermoplastique semi-cristallin ayant une température de transition vitreuse (Tg) inférieure ou égale à 130 C et des nanotubes d&apos;au moins un élément chimique choisi parmi les éléments des colonnes IIIa, IVa et Va du tableau périodique.
</P>
<P>
2. Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce que lesdites fibres continues sont choisies parmi : - les fibres de polymère étiré, à base notamment . de polyamide tel que le polyamide 6 (PA-6), le polyamide 11 (PA-11), le polyamide 12 (PA-12), le polyamide 6.6 (PA-6.6), le polyamide 4.6 (PA-4.6), le polyamide 6.10 (PA-6.10) ou le polyamide 6.12 (PA-6.12), de polyéthylène haute densité de polypropylène ou de polyester ; - les fibres de carbone ; - les fibres de verre, notamment de type E, R ou S2 ; - les fibres d&apos;aramide ; - les fibres de bore ; - les fibres de silice ; -les fibres naturelles telles que le lin, le chanvre ou le sisal ; et -leurs mélanges.
</P>
<P>
3. Procédé selon la revendication 1 ou 2, caractérisé en ce que le polymère thermoplastique est choisi parmi . 30- les polyamides tels que le polyamide 6 (PA-6), le polyamide 11 (PA-11), le polyamide 12 (PA-12), le polyamide 6.6 (PA-6.6), le polyamide
</P>
<P>
4.6 (PA-4.6), le polyamide 6.10 (PA-6.10) et le polyamide 6.12 (PA-6.12), ainsi que les copolymères, notamment les copolymères blocs, renfermant des monomères amides et d&apos;autres monomères tels que le polytétraméthylène glycol (PTMG) ; - les polyamides aromatiques tels que les polyphtalamides ; - les polymères fluorés comprenant au moins 50% molaire et de préférence constitués de monomères de formule (I) . CFX=CHX&apos; (I) où X er X&apos; désignent indépendamment un atome d&apos;hydrogène ou d&apos;halogène (en particulier de fluor ou de chlore) ou un radical alkyle perhalogéné (en particulier perfluoré), et de préférence X=F et X&apos;=H, tels que le poly(fluorure de vinylidène) (PVDF), de préférence sous forme a, les copolymères de fluorure de vinylidène avec par exemple l&apos;hexafluoropropylène (HFP), les copolymères fluoroéthylène / propylène (FEP), les copolymères d&apos;éthylène avec soit le fluoroéthylène/propylène (FEP), soit le tétrafluoroéthylène (TFE), soit le perfluorométhylvinyl éther (PMVE), soit le chlorotrifluoroéthylène (CTFE) ; - les polyoléfines telles que le polyéthylène et le polypropylène ; -les polyuréthanes thermoplastiques (TPU) ; - les polytéréphtalates d&apos;éthylène ou de butylène ; - les polymères siliconés ; et - leurs mélanges.4. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 3, caractérisé en ce que les nanotubes sont constitués de nitrure de carbone, de nitrure de bore, de carbure de bore, de phosphure de bore, de nitrure de phosphore ou de boronitrure de carbone.
</P>
<P>
5. Procédé selon la revendication 4, caractérisé en ce que les nanotubes sont des nanotubes de carbone.
</P>
<P>
6. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 5, caractérisé en ce que les nanotubes représentent de 0,5 à 30% et de préférence de 0,5 à 10% du poids du polymère thermoplastique.
</P>
<P>
7. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 6, caractérisé en ce que le rapport volumique des fibres continues à la matrice polymérique est supérieur ou égal à 50% et de préférence supérieur ou égal à 60%.
</P>
<P>
8. Fibres composites susceptibles d&apos;être obtenues suivant le procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 7.
</P>
<P>
9. Utilisation des fibres composites selon la revendication 8 pour la fabrication de nez, d&apos;ailes ou de carlingues de fusées ou d&apos;avions ; d&apos;armures de flexible off-shore ; d&apos;éléments de carrosserie automobile, de châssis moteur ou de pièces support pour l&apos;automobile ; ou d&apos;éléments de charpentes dans le domaine du bâtiment ou des ponts et chaussées.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2918081A1;US2010203328A1;KR20100023902A;JP2010531397A;WO2009007617A2;WO2009007617A3;CN101790559A
</Also_published_as>
</BiblioData>
