<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
CURING CATALYST
</Title>
<PublicationNumber>
EP2160239A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KOCH MATTHIAS [DE]
</Name>
<Name>
RENKER SABINE [DE]
</Name>
<Name>
JONSCHKER GERHARD [DE]
</Name>
<Name>
KOCH, MATTHIAS
</Name>
<Name>
RENKER, SABINE
</Name>
<Name>
JONSCHKER, GERHARD
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
MERCK PATENT GMBH [DE]
</Name>
<Name>
MERCK PATENT GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2160239
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080758744
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-05-23
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP04153
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-05-23
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710032189
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-06-22
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J23/06
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C08G18/22
</Class>
<Class>
C09D7/12
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01J23/06
</Class>
<Class>
B01J37/03C
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft die Verwendung von nanoskaligem Zinkoxid, hergestellt durch ein Sol-Gel-Verfahren als Härtungskatalysator, insbesondere für Nasslacke.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verwendung von nanoskaligem Zinkoxid, hergestellt durch ein Sol-Gel-Verfahren, als Härtungskatalysator.
</P>
<P>
2. Verwendung nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass das nanoskalige Zinkoxid in einer Dispersion dem zu härtendem System zugegeben wird.
</P>
<P>
3. Verwendung nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass das nanoskalige Zinkoxid mit einem Silan oberflächenmodifiziert ist.
</P>
<P>
4. Verwendung nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass dass das nanoskalige Zinkoxid durch ein Verfahren hergestellt wird, bei dem in einem Schritt a) ein oder mehrere Precursoren für die ZnO-Nanopartikel in einem Alkohol zu den Nanopartikeln umgesetzt werden, in einem Schritt b) das Wachstum der Nanopartikel durch Zugabe von mindestens einem Silan beendet wird, wenn die Partikelgrösse, bestimmt durch die Lage der Asorptionskante im UV/VIS-Spektrum, den gewünschten Wert erreicht hat, gegebenenfalls in Schritt c) der Alkohol aus Schritt a) entfernt wird und gegebenenfalls in Schritt d) ein organisches Lösungsmittel zugegeben wird, um eine Dispersion in einem organischen Lösungsmittel zu erhalten.
</P>
<P>
5. Verwendung nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Oberflächenmodifizierung mit mindestens einem organofunktionellen Silan ausgewählt aus der Gruppe Vinyltrimethoxysilan, Aminopropyltriethoxysilan, N-Ethylamino-Npropyldimethoxysilan, 3-Isocyanatopropyltriethoxysilan, 3-Mercaptopropyltrimethoxysilan, Vinyltriethoxysilan, Vinylethyldichlorsilan, Vinylmethyldiacetoxysilan, Vinylmethyldichlorsilan, Vinylmethyldiethoxysilan, Vinyltriacetoxysilan, Vinyltrichlorsilan, Phenylvinyldiethoxysilan, Phenylallyldichlorsilan, 3-Methacryloxypropyltrimethoxysilan, 3-Glycidyloxypropyltrimethoxysilan, 1,2-Epoxy-4-(ethyltriothoxysilyl)-cyclohexan, 3-Acryloxypropyltrimethoxysilan, 2-Methacryloxyethyltrimethoxysilan, 2-Acryloxyethyltrimethoxysilan, 3-Methacryloxypropyltriethoxysilan, 3-Acryloxypropyltrimethoxysilan, 2-Methacryloxyethyltriethoxysilan, 2-Acryloxyethyltriethoxysilan, 3-Methacryloxypropyltris(methoxyethoxy)silan; 3-Methacryloxypropyltris(butoxyethoxy)silan, 3-Methacryloxypropyltris(propoxy)silan, 3-Methacryloxypropyltris(butoxy)silan, 3-Acryloxypropyltris(methoxyethoxy)silan, 3-Acryloxypropyltris(butoxyethoxy)silan, 3-Acryloxypropyltris(propoxy)silan, 3-Acryloxypropyltris(butoxy)silan, Hexadecyltrimethoxysilan oder Mischungen stattfindet.
</P>
<P>
6. Verwendung nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass das nanoskalige Zinkoxid neben der Silanierung eine weitere Oberflächenmodifizierung hat, erhalten durch Umsetzung mit mindestens einem weiteren Oberflächenmodifizierungsmittel ausgewählt aus der Gruppe umfassend quartäre Ammoniumverbindungen, Phosphonate, Phosphonium- und Sulfoniumverbindungen oder Gemischen hieraus.
</P>
<P>
7. Verwendung nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass das nanoskalige Zinkoxid durch ein Verfahren hergestellt wird, bei dem in einem Schritt a) ein oder mehrere Precursoren für die ZnO-Nanopartikel in einem Alkohol zu den Nanopartikeln umgesetzt werden, in einem Schritt b) das Wachstum der Nanopartikel durch Zugabe mindestens eines Copolymeren aus mindestens einem Monomer mit hydrophoben Resten und mindestens einem Monomer mit hydrophilen Resten beendet wird, wenn die Partikelgrösse, bestimmt durch die Lage der Asorptionskante im UV/VIS-Spektrum, den gewünschten Wert erreicht hat und gegebenenfalls in Schritt c) der Alkohol aus Schritt a) entfernt wird und gegebenenfalls in Schritt d) ein organisches Lösungsmittel zugegeben wird, um eine Dispersion in einem organischen Lösungsmittel zu erhalten.
</P>
<P>
8. Verwendung nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass das nanoskalige Zinkoxid dispergiert in einem organischen Lösungsmittel erhältlich ist durch ein Verfahren, bei dem ein oder mehrere Precursoren für die Nanopartikel in einem organischen Lösungsmittel mit einer Verbindung M3-x[O3-xSiR1+x] zu den Nanopartikeln umgesetzt werden, wobei x steht für eine ganze Zahl ausgewählt aus 0, 1 oder 2, M steht für H, Li, Na oder K und alle R jeweils unabhängig voneinander stehen für einen verzweigten oder unverzweigten, gesättigten oder ungesättigten Kohlenwasserstoffrest mit 1 bis 28 C-Atomen in dem ein oder mehrere C-Atome durch 0 ersetzt sein können.
</P>
<P>
9. Verwendung nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass das nanoskalige Zinkoxid aus Precursoren, ausgewählt aus der Gruppe der Zinksalze von Carbonsäuren oder Halogeniden, hergestellt wird.
</P>
<P>
10. Verwendung nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass die Härtungskatalyse bei Nasslacken stattfindet.
</P>
<P>
11. Verwendung nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Katalyse bei der Aushärtung von Kondensations- oder Additionssystemen in Nasslacken stattfindet.
</P>
<P>
12. Verwendung nach Anspruch 10 oder 11 dadurch gekennzeichnet, dass die Härtungskatalyse bei 2K-PU-Lacken stattfindet.
</P>
<P>
13. Verwendung nach Anspruch 10 dadurch gekennzeichnet, dass die Härtungskatalyse bei Silan-funktionellen Lacken, Kleb- und/oder Dichtstoffen stattfindet.
</P>
<P>
14. Verwendung nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Härtungskatalyse in Lackformulierungen stattfindet, die neben dem nanoskaligen Zinkoxid als Härtungskatalysator weitere Nanoteilchen oder Nanopartikel enthalten.
</P>
<P>
15. Verwendung nach Anspruch 14, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den Nanoteilchen oder Nanopartikeln um SiO2-Partikel handelt.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007032189A1;US2010190637A1;WO2009000378A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
