<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
LAMP BLACK
</Title>
<PublicationNumber>
EP2150589A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
ZOCH HEINZ [DE]
</Name>
<Name>
KARL ALFONS [DE]
</Name>
<Name>
MATHIAS JOHANN [DE]
</Name>
<Name>
ZIMMERMANN JUTTA [DE]
</Name>
<Name>
FROEHLICH JOACHIM [DE]
</Name>
<Name>
DANNEHL MANFRED [DE]
</Name>
<Name>
STENGER FRANK [DE]
</Name>
<Name>
ZOCH, HEINZ
</Name>
<Name>
KARL, ALFONS
</Name>
<Name>
MATHIAS, JOHANN
</Name>
<Name>
ZIMMERMANN, JUTTA
</Name>
<Name>
FROEHLICH, JOACHIM
</Name>
<Name>
DANNEHL, MANFRED
</Name>
<Name>
STENGER, FRANK
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2150589
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080759814
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-05-20
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP56206
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-05-20
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710026214
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-06-05
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C09C1/48
</Class>
<Class>
C09C1/60
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/48
</Class>
<Class>
C09C1/60
</Class>
<Class>
C09D11/037
</Class>
<Class>
C09D17/00J2
</Class>
<Class>
C09D7/12D2
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft Flammrusse mit einem DBP-Wert kleiner 100 ml/100 g. Ferner wird ein Verfahren zur Herstellung des erfindungsgemässen Flammrusses beschrieben, wobei ein Flammruss mechanisch in einer Rotorkugelmühle zerkleinert wird. Die erfindungsgemässen Russe können in Russdispersionen, Lacksystemen, Druckfarben, Kunststoffmischungen und Kautschukmischungen verwendet werden.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Flammruss, dadurch gekennzeichnet, dass dieser einen DBP-Wert von kleiner 100 ml/100 g, gemessen nach ASTM D 2414-00, hat.
</P>
<P>
2. Flammruss nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Stampfdichte grösser 300 g/l ist.
</P>
<P>
3. Verfahren zur Herstellung von Flammruss nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass man Flammrusse mechanisch in einer Rotorkugelmühle zerkleinert.
</P>
<P>
4. Verwendung der Flammrusse nach Anspruch 1 in Russdispersionen, Lacksystemen, Druckfarben, Kunststoffmischungen und Kautschukmischungen.
</P>
<P>
5. Lack, dadurch gekennzeichnet, dass dieser den Flammruss nach Anspruch 1 enthält.
</P>
<P>
6. Kunststoffmischung, dadurch gekennzeichnet, dass diese mindestens einen Kunststoff und den Flammruss nach Anspruch 1 enthält.
</P>
<P>
7. Kautschukmischung, dadurch gekennzeichnet, dass diese mindestens einen Kautschuk und den Flammruss nach Anspruch 1 enthält.
</P>
<P>
8. Russdispersion, dadurch gekennzeichnet, dass diese den Flammruss nach Anspruch 1 enthält.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007026214A1;US2010179270A1;RU2009148980A;JP2010529244A;WO2008148641A2;WO2008148641A3;CN101679775A
</Also_published_as>
</BiblioData>
