<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
SURFACE-MODIFIED, PYROGENICALLY PRODUCED SILICIC ACID
</Title>
<PublicationNumber>
EP2171001A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
SCHOLZ MARIO [DE]
</Name>
<Name>
SCHUMACHER KAI [DE]
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
<Name>
SCHOLZ, MARIO
</Name>
<Name>
SCHUMACHER, KAI
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2171001
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080774568
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-07-01
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP58418
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-07-01
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710035952
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-07-30
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08K9/06
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09D7/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08K9/06
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09D7/00D
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
A surface-modified, pyrogenically produced silicic acid is produced in that the pyrogenically produced silicic acid, which is present in form of aggregates of primary particles having a BET surface of 300 +- 25 m2/g and wherein the aggregates have a mean surface of 4800 - 6000 nm2, a mean, equivalent circle diameter (ECD - Equivalent Circle Diameter) of 60 - 80 nm and a mean circumference of 580 - 750 nm, is surface-modified in a known way. It can be used as a filler for controlling the rheology of liquid silicon rubber systems (LSR).
</Abstract>
<Claims>
<P>
Patentansprüche :
</P>
<P>
1. Oberflächenmodifizierte, pyrogen hergestellte Kieselsäure, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine verbesserte Einarbeitbarkeit in flüssige Systeme besitzt.
</P>
<P>
2. Verfahren zur Herstellung der oberflächenmodifizierten, pyrogen hergestellten Kieselsäure gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass man die pyrogen hergestellte Kieselsäure, die in Form von Aggregaten von Primärpartikeln mit einer BET- Oberfläche von 300 +- 25 m&amp;lt;2&amp;gt;/g vorliegt und die Aggregate eine mittlere Fläche von 4800 - 6000 nm&amp;lt;2&amp;gt;, einen mittleren, äquivalenten Kreisdurchmesser (ECD = Equivalent Circle Diameter) von 60 - 80 nm und einen mittleren Umfang von 580 - 750 nm aufweisen, auf bekannte Weise oberflächenmodifiziert.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man als Oberflächenmodifizierungsmittel Hexamethyldisilazan benutzt.
</P>
<P>
4. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man die Kieselsäuren gegebenenfalls mit Wasser und anschliessend mit dem Oberflächenmodifizierungsmittel besprüht .
</P>
<P>
5. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man die Kieselsäuren mit dem
</P>
<P>
Oberflächenmodifizierungsmittel in Dampfform behandelt und das Gemisch anschliessend bei einer Temperatur von 50 bis 800 &amp;lt;0&amp;gt;C über einen Zeitraum von 0,1 bis 6 h thermisch behandelt. 6. Verwendung der oberflächenmodifizierten, pyrogen hergestellten Kieselsäure zur Rheologiesteuerung von flüssigen Systemen.
</P>
<P>
7. Verwendung der oberflächenmodifizierten, pyrogen hergestellten Kieselsäure zur Rheologiesteuerung von flüssigen Silikonkautschuksystemen (LSR) .
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2009015970A1;US2010200803A1;KR20100051639A;JP2010534618A;DE102007035952A1;CN101755016A
</Also_published_as>
</BiblioData>
