<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
RADIATION-EMITTING APPARATUS, AND METHOD FOR THE PRODUCTION OF A RADIATION- EMITTING APPARATUS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2122708A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
PAETZOLD RALPH [DE]
</Name>
<Name>
SARFERT WIEBKE [DE]
</Name>
<Name>
GAERDITZ CHRISTOPH [DE]
</Name>
<Name>
MAEDER ALEXANDER [DE]
</Name>
<Name>
PAETZOLD, RALPH
</Name>
<Name>
SARFERT, WIEBKE
</Name>
<Name>
GAERDITZ, CHRISTOPH
</Name>
<Name>
MAEDER, ALEXANDER
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
OSRAM OPTO SEMICONDUCTORS GMBH [DE]
</Name>
<Name>
OSRAM OPTO SEMICONDUCTORS GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2122708
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080707967
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-01-17
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP50520
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-01-17
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710002404
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-01-17
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710016081
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-04-03
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
H01L51/52
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y20/00
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
H01L51/00A8B
</Class>
<Class>
H01L51/52B2C
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft eine strahlungsemittierende Vorrichtung (1), umfassend - ein strahlungstransparentes Substrat (2), - eine auf dem strahlungstraumfassend - zumindest eine erste Elektrodenschicht (4) mit einer ersten Kontaktierung (7) zum Anlegen einer elektrischen Spannung, - zumindest einer Funktionsschicht (5), welche im Betrieb Strahlung emittiert, - zumindest eine zweite Elektrodenschicht (6), mit einer zweiten Kontaktierung (8) zum Anlegen einer elektrischen Spannung, auf der Funktionsschicht (6), wobei die Funktionsschicht (6) zwischen der ersten und der zweiten Elektrodenschicht (4/6) angeordnet ist und wobei die erste Elektrodenschicht (4) zumindest eine elektrisch leitfähige Bahn (3) aufweist, welche mittels leitfähiger Partikel, welche zueinander in elektrischen Kontakt stehen, gebildet ist.;  Die Erfindung betrifft weiter ein Verfahren zur Herstellung einer strahlungsemittierenden Vorrichtung mit den Verfahrensschritten Anordnen einer Schichtfolge auf einem Substrat (2), wobei zumindest eine elektrisch leitende Bahn (3) mittels eines Druckvorgangs, vorzugsweise eines Siebdruckvorgangs, auf das Substrat (2) aufgebracht wird.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Strahlungsemittierende Vorrichtung (1) umfassend,
</P>
<P>
- ein strahlungstransparentes Substrat (2),
</P>
<P>
- eine auf dem strahlungstransparenten Substrat (2) angeordnete Schichtfolge,
</P>
<P>
umfassend
</P>
<P>
- zumindest eine erste Elektrodenschicht (4) mit einer ersten Kontaktierung (7) zum Anlegen einer elektrischen Spannung,
</P>
<P>
- zumindest einer Funktionsschicht (5), welche im Betrieb Strahlung emittiert,
</P>
<P>
- zumindest eine zweite Elektrodenschicht (6), mit einer zweiten Kontaktierung (8) zum Anlegen einer elektrischen Spannung auf der Funktionsschicht (6),
</P>
<P>
wobei die Funktionsschicht (6) zwischen der ersten und der zweiten Elektrodenschicht (4/6) angeordnet ist, und
</P>
<P>
wobei die erste Elektrodenschicht (4) zumindest eine elektrisch leitfähige Bahn (3) aufweist, welche mittels leitfähiger Partikel, welche zueinander in elektrischen Kontakt stehen, gebildet ist.
</P>
<P>
2. Strahlungsemittierende Vorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Patentansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die erste und/oder die zweite Kontaktierung (7/8) mittels leitfähiger Partikel gebildet ist.
</P>
<P>
3. Strahlungsemittierende Vorrichtung (1) nach Patentanspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die leitfähigen Partikel zueinander verschmolzen sind.
</P>
<P>
4. Strahlungsemittierende Vorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Patentansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die leitfähigen Partikel eine Grundfläche von weniger als einem Mikrometer umfassen.
</P>
<P>
5. Strahlungsemittierende Vorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Patentansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die leitfähigen Partikel aus Metall gebildet sind.
</P>
<P>
6. Strahlungsemittierende Vorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Patentansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die elektrisch leitfähig Bahn (3) eine Dicke von 1-3 [mu]m, vorzugsweise 100-500 nm, aufweist und eine Breite von 50-100 [mu]m aufweist.
</P>
<P>
7. Strahlungsemittierende Vorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Patentansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die elektrisch leitfähige Bahn (3) von einer Schutzschicht (9) überdeckt ist.
</P>
<P>
8. Strahlungsemittierende Vorrichtung (1) nach Patentanspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass die Schutzschicht (9) aus einem anorganischem Oxid gebildet ist, welches Eigenschaften eines elektrischen Halbleiters aufweist.
</P>
<P>
9. Strahlungsemittierende Vorrichtung (1) nach Patentanspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass die Schutzschicht (9) aus Zink-Oxid gebildet ist.
</P>
<P>
10. Verfahren zur Herstellung einer strahlungsemittierenden Vorrichtung gemäss einem der Patentansprüche 1 bis 9,
</P>
<P>
mit den Verfahrensschritten Anordnen einer Schichtfolge auf einem Substrat (2),
</P>
<P>
wobei
</P>
<P>
zumindest eine elektrisch leitende Bahn (3) mittels eines Druckvorgangs, vorzugsweise eines Siebdruckvorgangs, auf das Substrat (2) aufgebracht wird.
</P>
<P>
11. Verfahren nach Patentanspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass zu dem Siebdruckvorgang eine Suspension mit leitfähigen Partikeln verwendet wird.
</P>
<P>
12. Verfahren nach einem der Patentansprüche 10 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass dem Druckvorgang ein thermischer Prozess nachgeordnet ist, bei dem durch eine Temperaturerhöhung die in der Suspension enthaltenen Lösungsmittel entfernt und/oder die einzelnen leitfähigen Partikel miteinander verschmolzen werden.
</P>
<P>
13. Verfahren nach einem der Patentansprüche, 10 bis 12, dadurch gekennzeichnet, dass nachfolgend dem Druckvorgang und/oder dem thermischen Prozess eine Schutzschicht (9) aufgebracht wird, wobei die Schutzschicht (9) aus einem anorganischen, elektrisch leitenden Oxid in einer alkohol-basierten Lösung gebildet wird.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007016081A1;TW200840112A;WO2008087192A2;WO2008087192A3;EP2453498A2
</Also_published_as>
</BiblioData>
