<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Use of a dispersion of carbon nanotubes in a copolyamide as a conductive adhesive composition
</Title>
<PublicationNumber>
EP2157149A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
BRULE BENOIT [FR]
</Name>
<Name>
BUSSI PHILIPPE [FR]
</Name>
<Name>
MODICOM DAVID [FR]
</Name>
<Name>
BRULE, BENOIT
</Name>
<Name>
BUSSI, PHILIPPE
</Name>
<Name>
MODICOM, DAVID
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ARKEMA FRANCE [FR]
</Name>
<Name>
ARKEMA FRANCE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2157149
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20090166189
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2009-07-23
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
FR20080055496
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-08-08
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
US20080187821
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-08-07
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01B31/02
</Class>
<Class>
C08J3/22
</Class>
<Class>
C09J177/00
</Class>
<Class>
C09J177/06
</Class>
<Class>
C09J9/02
</Class>
<Class>
H01B1/24
</Class>
<Class>
C08K3/04
</Class>
<Class>
C08K7/24
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08J3/22L
</Class>
<Class>
C09J177/02
</Class>
<Class>
C09J177/06
</Class>
<Class>
C09J9/02
</Class>
<Class>
H01B1/24
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Electrically conductive adhesive, comprises essentially a conductive amount of carbon nanotubes and an adhesive amount of at least one copolyamide obtained from at least two different starting products from (i) lactams, (ii) aminocarboxylic acids and (iii) equimolar quantities of diamines and dicarboxylic acids. Independent claims are included for: (1) a process for gluing together identical or different materials, comprising applying the adhesive composition to the materials to be joined, compressing the laminate obtained at a high temperature, and cooling it down to ambient temperature;  (2) a masterbatch comprising carbon nanotubes (15-25 wt.%) and the copolyamide;  (3) a process for manufacturing the composition, comprising mixing the nanotubes and the copolyamide in the molten state to produce a masterbatch comprising nanotubes (10-30 wt.%), mixing or diluting the masterbatch with the copolyamide to obtain an electrically conductive composition comprising nanotubes (0.1-5 wt.%);  and (4) a laminate produced by the process of gluing together identical or different materials.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Utilisation, comme composition adhésive conductrice de l&apos;électricité, d&apos;une composition renfermant : (a) de 0,1 à 5% en poids de nanotubes de carbone et (b) au moins 95% en poids d&apos;au moins un copolyamide susceptible d&apos;être obtenu à partir d&apos;au moins deux produits de départ différents choisis parmi : (i) les lactames, (ii) les acides aminocarboxyliques et (iii) des quantités équimolaires de diamines et d&apos;acides dicarboxyliques.
</P>
<P>
2. Utilisation selon la revendication 1, caractérisée en ce que le copolyamide est obtenu par polycondensation de (i) au moins un lactame choisi parmi le lauryllactame et/ou le caprolactame, de préférence une combinaison de ces deux lactames, et d&apos;au moins un autre précurseur de polyamide choisi parmi (ii) les acides aminocarboxyliques et (iii) des quantités équimolaires de diamines et d&apos;acides dicarboxyliques.
</P>
<P>
3. Utilisation selon la revendication 1 ou 2, caractérisée en ce que ledit copolyamide a une température de fusion comprise entre 40 et 150[deg.]C, de préférence entre 70 et 140[deg.]C.
</P>
<P>
4. Utilisation selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 3, caractérisée en ce que l&apos;acide aminocarboxylique est choisi parmi les [alpha],[omega]-aminoacides carboxyliques.
</P>
<P>
5. Utilisation selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 4, caractérisée en ce que le précurseur (iii) est une combinaison d&apos;au moins un diacide carboxylique aliphatique, cycloaliphatique ou aromatique en C6-C36 avec au moins une diamine aliphatique, cycloaliphatique, arylaliphatique ou aromatique en C4-C22 ; étant entendu que lesdits diacide(s) carboxylique(s) et diamine(s) sont utilisés en quantité équimolaire.
</P>
<P>
6. Utilisation selon la revendication 5, caractérisée en ce que le diacide carboxylique est choisi parmi : l&apos;acide adipique, l&apos;acide azélaïque, l&apos;acide sébacique, l&apos;acide brassylique, l&apos;acide n-dodécanedioïque, l&apos;acide téréphtalique, l&apos;acide isophtalique et l&apos;acide 2,6-naphtalène dicarboxylique.
</P>
<P>
7. Utilisation selon la revendication 5 ou 6, caractérisée en ce que la diamine est choisie parmi : l&apos;hexaméthylène diamine, la pipérazine, le 2-méthyl-1,5-diaminopentane, la m-xylylène diamine et la p-xylylène diamine.
</P>
<P>
8. Utilisation selon la revendication 5, caractérisée en ce que ledit précurseur (iii) comprend une combinaison d&apos;acide adipique et d&apos;hexaméthylène diamine.
</P>
<P>
9. Utilisation selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 8, caractérisée en ce que ledit acide aminocarboxylique est l&apos;acide 11-aminoundécanoïque.
</P>
<P>
10. Utilisation selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 9, caractérisée en ce que ledit copolyamide est obtenu à partir de caprolactame, d&apos;acide adipique, d&apos;hexaméthylène diamine, d&apos;acide 11-aminoundécanoïque et de lauryllactame.
</P>
<P>
11. Utilisation d&apos;une dispersion de nanotubes de carbone, dans un copolyamide selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 10, pour fabriquer une composition adhésive conductrice de l&apos;électricité selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 10.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
TW201016763A;KR20100019374A
</Also_published_as>
</BiblioData>
