<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
FUMED SILANIZED AND GROUND SILICA
</Title>
<PublicationNumber>
EP2147058A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
SPITZNAGEL KURT [DE]
</Name>
<Name>
MICHAEL GUENTHER [DE]
</Name>
<Name>
GROSS TINA [DE]
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
<Name>
SPITZNAGEL, KURT
</Name>
<Name>
MICHAEL, GUENTHER
</Name>
<Name>
GROSS, TINA
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2147058
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080759426
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-05-06
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP55556
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-05-06
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710024365
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-22
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09D7/00
</Class>
<Class>
C09D7/12
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09C1/30D4B
</Class>
<Class>
C09C1/30P
</Class>
<Class>
C09D7/00D
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft eine hydrophobe, pyrogen hergestellte Kieselsäure, die erhalten wird durch Vermahlung einer pyrogen hergestellten Kieselsäure, die durch Silanisierung auf der Oberfläche fixierte Trimethylsilylgruppen besitzt;  sowie Lackformulierungen, enthaltend diese Kieselsäure.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Hydrophobe, pyrogen hergestellte Kieselsäure, die erhalten wird durch Vermahlung einer pyrogen hergestellten Kieselsäure, die durch Silanisierung auf der Oberfläche fixierte Trimethylsilylgruppen besitzt.
</P>
<P>
2. Kieselsäure nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Vermahlung mit einer Stiftmühle oder eine Luftstrahlmühle erfolgt.
</P>
<P>
3. Kieselsäure nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure einen niedrigeren Grindometerwert besitzt als die nicht vermahlene Kieselsäure.
</P>
<P>
4. Kieselsäure nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure eine Stampfdichte von 10 bis 100 g/l, bevorzugt von 15 bis 65 g/l aufweist.
</P>
<P>
5. Kieselsäure nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure eine spezifische Oberfläche BET von 200 bis 250 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, bevorzugt von 210 bis 225 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, besonders bevorzugt von 215 bis 220 m&amp;lt;2&amp;gt;/g aufweist.
</P>
<P>
6. Kieselsäure nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure eine mittlere Teilchengrösse nach Cilas von 3,5 bis 8,5 aufweist.
</P>
<P>
7. Kieselsäure nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure einen pH-Wert im Bereich von 6,5 bis 8,0 aufweist.
</P>
<P>
8. Kieselsäure nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure eine Agglomeratfestigkeit von kleiner 25 mm, vorzugsweise von kleiner 20 mm aufweist.
</P>
<P>
9. Verfahren zur Herstellung der pyrogen hergestellten silanisierten Kieselsäure gemäss einem der Ansprüche 1 bis 8, gekennzeichnet durch den Schritt des Vermahlens einer pyrogen hergestellten Kieselsäure, die durch Silanisierung auf der Oberfläche fixierte Trimethylsilylgruppen besitzt.
</P>
<P>
10. Verfahren nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass die für die Vermahlung eingesetzte Kieselsäure eine BET-Oberfläche von 150 bis 350 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, bevorzugt von 180 bis 300 m&amp;lt;2&amp;gt;/g und eine Stampfdichte von 50 bis 100 g/l, bevorzugt von 55 bis 65 g/l, besonders bevorzugt von ca. 60 g/l aufweist.
</P>
<P>
11. Verwendung der pyrogen hergestellten silanisierten Kieselsäure gemäss einem der Ansprüche 1 bis 8, oder erhältlich nach dem Verfahren gemäss Anspruch 9 oder 10, als Verdickungsmittel beziehungsweise Thixotropierungsmittel in Lackformulierungen.
</P>
<P>
12. Lackformulierung, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine hydrophobe, pyrogen hergestellte Kieselsäure enthält, die erhalten wird durch Vermahlung einer pyrogen hergestellten Kieselsäure, die durch Silanisierung auf der Oberfläche fixierte Trimethylsilylgruppen besitzt.
</P>
<P>
13. Lackformulierung nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass die enthaltene vermahlene Kieselsäure einen niedrigeren Grindometerwert besitzt als die nicht vermahlene Kieselsäure.
</P>
<P>
14. Lackformulierung nach Anspruch 12 oder 13, dadurch gekennzeichnet, dass die Stampfdichte der Kieselsäure von 10 bis 100 g/l, bevorzugt von 15 bis 65 g/l beträgt.
</P>
<P>
15. Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 14, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine Kieselsäure nach irgend einem der Ansprüche 1 bis 10 enthält.
</P>
<P>
16. Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 15, dadurch gekennzeichnet, dass sie bei einem 20[deg.]-Reflektormeterwert von 85 bis 90, bevorzugt von 87 bis 88 eine Schwarzzahl Mv von mindestens 280, bevorzugt von mindestens 285 aufweist.
</P>
<P>
17. Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 16, dadurch gekennzeichnet, dass sie 0,5 bis 15 Gew.-% der Kieselsäure enthält.
</P>
<P>
18. Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass sie 5,0 bis 99,5 Gew.-% Festkörper einer Polymerkomponente oder eines Gemisches aus zwei oder mehreren physikalisch oder chemisch vernetzenden Polymerkomponenten und/oder, 0 bis 99,5 Gew.-% einer niedermolekularen als Lösemittel fungierenden Komponente oder eines Gemisches solcher niedermolekularer Komponenten ausweist.
</P>
<P>
19. Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 18, dadurch gekennzeichnet, dass sie zumindest ein Bindemittel ausgewählt aus der Gruppe, die aus Polymerisaten und Copolymerisaten der (Meth)acrylsäure und deren gegebenenfalls weitere funktionelle Gruppen tragenden Estern mit weiteren olefinisch ungesättigten Verbindungen, wie z. B. Styrol; Polyetherpolyole, Polyesterpolyole, Polycarbonatpolyole, Polyurethanpolyole, Epoxidharze, sowie durch Polykondensation hergestellte fettsäuremodifizierte Alkydharze besteht, enthält.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007024365A1;US2012152151A1;US2010126387A1;US8163080B2;JP2010528132A;WO2008141923A1;CN101730725A
</Also_published_as>
</BiblioData>
