<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
UV LIGHT-PROTECTIVE AGENT BASED ON MIXED INORGANIC- ORGANIC SYSTEMS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2144595A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
LEHMANN STEPHAN [DE]
</Name>
<Name>
RIGGS RICHARD [DE]
</Name>
<Name>
ANDRE VALERIE [DE]
</Name>
<Name>
LEHMANN, STEPHAN
</Name>
<Name>
RIGGS, RICHARD
</Name>
<Name>
ANDRE, VALERIE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BASF SE [DE]
</Name>
<Name>
BASF SE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2144595
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080717790
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-03-13
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP53046
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-03-13
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20070105661
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-04-04
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20080717790
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-03-13
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
A61K8/29
</Class>
<Class>
A61K8/35
</Class>
<Class>
A61K8/49
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K8/11
</Class>
<Class>
A61K8/27
</Class>
<Class>
A61K8/29
</Class>
<Class>
A61K8/37
</Class>
<Class>
A61K8/41H
</Class>
<Class>
A61K8/49F4
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
<Class>
B82Y5/00
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The present invention relates to light-protective preparations, particularly in the field of cosmetics, based on mixed inorganic-organic systems. The present invention relates particularly to light-protective preparations containing nanoparticles of at least one metal derivative, at least one light-protective compound chemically bound to said metal derivative nanoparticles, and at least one additional organic UV light-protective agent which is different from the light-protective compound which is bound to the metal derivative nanoparticles.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Patentansprüche
</P>
<P>
1 ) Lichtschutzwirksame Zubereitung enthaltend
</P>
<P>
- Nanopartikel von wenigstens einem Metallderivat - wenigstens eine an die Nanopartikel von wenigstens einem Metallderivat chemisch gebundene Struktureinheit ausgewählt aus der Gruppe bestehend aus Derivaten von Triazin, Derivaten von Hydroxybenzophenon und Derivaten von 4,4&apos;-Diarylbutadien.
</P>
<P>
2) Lichtschutzwirksame Zubereitung nach Anspruch 1 , enthaltend wenigstens ein weiteres, von dem an die Nanopartikel gebundenen UV-Lichtschutzmittel verschiedenes organisches UV-Lichtschutzmittel.
</P>
<P>
3) Lichtschutzwirksame Zubereitung enthaltend - Nanopartikel von wenigstens einem Metallderivat,
</P>
<P>
- wenigstens ein an die Nanopartikel von wenigstens einem Metallderivat chemisch gebundenes organisches UV-Lichtschutzmittel und
</P>
<P>
- wenigstens ein weiteres organisches UV-Lichtschutzmittel, das von dem an die Nanopartikel gebundenen UV-Lichtschutzmittel und von Octylmethoxycinnamat verschieden ist.
</P>
<P>
4) Lichtschutzwirksame Zubereitung nach einem der Ansprüche 2 oder 3, wobei das wenigstens eine weitere organische UV-Lichtschutzmittel ausgewählt ist aus der Gruppe bestehend aus 2-Ethylhexyl 2-Cyano-3,3-Diphenylacrylat (CAS-Nr. 6197-30-4), Ethylhexylsalicylat (CAS-Nr. 1 18-60-5), Homosalat
</P>
<P>
(CAS-Nr. 1 18-56-9), Dimethicodiethylbenzalmalonat (CAS-Nr. 207574-74-1 ) und deren Mischungen.
</P>
<P>
5) Lichtschutzwirksame Zubereitung nach einem der Ansprüche 1 bis 4, enthaltend weiterhin Dihydroxyaceton.
</P>
<P>
6) Lichtschutzwirksame Zubereitung nach einem der Ansprüche 1 bis 5, wobei das Metallderivat ausgewählt ist aus den Derivaten von Titan und/oder Zink.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2008122481A1;US2010135939A1;JP2010523513A;CN101663020A
</Also_published_as>
</BiblioData>
