<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
COMPOSITE CONSISTING OF NANOTUBES OR NANOFIBRES ON A B- SIC FILM
</Title>
<PublicationNumber>
EP2144698A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
PHAM-HUU CUONG [FR]
</Name>
<Name>
PHAM CHARLOTTE [FR]
</Name>
<Name>
NGUYEN PATRICK [FR]
</Name>
<Name>
VANHAECKE ESTELLE [FR]
</Name>
<Name>
WINE GAUTHIER [FR]
</Name>
<Name>
IVANOVA SVETLANA [FR]
</Name>
<Name>
DENEUVE ADRIEN [FR]
</Name>
<Name>
PHAM-HUU, CUONG
</Name>
<Name>
PHAM, CHARLOTTE
</Name>
<Name>
NGUYEN, PATRICK
</Name>
<Name>
VANHAECKE, ESTELLE
</Name>
<Name>
WINE, GAUTHIER
</Name>
<Name>
IVANOVA, SVETLANA
</Name>
<Name>
DENEUVE, ADRIEN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
SICAT [FR]
</Name>
<Name>
CENTRE NAT RECH SCIENT [FR]
</Name>
<Name>
UNIV PASTEUR [FR]
</Name>
<Name>
SICAT
</Name>
<Name>
CENTRE NATIONAL DE LA RECHERCHE SCIENTIFIQUE
</Name>
<Name>
UNIVERSITE LOUIS PASTEUR
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2144698
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080805530
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-04-30
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008FR00617
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-04-30
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070003155
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-02
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070004805
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-07-03
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J27/224
</Class>
<Class>
C04B41/85
</Class>
<Class>
C07C45/62
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01J21/18C
</Class>
<Class>
B01J23/74
</Class>
<Class>
B01J23/755
</Class>
<Class>
B01J27/224
</Class>
<Class>
B01J35/04
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C04B41/00V
</Class>
<Class>
C04B41/50B
</Class>
<Class>
C04B41/50R56D
</Class>
<Class>
C04B41/85
</Class>
<Class>
C07C29/141
</Class>
<Class>
C07C29/17C
</Class>
<Class>
C07C45/62
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Preparing composite comprising nanofibers or nanotubes on a porous silicon carbide substrate, comprises: incorporating a catalyst for growth of nanotubes or nanofibers, in porous silicon carbide substrate, or in silicon carbide precursor;  growing nanotubes or carbon nanofibers from a mixture comprising a hydrocarbon and hydrogen;  and optionally transforming the nanotubes or carbon nanofibers into silicon carbide nanofibers. An independent claim is included for a composite comprising porous silicon carbide substrate with carbon nanotubes or nanofibers and/or silicon carbide nanofibers, preferably a foamy substrate of beta -silicon carbide with a specific surface of at least 10 m2&amp;gt;/ g with silicon carbide nanofibers.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Procédé de fabrication d&apos;un composite comportant des nanofibres ou nanotubes sur un substrat poreux de SiC, ledit procédé comportant les étapes suivantes : (a) On incorpore dans ledit substrat poreux de SiC, ou dans un précurseur de SiC, un catalyseur de croissance de nanotubes ou nanofibres ; (b) On fait croître des nanotubes ou nanofibres de carbone à partir d&apos;un mélange comprenant au moins un hydrocarbure et de l&apos;hydrogène ; (c) Optionnellement, on transforme lesdits nanotubes ou nanofibres en carbone en nanofibres de SiC.
</P>
<P>
2. Procédé selon la revendication 1, dans lequel ledit catalyseur de croissance est sélectionné dans le groupe constitué par le nickel, le fer, le cobalt, les mélanges binaires de ces trois éléments, les mélanges ternaires de ces trois éléments.
</P>
<P>
3. Procédé selon la revendication 1 ou 2, dans lequel ledit hydrocarbure utilisé à l&apos;étape (b) est sélectionné parmi les hydrocarbures en Cl à cm aliphatiques, oléfiniques ou acétylénique, linéaires ou branchés, ou parmi les hydrocarbures aromatiques.
</P>
<P>
4. Procédé selon la revendication 3, dans lequel ledit hydrocarbure est sélectionné par mi les hydrocarbures aliphatiques ou oléfiniques en Cl à C4, et préférentiellement parmi ceux en C2 ou C3.
</P>
<P>
5. Procédé selon la revendication 3, dans lequel ledit hydrocarbure est l&apos;acétylène ou un mélange hydrocarbure aromatique / ferrocène.
</P>
<P>
6. Procédé selon une quelconque des revendications 1 à 5, dans lequel à l&apos;étape (c), on 30 fait réagir les nanotubes ou nanofibres de carbone avec une vapeur de SiO, à une température comprise entre 1000 C et 1500 C, et préférentiellement comprise entre 1050 C et 1400 C.25
</P>
<P>
7. Procédé selon une quelconque des revendications 1 à 6, dans lequel ledit support poreux de SiC est un support poreux en (3-SiC, et préférentiellement un support avec une surface spécifique supérieure à 5 m2/g.
</P>
<P>
8. Procédé selon la revendication 7, dans lequel ledit substrat en I3-SiC se présente sous la forme de granules, extrudés, monolithes, ou encore sous la forme d&apos;une mousse.
</P>
<P>
9. Composite comportant un substrat poreux de SiC avec des nanotubes ou nanofibres de carbones, et / ou des nanofibres ou nanotubes de SiC, et préférentiellement un substrat en mousse de f3-SiC avec une surface spécifique d&apos;au moins 10 m2/g avec des nanofibres ou nanotubes de SiC.
</P>
<P>
10. Utilisation d&apos;un produit composite selon la revendication 9 comme catalyseur ou support de catalyseur dans des réactions en phase liquide et / ou gazeuse.
</P>
<P>
11. Utilisation selon la revendication 10 dans des réactions d&apos;hydrogénation d&apos;aldéhydes, et préférentiellement dans l&apos;hydrogénation du cinnamaldéhyde en phase liquide.20
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2915745A1;US2010297428A1;KR20100056998A;JP2010526009A;WO2008152221A2;WO2008152221A3;WO2008152221A8;FR2915743A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
