<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
DIE FOR MICRO- CONTACT PRINTING AND METHOD FOR THE PRODUCTION THEREOF
</Title>
<PublicationNumber>
EP2150854A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
WALHEIM STEFAN [DE]
</Name>
<Name>
SCHIMMEL THOMAS [DE]
</Name>
<Name>
GROEGER ROLAND [DE]
</Name>
<Name>
WALHEIM, STEFAN
</Name>
<Name>
SCHIMMEL, THOMAS
</Name>
<Name>
GROEGER, ROLAND
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
KARLSRUHER INST TECHNOLOGIE [DE]
</Name>
<Name>
KARLSRUHER INSTITUT FUER TECHNOLOGIE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2150854
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080758604
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-05-17
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP03985
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-05-17
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710024653
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-26
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
G03F7/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y10/00
</Class>
<Class>
G03F7/00A
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft einen Stempel für das Mikrokontaktdrucken, der einen Stempelkörper und eine Stempelfläche umfasst, deren Oberfläche in Bereiche aus mindestens zwei verschiedenen Materialien, deren Aufnahmefähigkeit für Stempeltinte sich unterscheidet, aufgegliedert ist, wobei mindestens ein Bereich eine laterale Abmessung von höchstens 1000 Nanometern besitzt. Vorzugsweise besteht der Stempelkörper aus einem Elastomer und an der Oberfläche der Stempelfläche befindet sich eine in ihre Phasen geordnet separierte Polymermischung oder Blockcopolymerschicht. Die Erfindung betrifft weiterhin Verfahren zur Herstellung eines derartigen Stempels.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Stempel (1) für das Mikrokontaktdrucken, umfassend einen Stempelkörper (10) und eine Stempelfläche, deren Oberfläche in mindestens zwei Bereiche (11, 12) aus mindestens zwei verschiedenen Materialien, deren Aufnahmefähigkeit für Stempeltinte sich unterscheidet, aufgegliedert ist, wobei mindestens ein Bereich eine laterale Abmessung von höchstens 1000 Nanometern besitzt.
</P>
<P>
2. Stempel nach Anspruch 1, wobei mindestens ein Bereich eine laterale Abmessung von höchstens 100 Nanometern besitzt.
</P>
<P>
3. Stempel nach Anspruch 1 oder 2, wobei der Stempelkörper (10) aus einem Elastomer besteht.
</P>
<P>
4. Stempel nach einem der Ansprüche 1 bis 3, wobei mindestens ein Bereich auf der Oberfläche der Stempelfläche ein Elastomer aufweist.
</P>
<P>
5. Stempel nach Anspruch 4, wobei mindestens ein Bereich auf der Oberfläche der Stempelfläche dasselbe Material wie der Stempelkörper aufweist und die weiteren Bereiche auf der Oberfläche der Stempelfläche ein anderes Elastomer, ein glasartiges Polymer, ein Metall oder Metalloxid aufweisen.
</P>
<P>
6. Stempel nach einem der Ansprüche 1 bis 3, wobei die Bereiche auf der Oberfläche der Stempelfläche durch ein Polymer das aus zwei Komponenten besteht, gebildet sind, wobei die eine Komponente des Polymers glasartig und die andere Komponente des Polymers elastisch ist.
</P>
<P>
7. Stempel nach Anspruch 6 mit einem Blockcopolymer als Polymer.
</P>
<P>
8. Stempel nach Anspruch 7 mit einem Blockcopolymer, das Polyisopren, Polybutadien oder Polydimethylsiloxan umfasst.
</P>
<P>
9. Stempel nach Anspruch 8 mit Polyethylenoxid-b-Polyisopren-b-Polyethylenoxid oder Polystyrol-b-Polybutadien-b-Polystyrol als Blockcopolymer.
</P>
<P>
10. Verfahren zur Herstellung eines Stempels (1) für das Mikrokontaktdrucken mit den Schritten
</P>
<P>
a) Bereitstellen eines Substrats (30) als Stempelvorlage,
</P>
<P>
b) Strukturieren einer Oberfläche des Substrats (30), so dass die Oberfläche in mindestens zwei Bereiche (31, 32) mit unterschiedlichen chemischen Eigenschaften unterteilt wird, und
</P>
<P>
Aufbringen einer Schicht aus mindestens zwei unterschiedlichen Polymeren oder aus einem Blockcopolymer auf die strukturierte Oberfläche des Substrats, wodurch die Schicht entsprechend den mindestens zwei Bereichen (31, 32) in mindestens zwei Phasen (11, 12) geordnet separiert,
</P>
<P>
c) Aufbringen eines Materials, aus dem der Stempelkörper (10) gebildet wird, und Vernetzen oder Vernetzenlassen des Stempelkörpers (10) mit der dem Substrat (30) abgewandten Seite der Schicht,
</P>
<P>
d) Abheben des Stempelkörpers (10) mit der als Stempelfläche dienenden Schicht vom Substrat (30).
</P>
<P>
11. Verfahren nach Anspruch 12, wobei die Oberfläche des Substrats (30) vor Schritt b) mit einer selbstorganisierenden Monolage versehen wird, die mittels einem Rastersonden- oder Lithographieverfahren strukturiert wird.
</P>
<P>
12. Verfahren nach Anspruch 10 oder 11, wobei in Schritt c) der Stempelkörper auf die gemäss Schritt b) aufgebrachte Blockcopoymerschicht vulkanisiert wird.
</P>
<P>
13. Verfahren zur Herstellung eines Stempels (1) für das Mikrokontaktdrucken mit den Schritten
</P>
<P>
a) Bereitstellen eines Substrats (30) als Stempelvorlage,
</P>
<P>
b&apos;) Aufbringen einer Schicht, die mindestens ein Metall oder Metalloxid enthält, auf die Oberfläche des Substrats (30), und
</P>
<P>
Behandeln der Schicht mit einer Substanz, die das mindestens eine Metall oder Metalloxid mit einer vernetzbaren Oberfläche versieht,
</P>
<P>
c) Aufbringen eines Materials, aus dem der Stempelkörper (10) gebildet wird, und Vernetzen oder Vernetzenlassen des Stempelkörpers (10) mit der dem Substrat (30) abgewandten Seite der Schicht,
</P>
<P>
d) Abheben des Stempelkörpers (10) mit der als Stempelfläche dienenden Schicht vom Substrat (30).
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2150854B1;DE102007024653A1;US2010107907A1;WO2008145268A1;AT541238T
</Also_published_as>
</BiblioData>
