<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
OLED WITH COLOUR CONVERSION
</Title>
<PublicationNumber>
EP2126998A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
PAETZOLD RALPH [DE]
</Name>
<Name>
ARICI BOGNER ELIF [AT]
</Name>
<Name>
HUNZE ARVID [DE]
</Name>
<Name>
HEUSER KARSTEN [DE]
</Name>
<Name>
PAETZOLD, RALPH
</Name>
<Name>
ARICI BOGNER, ELIF
</Name>
<Name>
HUNZE, ARVID
</Name>
<Name>
HEUSER, KARSTEN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
OSRAM OPTO SEMICONDUCTORS GMBH [DE]
</Name>
<Name>
OSRAM OPTO SEMICONDUCTORS GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2126998
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080734322
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-02-26
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008DE00341
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-02-26
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710009530
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-02-27
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
H01L51/50
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y20/00
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
H01L51/50E8
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The organic light-emitting diode (OLED) comprises a substrate, layer structure (SA), anode, cathode and an intermediate arranged functional layer (FS). An electrode (E) is selected from anode and cathode by the function layer on emission side of the layer structure emitting permeable light. The OLED is arranged over or under the emission side as a color conversion layer (FK), which contains three quantum dots of different emission wavelengths. Quantum dots contains an organic polymer in a transparent matrix and is covered with a transparent protective layer as a nano-particle layer.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. OLED, aufweisend einen auf einem Substrat (SU) angeordneten Schichtaufbau (SA) aus zumindest Anode, Kathode und einer dazwischen angeordneten Funktionsschicht (FS),
</P>
<P>
wobei zumindest eine Elektrode (E), ausgewählt aus Anode und Kathode für das von der Funktionsschicht emittierte Licht durchlässig und auf der Emissionsseite des Schichtaufbau angeordnet ist,
</P>
<P>
wobei die OLED zumindest eine auf der Emissionsseite über oder unter dem Schichtaufbau angeordnete, als Farbkonversionsschicht (FKS) dienende Schicht aufweist, die Quantendots enthält.
</P>
<P>
2. OLED nach Anspruch 1, bei der die zumindest eine Farbkonversionsschicht (FKS) drei bezüglich ihrer Emissionswellenlänge unterschiedliche Quantendots aufweist, deren addiertes Gesamt-Emissionsspektrum dem weissen Licht angenähert ist.
</P>
<P>
3. OLED nach Anspruch 1 oder 2, bei der die Quantendots in einer transparenten Matrix dispergiert sind.
</P>
<P>
4. OLED nach einem der Ansprüche 1-3, bei der die Quantendots in einer transparenten Matrix aus einem organischen Polymer enthalten sind.
</P>
<P>
5. OLED nach einem der Ansprüche 1-4, bei der die Quantendots als Nanopartikelschicht aufgebracht und mit einer transparenten Schutzschicht abgedeckt sind.
</P>
<P>
6. OLED nach einem der Ansprüche 1-5, bei der das den Schichtaufbau (SA) tragende Substrat (SU) transparent und auf der Emissionsseite angeordnet ist, und bei der die Farbkonversionsschicht (FKS) auf dem Substrat aufgebracht ist.
</P>
<P>
7. OLED nach einem der Ansprüche 1-5, bei der die Emissionsseite der dem Substrat (SU) gegenüberliegenden Seite des Schichtaufbaus (SA) entspricht und bei der die Farbkonversionsschicht (FKS) auf der transparenten Elektrode (E1) angeordnet ist.
</P>
<P>
8. OLED nach einem der Ansprüche 1-7, bei der zumindest drei Teilschichten (TS) die Farbkonversionsschicht (FKS) bilden und übereinander angeordnet sind, die jeweils eine Sorte Quantendots mit einer dieser Sorte zugewiesenen Emissionswellenlängen enthalten, wobei sich die Emissionswellenlängen der Quantendots in den zumindest drei Teilschichten der Farbkonversionsschicht unterscheiden.
</P>
<P>
9. OLED nach einem der Ansprüche 1-8, bei der Schichtaufbau (SA) zwischen dem Substrat (SU) und einer Abdeckung (AD) vergekapselt ist.
</P>
<P>
10. OLED nach Anspruch 9, bei der Substrat (SU) und Abdeckung (AD) eine Glasschicht umfassen.
</P>
<P>
11. OLED nach einem der Ansprüche 1-8, bei der die zumindest eine Farbkonversionsschicht (FKS) auf der Abdeckung (AD) aufgebracht ist.
</P>
<P>
12. OLED nach Anspruch 11, bei der die zumindest eine Farbkonversionsschicht (FKS) auf der zum Schichtaufbau (SA) weisenden Innenseite der Abdeckung (AD) aufgebracht ist.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007009530A1;US2010084674A1;US8174034B2;TW200847501A;KR20090127291A;JP2010519711A;WO2008104164A1;CN101622732A
</Also_published_as>
</BiblioData>
