<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
MATERIAL SYSTEM, AND METHOD FOR THE PRODUCTION THEREOF
</Title>
<PublicationNumber>
EP2134889A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
LANDAU UWE [DE]
</Name>
<Name>
ZIELONKA ANDREAS [DE]
</Name>
<Name>
HAAG RAINER [DE]
</Name>
<Name>
KRAEMER MICHAEL [DE]
</Name>
<Name>
VALKOVA TEODORA [BG]
</Name>
<Name>
LANDAU, UWE
</Name>
<Name>
ZIELONKA, ANDREAS
</Name>
<Name>
HAAG, RAINER
</Name>
<Name>
KRAEMER, MICHAEL
</Name>
<Name>
VALKOVA, TEODORA
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
UNIV BERLIN FREIE [DE]
</Name>
<Name>
FREIE UNIVERSITAET BERLIN
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2134889
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080735775
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-04-03
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP54032
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-04-03
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710017380
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-04-05
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B82B3/00
</Class>
<Class>
C25D15/02
</Class>
<Class>
C25D5/50
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C25D15/02
</Class>
<Class>
C25D5/50
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft ein Materialsystem mit einer Matrix (7) und in die Matrix (7) eingelagerten Nanopartikeln (3), wobei die Matrix (7) mindestens ein Matrixmetall aufweist, die Nanopartikel (3) eine durchschnittliche Grösse von weniger als 50 nm aufweisen und die Nanopartikel (3) jeweils mindestens einen Funktionsträger (4) aufweisen.;  Die Erfindung betrifft ferner ein Verfahren zur Herstellung eines solchen Materialsystems auf einem Substrat, mit den Schritten des Bereitstellens eines Substrats, des Bereitstellens einer Elektrolytlösung, welche Ionen eines Matrixmetalls aufweist, des Herstellens von Nanopartikeln (3), wobei die Nanopartikel (3) eine durchschnittliche Grösse von weniger als 50 nm aufweisen, des Beladens der Nanopartikel (3) mit mindestens einem Funktionsträger (4), des Versetzens der Elektrolytlösung mit den beladenen Nanopartikeln (3), des Eintauchens des Substrats in die mit den beladenen Nanopartikeln (3) versetzte Elektrolytlösung und des Abscheidens der in der Elektrolytlösung enthaltenen Ionen des Matrixmetalls und der beladenen Nanopartikel (3) als Materialsystem auf dem Substrat.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Materialsystem mit einer Matrix (7) und darin eingelagerten Nanopartikeln (3), wobei
</P>
<P>
- die Matrix (7) mindestens ein Matrixmetall aufweist,
</P>
<P>
- die Nanopartikel (3) eine durchschnittliche Grösse von weniger als 50 nm aufweisen und
</P>
<P>
- die Nanopartikel (3) jeweils mindestens einen Funktionsträger (4) aufweisen.
</P>
<P>
2. Materialsystem nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Nanopartikel (3) eine durchschnittliche Grösse von weniger als 40 nm, insbesondere weniger als 30 nm und ganz besonders eine Grösse zwischen 2 und 20 nm aufweisen.
</P>
<P>
3. Materialsystem nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Nanopartikel (3) jeweils mindestens ein Polymer (1) aufweisen.
</P>
<P>
4. Materialsystem nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass das Polymer (1) ein dendritisch aufgebautes Polymer ist.
</P>
<P>
5. Materialsystem nach Anspruch 3 oder 4, dadurch gekennzeichnet, dass das Polymer (1) Polyethylenimin, Polyamidoamin und/oder Polypropylenimin ist.
</P>
<P>
6. Materialsystem nach einem der Ansprüche 3 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass das Polymer (1) eine funktionelle Gruppe (2) aufweist.
</P>
<P>
7. Materialsystem nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass die funktionelle Gruppe (2) aus dem Rest einer Kohlenwasserstoffverbindung, insbesondere aus dem Rest von Glycidol, Gluconolacton und/oder Lactobionsäure, und/oder aus dem Rest eines Polymers, insbesondere aus Polyethylenimin, Polyamidoamin und/oder Polypropylenimin, besteht.
</P>
<P>
8. Materialsystem nach einem der Ansprüche 3 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass die Nanopartikel (3) jeweils einen Kern aufweisen, der zumindest teilweise von einer Schale umgeben ist.
</P>
<P>
9. Materialsystem nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass der Kern und die Schale aus dem Polymer (1) gebildet sind.
</P>
<P>
10. Materialsystem nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass der Kern aus dem Polymer (1) und die Schale aus der funktionellen Gruppe (2) gebildet ist.
</P>
<P>
11. Materialsystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der mindestens eine Funktionsträger (4) in einem inneren Bereich der Nanopartikel (3) angeordnet ist.
</P>
<P>
12. Materialsystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der mindestens eine Funktionsträger (4) aus einem Metall besteht.
</P>
<P>
13. Materialsystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Matrixmetall und/oder der mindestens eine Funktionsträger ausgewählt sind aus der Gruppe bestehend aus Platin, Gold, Silber, Kupfer, Kobalt, Nickel, Eisen, Zinn und Palladium.
</P>
<P>
14. Materialsystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der mindestens eine Funktionsträger (4) ausgewählt ist aus der Gruppe bestehend aus Siliciumcarbid, Bornitrid, Aluminiumoxid und Diamant.
</P>
<P>
15. Materialsystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die Nanopartikel (4) im Wesentlichen gleichmässig in der Matrix (7) verteilt sind.
</P>
<P>
16. Materialsystem nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass das Materialsystem eine Beschichtung eines Substrats darstellt.
</P>
<P>
17. Verwendung eines Materialsystems nach einem der vorhergehenden Ansprüche zur Beschichtung eines Bauteils, insbesondere eines elektrischen oder elektronischen Bauteils.
</P>
<P>
18. Verwendung nach Anspruch 17, dadurch gekennzeichnet, dass das Bauteil ein elektrisch leitfähiger Abschnitt eines Steckers ist.
</P>
<P>
19. Bauteil, insbesondere elektrisches oder elektronisches Bauteil, mit einer Beschichtung, die ein Materialsystem nach einem der Ansprüche 1 bis 16 aufweist.
</P>
<P>
20. Verfahren zur Herstellung eines Materialsystems nach einem der Ansprüche 1 bis 16 auf einem Substrat, mit den folgenden Schritten:
</P>
<P>
- Bereitstellen eines Substrats,
</P>
<P>
- Bereitstellen einer Elektrolytlösung, welche Ionen eines Matrixmetalls aufweist,
</P>
<P>
- Herstellen von Nanopartikeln (3), wobei die Nanopartikel (3) eine durchschnittliche Grösse von weniger als 50 nm aufweisen,
</P>
<P>
- Beladen der Nanopartikel (3) mit mindestens einem Funktionsträger (4),
</P>
<P>
- Versetzen der Elektrolytlösung mit den beladenen Nanopartikeln (3),
</P>
<P>
- Eintauchen des Substrats in die mit den beladenen Nanopartikeln (3) versetzte Elektrolytlösung und
</P>
<P>
- Abscheiden der in der Elektrolytlösung enthaltenen Ionen des Matrixmetalls und der beladenen Nanopartikel (3) als Materialsystem auf dem Substrat.
</P>
<P>
21. Verfahren nach Anspruch 20, dadurch gekennzeichnet, dass die Konzentration des Polymers (1) zwischen 1 mol l&amp;lt;-1&amp;gt; und 10&amp;lt;-7&amp;gt; mol l&amp;lt;-1&amp;gt;, insbesondere zwischen 10&amp;lt;-3&amp;gt; mol l&amp;lt;-1&amp;gt; und 10&amp;lt;-6&amp;gt; mol l&amp;lt;-1&amp;gt; und ganz besonders zwischen 10&amp;lt;-4&amp;gt; mol l&amp;lt;-1&amp;gt; und 10&amp;lt;-5&amp;gt; mol l&amp;lt;-1&amp;gt; liegt.
</P>
<P>
22. Verfahren nach Anspruch 20 oder 21, dadurch gekennzeichnet, dass das Verhältnis zwischen der Konzentration des Polymers (1) und der Konzentration des Funktionsträgers (4) bei der Beladung der Nanopartikel (3) in einem Bereich zwischen 1:1 und 1:100, insbesondere in einem Bereich zwischen 1:10 und 1:50, insbesondere in einem Bereich zwischen 1:20 und 1:40 und ganz besonders in einem Bereich zwischen 1:24 und 1:30 liegt.
</P>
<P>
23. Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 22, dadurch gekennzeichnet, dass die Herstellung der Nanopartikel (3) in einer Lösung mit einem pH-Wert zwischen 1 und 14, insbesondere zwischen 5 und 11 und ganz besonders zwischen 9,8 und 10,2 erfolgt.
</P>
<P>
24. Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 23, dadurch gekennzeichnet, dass das Polymer (1) ein mittleres Molekulargewicht zwischen 2 und 100 kDa, insbesondere zwischen 5 und 50 kDa und ganz besonders zwischen 20 und 30 kDa aufweist.
</P>
<P>
25. Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 24, dadurch gekennzeichnet, dass die Elektrolytlösung einen pH-Wert zwischen -1 und 14, insbesondere zwischen 0 und 13 und ganz besonders zwischen 2 und 8 aufweist:
</P>
<P>
26. Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 25, dadurch gekennzeichnet, dass das Verhältnis zwischen der Konzentration des Polymers (1) und der Konzentration des Funktionsträgers (4) bei der Abscheidung der beladenen Nanopartikel (3) aus der Elektrolytlösung in einem Bereich zwischen 1:1 und 1:100, insbesondere in einem Bereich zwischen 1:10 und 1:40, insbesondere in einem Bereich zwischen 1:20 und 1:30 und ganz besonders in einem Bereich zwischen 1:23 und 1:25 liegt.
</P>
<P>
27. Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 26, dadurch gekennzeichnet, dass die bei der Abscheidung verwendete Stromdichte zwischen 0,1 und 20 A dm&amp;lt;-2&amp;gt;, insbesondere zwischen 0,2 und 10 A dm&amp;lt;-2&amp;gt; und ganz besonders zwischen 0,25 und 8 A dm&amp;lt;-2&amp;gt; beträgt.
</P>
<P>
28. Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 27, dadurch gekennzeichnet, dass die Temperatur während des Abscheidens zwischen +5 deg. C und +95 deg. C, insbesondere zwischen +15 deg. C und +70 deg. C und ganz besonders zwischen +30 und +50 deg. C beträgt.
</P>
<P>
29. Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 28, dadurch gekennzeichnet, dass zwischen dem Substrat und dem Elektrolyt während des Abscheidens eine Relativbewegung erfolgt.
</P>
<P>
30. Verfahren nach Anspruch 29, dadurch gekennzeichnet, dass die Geschwindigkeit der Relativbewegung in einem Bereich zwischen 0 und 15 m/s, insbesondere zwischen 0,1 und 5 m/s und ganz besonders zwischen 0,1 und 2 m/s liegt.
</P>
<P>
31. Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 30, dadurch gekennzeichnet, dass das Substrat eine Elektrode bildet, die ein Metall aufweist.
</P>
<P>
32. Verfahren nach Anspruch 31, dadurch gekennzeichnet, dass das Metall ausgewählt ist aus der Gruppe bestehend aus Platin, Gold, Silber, Kupfer, Kobalt, Nickel, Eisen, Zinn und Palladium.
</P>
<P>
33. Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 32, dadurch gekennzeichnet, dass das Substrat ein Bauteil, insbesondere ein elektrisches oder elektronisches Bauteil, ist.
</P>
<P>
34. Verfahren nach Anspruch 33, dadurch gekennzeichnet, dass das Bauteil ein elektrisch leitfähiger Abschnitt eines Steckers ist.
</P>
<P>
35. Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 34, dadurch gekennzeichnet, dass es nach dem Abscheiden einen zusätzlichen Schritt der Nachbehandlung des auf dem Substrat abgeschiedenen Materialsystems umfasst.
</P>
<P>
36. Verfahren nach Anspruch 35, dadurch gekennzeichnet, dass die Nachbehandlung als thermische Nachbehandlung ausgeführt wird.
</P>
<P>
37. Verfahren nach Anspruch 36, dadurch gekennzeichnet, dass die Temperatur während der Nachbehandlung zwischen +60 deg. C und +1 000 deg. C, insbesondere zwischen +100 deg. C und +700 deg. C und ganz besonders zwischen +200 deg. C und +600 deg. C beträgt.
</P>
<P>
38. Verfahren nach einem der Ansprüche 35 bis 37, dadurch gekennzeichnet, dass die Nachbehandlung lediglich in einem lokal begrenzten Bereich des abgeschiedenen Materialsystems durchgeführt wird.
</P>
<P>
39. Verfahren nach einem der Ansprüche 35 bis 38, dadurch gekennzeichnet, dass die Nachbehandlung mittels eines Lasers durchgeführt wird.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2134889B1;DE102007017380A1;US2010116668A1;WO2008122570A2;WO2008122570A3;AT512238T
</Also_published_as>
</BiblioData>
