<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PRODUCING SURFACE- MODIFIED NANOPARTICULATE METAL OXIDES, METAL HYDROXIDES, AND/OR METAL OXIDE HYDROXIDES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2129360A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KARPOV ANDREY [DE]
</Name>
<Name>
HIBST HARTMUT [DE]
</Name>
<Name>
HU JING [DE]
</Name>
<Name>
BECHTLOFF BERND [DE]
</Name>
<Name>
VOSS HARTWIG [DE]
</Name>
<Name>
SCHIERLE-ARNDT KERSTIN [DE]
</Name>
<Name>
ANDRE VALERIE [DE]
</Name>
<Name>
RIEGER JENS [DE]
</Name>
<Name>
KARPOV, ANDREY
</Name>
<Name>
HIBST, HARTMUT
</Name>
<Name>
HU, JING
</Name>
<Name>
BECHTLOFF, BERND
</Name>
<Name>
VOSS, HARTWIG
</Name>
<Name>
SCHIERLE-ARNDT, KERSTIN
</Name>
<Name>
ANDRE, VALERIE
</Name>
<Name>
RIEGER, JENS
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BASF SE [DE]
</Name>
<Name>
BASF SE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2129360
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080717951
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-03-18
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP53218
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-03-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20070104724
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-03-23
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20080717951
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-03-18
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
A61K8/19
</Class>
<Class>
A61K8/27
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
<Class>
C01G1/02
</Class>
<Class>
C01G23/053
</Class>
<Class>
C01G25/02
</Class>
<Class>
C01G3/02
</Class>
<Class>
C01G45/02
</Class>
<Class>
C01G49/02
</Class>
<Class>
C01G51/04
</Class>
<Class>
C01G53/04
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C09C1/04
</Class>
<Class>
C09C1/24
</Class>
<Class>
C09C1/36
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K8/11
</Class>
<Class>
A61K8/27
</Class>
<Class>
A61K8/81K2
</Class>
<Class>
A61Q17/00F
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B13/36
</Class>
<Class>
C09C1/02H
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
<Class>
C09C1/24
</Class>
<Class>
C09C1/36D10
</Class>
<Class>
C09C1/40F
</Class>
<Class>
C09C3/10
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The present invention relates to a method for producing surface-modified nanoparticulate particles of at least one metal oxide, metal hydroxide, and/or metal oxide hydroxide, and aqueous suspensions of said particles. The invention further relates to the surface-modified nanoparticulate particles of at least one metal oxide, metal hydroxide, and/or metal oxide hydroxide and aqueous suspensions of said particles obtainable with said method, and the use thereof in cosmetic sun protection preparations, as stabilizers in plastics, and as antimicrobial agents.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Patentansprüche
</P>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, wobei das Metall oder die Metalle ausgewählt sind aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Mangan, Cobalt, Nickel, Kupfer, Titan, Zink und Zirkonium, umfassend die Schritte
</P>
<P>
a) Herstellung einer Lösung aus Wasser und mindestens einem Metallsalz der oben genannten Metalle (Lösung 1 ) und einer Lösung aus Wasser und mindestens einer starken Base (Lösung 2), wobei mindestens eine der beiden Lösungen 1 und 2 mindestens ein Polyacrylat enthält,
</P>
<P>
b) Mischen der in Schritt a) hergestellten Lösungen 1 und 2 bei einer Temperatur im Bereich von 0 bis 120&amp;lt;0&amp;gt;C, wobei die oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen entstehen und unter Bildung einer wässrigen Suspension aus der Lösung ausfallen,
</P>
<P>
c) Abtrennen der oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen aus der in Schritt b) erhaltenen wässrigen Suspension, und
</P>
<P>
d) Trocknung der in Schritt c) erhaltenen oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1 , dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Metallsalz um Zinkchlorid, Zinknitrat, Zinkacetat oder Titantetrachlorid handelt.
</P>
<P>
3. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der starken Base um ein Alkalimetallhydroxid, ein Erdalkalimetallhydroxid oder Ammoniak handelt.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass das Polyacrylat zwischen 20 und 100 mol-% mindestens einer [alpha],ss-ungesättigten
</P>
<P>
Carbonsäure enthält.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass das Polyacrylat ein Molekulargewicht im Bereich von 800 bis 250000 g/mol aufweist.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens einer der Verfahrensschritte a) bis d) kontinuierlich ausgeführt wird.
</P>
<P>
7. Oberflächenmodifizierte nanopartikuläre Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, wobei das Metall oder die Metalle ausgewählt sind aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Mangan, Cobalt, Nickel, Kupfer, Titan, Zink und Zirkonium, und die Oberflächenmodifikation eine Beschichtung mit mindestens einem Polyacrylat umfasst, mit einer BET-Oberfläche im Bereich von 25 bis 500 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, erhältlich nach einem Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 6.
</P>
<P>
8. Oberflächenmodifizierte nanopartikuläre Teilchen nach Anspruch 7 mit einem Durchmesser von 10 bis 200 nm.
</P>
<P>
9. Verwendung von oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, die nach einem Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 6 erhältlich sind, als UV
</P>
<P>
Schutzmittel in kosmetischen Sonnenschutz-Zubereitungen, als Stabilisator in Kunststoffen oder als antimikrobieller Wirkstoff.
</P>
<P>
10. Verwendung von oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen gemäss Anspruch 9, wobei die Teilchen Zinkoxid oder Titandioxid umfassen.
</P>
<P>
1 1. Verfahren zur Herstellung einer wässrigen Suspension oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, wobei das Metall oder die Metalle ausgewählt sind aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Mangan,
</P>
<P>
Cobalt, Nickel, Kupfer, Titan, Zink und Zirkonium, umfassend die Schritte
</P>
<P>
a) Herstellung einer Lösung aus Wasser und mindestens einem Metallsalz der oben genannten Metalle (Lösung 1 ) und einer Lösung aus Wasser und mindestens einer starken Base (Lösung 2), wobei mindestens eine der beiden
</P>
<P>
Lösungen 1 und 2 mindestens ein Polyacrylat enthält,
</P>
<P>
b) Mischen der in Schritt a) hergestellten Lösungen 1 und 2 bei einer Temperatur im Bereich von 0 bis 120&amp;lt;0&amp;gt;C, wobei die oberflächenmodifizierten nanopartikulären Teilchen entstehen und unter Bildung einer wässrigen Suspension aus der Lösung ausfallen, und
</P>
<P>
c) gegebenenfalls Einengen der gebildeten wässrigen Suspension und/oder Abtrennen von Nebenprodukten.
</P>
<P>
12. Verfahren nach Anspruch 11 , dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Metallsalz um Zinkchlorid, Zinknitrat, Zinkacetat oder Titantetrachlorid handelt.
</P>
<P>
13. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 1 oder 12, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei der starken Base um ein Alkalimetallhydroxid, ein Erdalkalimetallhydroxid oder Ammoniak handelt.
</P>
<P>
14. Verfahren nach einem der Ansprüche 11 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass das Polyacrylat zwischen 20 und 100 mol-% mindestens einer [alpha],ss-ungesättigten Carbonsäure enthält.
</P>
<P>
15. Verfahren nach einem der Ansprüche 11 bis 14, dadurch gekennzeichnet, dass das Polyacrylat ein Molekulargewicht im Bereich von 800 bis 250000 g/mol aufweist
</P>
<P>
16. Verfahren nach einem der Ansprüche 11 bis 15, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens einer der Verfahrensschritte a) bis c) kontinuierlich ausgeführt wird.
</P>
<P>
17. Wässrige Suspensionen oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, wobei das Metall oder die Metalle ausgewählt sind aus der Gruppe, bestehend aus Aluminium, Magnesium, Cer, Eisen, Mangan, Cobalt, Nickel, Kupfer, Titan, Zink und Zirkonium, und die Oberflächenmodifikation eine Beschichtung mit mindestens einem Polyacrylat umfasst, erhältlich nach einem Verfahren gemäss einem der Ansprüche 11 bis 16.
</P>
<P>
18. Wässrige Suspensionen nach Anspruch 17, wobei die Teilchen einen Durchmesser von 10 bis 200 nm aufweisen.
</P>
<P>
19. Wässrige Suspensionen nach einem der Ansprüche 17 oder 18, wobei es sich bei dem Polyacrylat um eine Polyacrylsäure handelt.
</P>
<P>
20. Verwendung von wässrigen Suspensionen oberflächenmodifizierter nanopartikulärer Teilchen mindestens eines Metalloxids, Metallhydroxids und/oder Metalloxidhydroxids, die nach einem Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 1 bis 16 erhältlich sind, als UV-Schutzmittel in kosmetischen SonnenschutzZubereitungen, als Stabilisator in Kunststoffen oder als antimikrobieller Wirkstoff.
</P>
<P>
21. Verwendung von wässrigen Suspensionen gemäss Anspruch 20, wobei die Teilchen Zinkoxid oder Titandioxid umfassen.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2008116790A1;US2010119829A1;KR20090125194A;JP2010521411A;CN101641077A;CA2681153A1;AU2008231831A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
