<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PREPARING AN ORGANIC FILM AT THE SURFACE OF A SOLID SUBSTRATE IN NON- ELECTROCHEMICAL CONDITIONS, SOLID SUBSTRATE THUS FORMED AND PREPARATION KIT
</Title>
<PublicationNumber>
EP2121814A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MEVELLEC VINCENT [FR]
</Name>
<Name>
ROUSSEL SEBASTIEN [FR]
</Name>
<Name>
PALACIN SERGE [FR]
</Name>
<Name>
BERTHELOT THOMAS [FR]
</Name>
<Name>
BAUDIN CECILE [FR]
</Name>
<Name>
TRENGGONO ADHITYA [FR]
</Name>
<Name>
DENIAU GUY [FR]
</Name>
<Name>
MEVELLEC, VINCENT
</Name>
<Name>
ROUSSEL, SEBASTIEN
</Name>
<Name>
PALACIN, SERGE
</Name>
<Name>
BERTHELOT, THOMAS
</Name>
<Name>
BAUDIN, CECILE
</Name>
<Name>
TRENGGONO, ADHITYA
</Name>
<Name>
DENIAU, GUY
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
COMMISSARIAT ENERGIE ATOMIQUE [FR]
</Name>
<Name>
COMMISSARIAT A L&apos;ENERGIE ATOMIQUE
</Name>
<Name>
COMMISSARIAT A L&apos;ENERGIE ATOMIQUE ET AUX ENERGIESALTERNATIVES
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2121814
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070871969
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-12-19
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007FR52556
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-12-19
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20060055653
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-19
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
US20070686076
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-03-14
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070054278
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-04-04
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
US20070753394
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-24
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070055356
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-30
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070055659
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-06-11
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070056182
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-06-29
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
US20070835004
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-08-07
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070058660
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-10-29
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B05D3/12
</Class>
<Class>
B05D7/00
</Class>
<Class>
B82B3/00
</Class>
<Class>
C08F2/38
</Class>
<Class>
C08J5/18
</Class>
<Class>
C08J5/24
</Class>
<Class>
C08J7/12
</Class>
<Class>
C09D133/00
</Class>
<Class>
C09D139/08
</Class>
<Class>
C09D4/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08J7/04
</Class>
<Class>
C09D4/00
</Class>
<Class>
C23C18/04
</Class>
<Class>
C23C18/08
</Class>
<Class>
C23C18/14
</Class>
<Class>
C23C18/28
</Class>
<Class>
C23C18/31
</Class>
<Class>
H01L51/00A2B4
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The surface of a solid support is contacted with a liquid solution containing protic solvent(s) and adhesion primer(s) under non-electrochemical conditions, and radical entities are formed based on the adhesion primer. An organic film is formed at the surface of solid support. An independent claim is included for non-electrically conductive solid support.
</Abstract>
<Claims>
<P>
8 REVENDICATIONS 1) Procédé de préparation d&apos;un film organique à la
</P>
<P>
surface d&apos;un support solide, caractérisé en ce qu&apos;il comprend une étape de mise en contact de ladite surface avec une solution liquide comprenant : au moins un solvant protique, au moins un primaire d&apos;adhésion, dans des conditions non-électrochimiques et permettant 10 la formation d&apos;entités radicalaires à partir du primaire d&apos;adhésion.
</P>
<P>
2) Procédé de préparation selon la revendication 1, caractérisé en ce que ledit solvant 15 protique est choisi dans le groupe constitué par l&apos;eau, l&apos;eau désionisée, l&apos;eau distillée, acidifiées ou non, l&apos;acide acétique, les solvants hydroxylés, les glycols liquides de faible poids moléculaire, et leurs mélanges. 20
</P>
<P>
3) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 1 ou 2, caractérisé en ce que ledit primaire d&apos;adhésion est un sel d&apos;aryle clivable choisi dans le groupe constitué par les sels 25 d&apos;aryle diazonium, les sels d&apos;aryle d&apos;ammonium, les sels d&apos;aryle phosphonium et les sels d&apos;aryle sulfonium.
</P>
<P>
4) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 1 ou 2, caractérisé en ce 30 que ledit primaire d&apos;adhésion est un sel d&apos;aryle clivable de formule (I) suivante : R-N2+, A (1) 2910011 119 dans laquelle : - A représente un anion monovalent et - R représente un groupe aryle. 5
</P>
<P>
5) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 3 ou 4, caractérisé en ce que ledit groupe aryle est choisi parmi les structures carbonées aromatiques ou hétéroaromatiques, éventuellement mono- ou polysubstituées, constituées d&apos;un ou plusieurs cycles aromatiques ou hétéroaromatiques comportant chacun de 3 à 8 atomes, le ou les hétéroatomes pouvant être N, 0, P ou S, le ou les substituants contenant éventuellement un ou plusieurs hétéroatomes ou des groupes alkyles en Cl à C6.
</P>
<P>
6) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 4 ou 5, caractérisé en ce que A est choisi parmi les anions inorganiques, les halogénoborates et les anions organiques.
</P>
<P>
7) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 4 à 6, caractérisé en ce que le composé de formule (I) est choisi dans le groupe constitué par le tétrafluoroborate de phényldiazonium, le tétrafluoroborate de 4-nitrophényldiazonium, le tétrafluoroborate de 4-bromophényldiazonium, le chlorure de 4-aminophényldiazonium, le chlorure de 2-méthyl-4-chlorophényldiazonium, le tétrafluoroborate de 4-benzoylbenzènediazonium, le tétrafluoroborate de 4-cyanophényldiazonium, le tétrafluoroborate du 2910011 120 4-carboxyphényldiazonium, le tétrafluoroborate de 4-acétamidophényldiazonium, le tétrafluoroborate de l&apos;acide 4-phénylacétique diazonium, le sulfate de 2-méthyl-4-[(2-méthylphényl)diazényl]benzènediazonium, 5 le chlorure de 9,10-dioxo-9,10-dihydro-1- anthracènediazonium, le tétrafluoroborate de 4-nitronaphtalènediazonium et le tétrafluoroborate de naphtalènediazonium. 10
</P>
<P>
8) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que la concentration en primaire d&apos;adhésion au sein de ladite solution liquide est comprise entre 10-6 et 5 M environ. 15
</P>
<P>
9) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que ledit primaire d&apos;adhésion est soit introduit en l&apos;état dans ladite solution liquide, soit préparé in 20 situ dans cette dernière.
</P>
<P>
10) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que ladite solution liquide contient en outre au 25 moins un tensioactif.
</P>
<P>
11) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que les conditions non-électrochimiques 30 permettant la formation d&apos;entités radicalaires sont choisies dans le groupe constitué par les conditions 2910011 121 thermiques, cinétiques, chimiques, photochimiques, radiochimiques et leur combinaison auxquelles le primaire d&apos;adhésion est soumis. 5
</P>
<P>
12) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que les conditions non-électrochimiques permettant la formation d&apos;entités radicalaires sont des conditions chimiques. 10
</P>
<P>
13) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que ladite solution liquide comprend en outre un ou plusieurs amorceur(s) chimique(s).
</P>
<P>
14) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que ladite solution liquide comprend en outre un ou plusieurs amorceur(s) chimique(s) choisi(s) parmi : - un métal réducteur sous forme finement divisée, - une base organique ou inorganique dans des proportions suffisantes pour que le pH de la solution liquide soit supérieur ou égal à 4, une matrice polymérique préalablement irradiée.
</P>
<P>
15) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé 30 en ce que la surface dudit support solide présente au 15 20 25 2910011 122 moins un atome pouvant être impliqué dans une réaction radicalaire.
</P>
<P>
16) Procédé de préparation selon l&apos;une 5 quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que ledit support solide et/ou la surface dudit support solide sont dans un matériau choisi dans le groupe constitué par les métaux, le bois, le papier, le coton, le feutre, le silicium, les nanotubes en 10 carbone, les polymères fluorés et le diamant.
</P>
<P>
17) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que ledit support solide est soit conducteur soit 15 non-conducteur de l&apos;électricité.
</P>
<P>
18) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que la surface du support solide mise au contact 20 de ladite solution liquide comporte au moins une zone recouverte d&apos;un masque.
</P>
<P>
19) Procédé de préparation selon la revendication 18, caractérisé en ce que le masque n&apos;est 25 pas soluble dans le solvant protique de ladite solution liquide.
</P>
<P>
20) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 18 ou 19, caractérisé en 30 ce que le masque est éliminable par lavage chimique. 2910011 123
</P>
<P>
21) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 18 à 20, caractérisé en ce que le masque est composé d&apos;alkylthiols. 5
</P>
<P>
22) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que ladite solution liquide comprend en outre au moins un monomère différent du primaire d&apos;adhésion et polymérisable par voie radicalaire, 10
</P>
<P>
23) Procédé de préparation selon la revendication 22, caractérisé en ce que ledit monomère polymérisable par voie radicalaire est une molécule comportant au moins une liaison de type éthylénique.
</P>
<P>
24) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 22 ou 23, caractérisé en ce que ledit monomère polymérisable par voie radicalaire est une molécule de formule (II) suivante : dans laquelle les groupes R1 à R4, identiques ou différents, représentent un atome monovalent non métallique, un atome d&apos;hydrogène, un groupe chimique saturé ou insaturé, un groupe -COOR5 dans lequel R5 25 représente un atome d&apos;hydrogène ou un groupe alkyle en C1-C12, un nitrile, un carbonyle, une amine ou un amide.
</P>
<P>
25) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 22 à 24, caractérisé en 15 20 2910011 124 ce que ledit monomère polymérisable par voie radicalaire est choisi dans le groupe constitué par l&apos;acétate de vinyle, l&apos;acrylonitrile, le méthacrylonitrile, le méthacrylate de méthyle, le 5 méthacrylate d&apos;éthyle, le méthacrylate de butyle, le méthacrylate de propyle, le méthacrylate d&apos;hydroxyéthyle, le méthacrylate d&apos;hydroxypropyle, le méthacrylate de glycidyle et leurs dérivés ; les acrylamides et notamment les méthacrylamides d&apos;amino- 10 éthyle, propyle, butyle, pentyle et hexyle, les cyanoacrylates, les di-acrylates et di-méthacrylates, les tri-acrylates et tri-méthacrylates, les tétra-acrylates et tétra-méthacrylates (tels que le pentaérythritol tetraméthacrylate), le styrène et ses 15 dérivés, le parachloro-styrène, le pentafluoro-styrène, la N-vinyl pyrrolidone, la 4-vinyl pyridine, la 2-vinyl pyridine, les halogénures de vinyle, d&apos;acryloyle ou de méthacryloyle, le di-vinylbenzène (DVB), et plus généralement les agents réticulants vinyliques ou à 20 base d&apos;acrylate, de méthacrylate, et de leurs dérivés.
</P>
<P>
26) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 22 à 25, caractérisé en ce que la quantité dudit monomère polymérisable par 25 voie radicalaire représente de 18 à 40 fois la solubilité dudit monomère à température ambiante ou à la température de réaction.
</P>
<P>
27) Procédé de préparation selon l&apos;une 30 quelconque des revendications 22 à 26, caractérisé en ce que ledit procédé comprend une étape préalable 2910011 125 durant laquelle ledit monomère polymérisable est dispersé ou émulsionné en présence d&apos;au moins un tensioactif ou par action des ultrasons, avant son mélange à la solution liquide comprenant au moins un 5 solvant protique et au moins un primaire d&apos;adhésion.
</P>
<P>
28) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications 22 à 27, caractérisé en ce que ledit procédé comprend les étapes suivantes 10 consistant à : a) ajouter ledit au moins un monomère à une solution contenant ledit au moins un primaire d&apos;adhésion différent dudit monomère en présence dudit au moins un solvant protique et éventuellement dudit au 15 moins un amorceur chimique, b) placer la solution obtenue à l&apos;étape (a) dans lesdites conditions non-électrochimiques permettant la formation d&apos;entités radicalaires à partir dudit primaire d&apos;adhésion et éventuellement à partir 20 dudit amorceur chimique, c) mettre en contact la surface du support solide avec la solution de l&apos;étape (b).
</P>
<P>
29) Procédé de préparation selon l&apos;une 25 quelconque des revendications 22 à 27, caractérisé en ce que ledit procédé comprend les étapes suivantes consistant à : a&apos;) mettre en contact la surface du support solide avec une solution contenant ledit au moins un 30 primaire d&apos;adhésion en présence dudit au moins un 2910011 126 solvant protique et, éventuellement dudit au moins un amorceur chimique et dudit au moins un monomère, b&apos;) placer la surface du support solide en contact avec la solution de l&apos;étape (a&apos;) dans des 5 conditions non-électrochimiques permettant la formation d&apos;entités radicalaires à partir dudit primaire d&apos;adhésion et éventuellement à partir dudit amorceur chimique, c&apos;) éventuellement ajouter ledit au moins 10 un monomère à la solution obtenue à l&apos;étape (b&apos;).
</P>
<P>
30) Procédé de préparation selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que ledit procédé présente une étape 15 supplémentaire, préalablement au greffage, de nettoyage de la surface sur laquelle on souhaite former le film organique.
</P>
<P>
31) Procédé de préparation selon l&apos;une 20 quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que le procédé présente une étape supplémentaire de fonctionnalisation dudit film organique.
</P>
<P>
32) Procédé selon la revendication 31, 25 caractérisé en ce que la fonctionnalisation est réalisée par la mise en contact dudit film organique avec une solution de fonctionnalisation comportant au moins un greffon. 2910011 127
</P>
<P>
33) Procédé selon la revendication 32, caractérisée en ce que ledit greffon présente une structure chelatante. 5
</P>
<P>
34) Procédé selon la revendication 32, caractérisée en ce que ledit greffon est un dérivé d&apos;une biomolécule.
</P>
<P>
35) Procédé de préparation d&apos;un film 10 organique comportant des nano-objets (NBs) à partir d&apos;un support solide recouvert d&apos;un film organique obtenu par le procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 34, caractérisé en ce que la surface du support est mise en contact avec une suspension d&apos;au 15 moins un nano-objet (NB) dans un solvant de suspension et en ce que le film et le nano-objet présentent une affinité physico-chimique.
</P>
<P>
36) Procédé selon la revendication 35, 20 caractérisé en ce que lesdits nano-objets (NBs) sont des nanoparticules (NPs) ou des nanocristaux (NCs).
</P>
<P>
37) Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 35 ou 36, caractérisé en ce que lesdits 25 NBs sont des NCs ou des NPs de métaux ou d&apos;alliages métalliques.
</P>
<P>
38) Procédé selon les revendications 35 à 37, caractérisé en ce que lesdits NBs sont susceptibles 30 d&apos;entrer en coalescence sous l&apos;action d&apos;un agent de coalescence et en ce qu&apos;au moins une zone de la surface 2910011 128 du support, recouverte du film comportant les NBs, est exposée à un agent de coalescence.
</P>
<P>
39) Procédé selon la revendication 38, 5 caractérisé en ce que ledit agent de coalescence est une modification de la température ou une irradiation.
</P>
<P>
40) Procédé de métallisation d&apos;un film organique préparé à la surface d&apos;un support solide 10 comprenant les étapes consistant à (a&quot;) préparer, à la surface d&apos;un support solide, un film organique comportant des nano-objets (NBs) selon un procédé tel que défini à l&apos;une quelconque des revendications 35 à 37 ; 15 (b&quot;) mettre en contact le film préparé à l&apos;étape (a&quot;) avec une solution contenant au moins un sel métallique susceptible d&apos;être réduit par lesdits NBs. 20
</P>
<P>
41) Support solide non-conducteur de l&apos;électricité sur lequel est greffé un film organique dont la première unité liée de façon covalente audit support non-conducteur de l&apos;électricité est un dérivé d&apos;un primaire d&apos;adhésion tel que défini dans l&apos;une 25 quelconque des revendications 3 à 9.
</P>
<P>
42) Support solide non-conducteur de l&apos;électricité sur lequel est greffé un film organique selon la revendication 41, caractérisé en ce que le 30 film organique comporte des NBs. 2910011 129
</P>
<P>
43) Support solide non-conducteur de l&apos;électricité selon la revendication 41 ou 42, caractérisé en ce que ledit film organique se présente sous la forme d&apos;un film essentiellement polymère 5 séquencé ou d&apos;un film essentiellement copolymère statistique.
</P>
<P>
44) Kit de préparation d&apos;un film organique essentiellement polymère à la surface d&apos;un support 10 solide comprenant : - dans un premier compartiment, une solution contenant au moins un primaire d&apos;adhésion tel que défini dans l&apos;une quelconque des revendications 3 à 9, 15 éventuellement, dans un deuxième compartiment, une solution contenant au moins un monomère polymérisable par voie radicalaire différent du primaire d&apos;adhésion tel que défini dans l&apos;une quelconque des revendications 22 à 25, 20 et, éventuellement, dans un troisième compartiment, une solution contenant au moins un amorceur chimique de polymérisation.
</P>
<P>
45) Kit de préparation selon la 25 revendication 44, caractérisé en ce que la solution du premier compartiment contenant un primaire d&apos;adhésion est remplacée par une solution contenant au moins un précurseur d&apos;un primaire d&apos;adhésion, le kit pouvant éventuellement comprendre au moins un autre 30 compartiment dans lequel se trouve au moins un élément 2910011 130 nécessaire pour élaborer le primaire d&apos;adhésion à partir dudit précurseur.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2121814B1;FR2910011A1;JP2010513647A;AU2007337938A1;AU2007337938A2;AT509977T
</Also_published_as>
</BiblioData>
