<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
ADHESIVES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2147071A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
SCHOLZ MARIO [DE]
</Name>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
ZEIZINGER HORST [DE]
</Name>
<Name>
BUCKEL PIA [DE]
</Name>
<Name>
SCHOLZ, MARIO
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
<Name>
ZEIZINGER, HORST
</Name>
<Name>
BUCKEL, PIA
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2147071
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080759428
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-05-06
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP55560
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-05-06
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710024096
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-22
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08K9/06
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09J11/04
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09J11/04
</Class>
<Class>
C09J163/00
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Gegenstand der Erfindung ist ein Klebstoff, enthaltend strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren, die auf der Oberfläche Organosilangruppen der Formel (I) SiCnH(2n+1), wobei n = 2 bis 18 ist, enthalten. Ein weiterer Gegenstand der Erfindung ist die Verwendung dieser strukturmodifizierten pyrogen hergestellten Kieselsäuren in Klebstoffen.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Klebstoff enthaltend strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren, die auf der Oberfläche Organosilangruppen der Formel (I) [chemical formula] wobei n = 2 bis 18, enthalten.
</P>
<P>
2. Klebstoff nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass n gleich 5 bis 16 ist.
</P>
<P>
3. Klebstoff nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass n gleich 8 oder 16 ist.
</P>
<P>
4. Klebstoff nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Klebstoffe 1 bis 40 Gew.% der strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren enthalten.
</P>
<P>
5. Klebstoff nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Klebstoffe als Grundpolymer Verbindungen enthalten, die ausgewählt sind aus der Gruppe Epoxidharze, ungesättigter Polyesterharze, Polyurethan, silanterminierte Polymere, Vinylesterharze, Acrylate, Polyvinylacetat, Polyvinylalkohol, Polyvinylether, Ethylen-Vinylacetat, Ethylen-Acrylsäure-Copolymere, Polyvinylacetate, Polystyrol, Polyvinylchlorid, Styrol-Butadien-Kautschuk, Chloroprenkautschuk, Nitrilkautschuk, Butylkautschuk, Polysulfid, Polyethylen, Polypropylen, fluorierte Kohlenwasserstoffe, Polyamide, gesättigte Polyester und Copolyester, Phenol-Formaldehydharze, Kresol-/Resorcin-Formaldehydharze, Harnstoff-Formaldehydharze, Melamin-Formaldehydharze, Polyimide, Polybenzimidazole, Polysulfone oder Mischungen derselben.
</P>
<P>
6. Klebstoff nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass er die strukturmodifizierte pyrogen hergestellte Kieselsäuren in einer Vergussmasse auf Basis eines Epoxidharzes enthält, die dem Klebstoff beigemischt wird.
</P>
<P>
7. Klebstoff nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass zusätzlich Lösemittel, Wasser, Füllstoffe, Thixotropiermittel, Haftvermittler, Farbpasten, Katalysatoren, Alterungsschutzmittel enthalten sind.
</P>
<P>
8. Klebstoff nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass er als Vergussmasse für Beschichtungen in der Elektrik oder Elektronik eingesetzt wird.
</P>
<P>
9. Verwendung von strukturmodifizierten pyrogen hergestellten Kieselsäuren, die auf der Oberfläche Organosilangruppen der Formel (I) [chemical formula] enthalten, wobei n = 2 bis 18 ist in Klebstoffen.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007024096A1;US2010305236A1;TW200923040A;JP2010528133A;WO2008141926A1;CN101679821A
</Also_published_as>
</BiblioData>
