<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PRODUCING COSMETIC PREPARATIONS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2162394A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
KARPOV ANDREY [DE]
</Name>
<Name>
HIBST HARTMUT [DE]
</Name>
<Name>
ANDRE VALERIE [DE]
</Name>
<Name>
KARPOV, ANDREY
</Name>
<Name>
HIBST, HARTMUT
</Name>
<Name>
ANDRE, VALERIE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BASF SE [DE]
</Name>
<Name>
BASF SE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2162394
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080759958
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-05-23
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP56357
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-05-23
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20070109131
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-29
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20080759958
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-05-23
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01G1/02
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C09C1/04
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
A61K8/27
</Class>
<Class>
A61Q17/04
</Class>
<Class>
A61Q19/04
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01G1/02
</Class>
<Class>
C01G9/02
</Class>
<Class>
C09C1/04B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The present invention relates to a method for producing cosmetic preparations containing metal oxide, wherein the reaction mixture developing during the production of the particulate metal oxide is added to the cosmetic preparations substantially without further processing.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Patentansprüche
</P>
<P>
1 ) Verfahren zur Herstellung von Metalloxid enthaltenden kosmetischen Zubereitungen umfassend wenigstens folgende Schritte: a) Herstellung des Metalloxids durch Umsetzung einer geeigneten Vorstufe in einer Alkohol umfassenden Reaktionsmischung, b) gegebenenfalls Entfernen von bis zu 90 Gew.-% der flüchtigen Bestandteile der aus Schritt a) erhaltenen Metalloxid-Reaktionsmischung, c) gegebenenfalls wenigstens teilweises Austauschen der flüssigen Phase 1 der Reaktionsmischung gegen eine von der flüssigen Phase 1 unterschiedliche flüssige Phase 2, d) Verwendung der nach den Schritten a) bis c) erhaltenen Reaktionsmischung zur Herstellung der kosmetischen Zubereitung.
</P>
<P>
2) Verfahren nach Anspruch 1 ), dadurch gekennzeichnet, dass das Metalloxid in Form von Teilchen mit einer zahlenmittleren Teilchengrösse von weniger als 1000 Nanometern vorliegt.
</P>
<P>
3) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 )oder 2), dadurch gekennzeichnet, dass das Metalloxid in Form von Teilchen mit einer zahlenmittleren Teilchengrösse von weniger als 500 Nanometern vorliegt.
</P>
<P>
4) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 3), wobei das Metalloxid Zinkoxid ist.
</P>
<P>
5) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 4), dadurch gekennzeichnet, dass der Alkohol ausgewählt ist aus Alkoholen mit wenigstens zwei OH-Gruppen.
</P>
<P>
6) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 5), dadurch gekennzeichnet, dass der Alkohol ausgewählt ist aus der Gruppe bestehend aus 1 ,2-Ethandiol, 1 ,2- Propandiol und deren Mischungen.
</P>
<P>
7) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 6), dadurch gekennzeichnet, dass die nach Schritt a) erhaltene Reaktionsmischung im Bereich von 30 bis 99 Gew.- % Alkohol enthält.
</P>
<P>
8) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 7), dadurch gekennzeichnet, dass die in Schritt a) verwendete geeignete Vorstufe ausgewählt ist unter Verbindungen der allgemeinen Formel I
</P>
<P>
Zn(O)p(OCOR)[chi](OH)y(OR&apos;)z (I)
</P>
<P>
wobei R H, Alkyl, Cycloalkyl, Aryl oder Arylalkyl bedeutet,
</P>
<P>
R&apos; Alkyl, Cycloalkyl, Aryl oder Arylalkyl bedeutet, p = (2-x-y-z)/2, x+y+z &amp;lt; 2,
</P>
<P>
0&amp;lt;x&amp;lt;2,
</P>
<P>
0&amp;lt;y&amp;lt;2,
</P>
<P>
0&amp;lt;z&amp;lt;2.
</P>
<P>
9) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 8), dadurch gekennzeichnet, dass die in Schritt a) verwendete geeignete Vorstufe Zinkacetatdihydrat Zn(OCOCH3)2&amp;lt;*&amp;gt;2H2O ist.
</P>
<P>
10) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 9), dadurch gekennzeichnet, dass die Reaktionsmischung in Schritt a) nacheinander auf zwei verschiedene Temperaturen T1 und T2 im Bereich von 70 bis 200&amp;lt;0&amp;gt;C erwärmt wird, wobei T2 grösser ist als T1.
</P>
<P>
1 1 ) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 10), dadurch gekennzeichnet, dass Schritt c) eine Ultrafiltration umfasst.
</P>
<P>
12) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 11 ), dadurch gekennzeichnet, dass die kosmetische Zubereitung ein hautkosmetisches UV-Lichtschutzmittel ist.
</P>
<P>
13) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 12), dadurch gekennzeichnet, dass die kosmetische Zubereitung wenigstens einen organischen UV-Lichtschutzfilter enthält.
</P>
<P>
14) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 13), dadurch gekennzeichnet, dass die kosmetische Zubereitung wenigstens ein Antioxidationsmittel enthält.
</P>
<P>
15) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 14), dadurch gekennzeichnet, dass die kosmetische Zubereitung wenigstens ein Selbstbräunungsmittel enthält.
</P>
<P>
16) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 15), dadurch gekennzeichnet, dass die kosmetische Zubereitung wenigstens einen weiteren Alkohol und/oder wenigstens ein Öl enthält.
</P>
<P>
17) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 16), dadurch gekennzeichnet, dass die kosmetische Zubereitung wenigstens einen weiteren anorganischen UV
</P>
<P>
Lichtschutzfilter enthält.
</P>
<P>
18) Verfahren nach einem der Ansprüche 1 ) bis 17), dadurch gekennzeichnet, dass die kosmetische Zubereitung weiterhin wenigstens einen Acrylsäure-Verdicker enthält.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2008145607A2;WO2008145607A3;US2010196428A1;JP2010527899A;EP2019085A1;CN101679065A
</Also_published_as>
</BiblioData>
