<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR THE PRODUCTION OF A CATALYST USED FOR MANUFACTURING CARBON NANOTUBES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2197579A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
BUCHHOLZ SIGURD [DE]
</Name>
<Name>
MICHELE VOLKER [DE]
</Name>
<Name>
MLECZKO LESLAW [DE]
</Name>
<Name>
BELLINGHAUSEN RAINER [DE]
</Name>
<Name>
WOLF AUREL [DE]
</Name>
<Name>
BUCHHOLZ, SIGURD
</Name>
<Name>
MICHELE, VOLKER
</Name>
<Name>
MLECZKO, LESLAW
</Name>
<Name>
BELLINGHAUSEN, RAINER
</Name>
<Name>
WOLF, AUREL
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG [DE]
</Name>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2197579
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080802164
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-09-13
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP07614
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-09-13
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710046160
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-09-27
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J23/889
</Class>
<Class>
B01J37/00
</Class>
<Class>
C01B31/02
</Class>
<Class>
D01F9/12
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01J23/00B
</Class>
<Class>
B01J23/889B
</Class>
<Class>
B01J37/00B4C
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B31/02B4B2
</Class>
<Class>
D01F9/127
</Class>
<Class>
D01F9/127B
</Class>
<Class>
D01F9/127D
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Es werden ein Verfahren zur Herstellung eines Katalysators für die Herstellung von Kohlenstoffnanoröhrchen, die Verwendung des Katalysators für die Herstellung von Kohlenstoffnanoröhrchen und die nach diesem Herstellungsverfahren gewonnenen Kohlenstoffnanoröhrchen beschrieben. Der Katalysator wird auf Basis mindestens zweier Metalle aus der Reihe: Kobalt, Mangan, Eisen, Nickel und Molybdän aus löslichen Vorläuferverbindungen durch Sprühtrocknung oder Sprühgranulation der in einem Lösemittel gelösten Vorläuferverbindungen und anschliessende Kalzinierung hergestellt.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung eines Katalysators auf Basis mindestens zweier Metalle aus der Reihe: Kobalt, Mangan, Eisen, Nickel und Molybdän für die Herstellung von Kohlenstoffnanoröhrchen mit den Schritten:
</P>
<P>
a) Lösen von mindestens zwei thermisch zersetzbaren Vorläuferverbindungen des Katalysators ausgewählt aus der Reihe der Salze von: Kobalt, Mangan, Eisen, Nickel und Molybdän in einem Lösungsmittel unter Bildung einer Lösung gegebenenfalls mit suspendierten nicht gelösten Vorläuferverbindungen, bevorzugt einem wässrigen Lösungsmittel,
</P>
<P>
b) Entfernen des Lösungsmittels durch Sprühgranulation oder Sprühtrocknung mit einem Trocknungsgas einer Temperatur von 150-600 deg. C, bevorzugt 300-500 deg. C, bevorzugt mittels Düsen- oder Scheibenzerstäuber, insbesondere unter Erhalt einer Austrittstemperatur des Abgases (Gemisch aus Trocknungsgas und Lösungsmitteldampf) von mindestens 70 deg. C, bevorzugt 70-200 deg. C, besonders bevorzugt 80-120 deg. C,
</P>
<P>
c) gegebenenfalls Mahlen der aus Schritt b) erhaltenen Mischung und gegebenenfalls Nachtrocknen der aus Schritt b) erhaltenen Mischung bei einer Temperatur von 60 bis 500 deg. C, bevorzugt von 150 bis 300 deg. C, falls das Produkt in dem Temperaturbereich nicht zum Verkleben neigt, bzw. bevorzugt von 60-120 deg. C, um die Klebeeigenschaften des Trockengutes zu umgehen.
</P>
<P>
d) gegebenenfalls Klassieren der aus Schritt b) oder c) erhaltenen Mischung unter Erhalt eines Granulats mit einem Teilchendurchmesser im Bereich von 30 bis 100 [mu]m,
</P>
<P>
e) gegebenenfalls weiteres Nachtrocknen des aus Schritt d) erhaltenen Granulats bei einer Temperatur von 60 bis 500 deg. C,
</P>
<P>
f) Kalzinierung des aus Schritt e) erhaltenen Granulats in Gegenwart eines Sauerstoff enthaltenden Gases, insbesondere in Gegenwart von Luft, bei einer Temperatur von 200 bis 900 deg. C, bevorzugt 250 bis 800 deg. C, besonders bevorzugt 300 bis 700 deg. C, bei einer Behandlungszeit von mindestens 0,5 h, bevorzugt 1 bis 24 h, besonders bevorzugt 2 bis 16 h unter Entfernung der Zersetzungsgase und Erhalt des Katalysators.
</P>
<P>
g) gegebenenfalls anschliessende Reduktion des Granulatmaterials mittels reduzierender Gase, insbesondere mit Wasserstoff, insbesondere bei einer Temperatur von 200 bis 750 deg. C,
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass das Lösungsmittel für Schritt a) ausgewählt ist aus wenigstens einem Lösungsmittel der Reihe: Wasser, Alkohole, niedrig siedende, aliphatische und aromatische Kohlenwasserstoffe, Nitromethan oder überkritisches CO2, bevorzugt Wasser und Alkohole oder möglichen Mischungen hiervon.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Trocknung e) für ein zur Ausbildung von klebrigen Phasen neigendes Produkt bei einer Temperatur von 80 bis 120 deg. C und für ein nicht zur Ausbildung von klebrigen Phasen neigendes Produkt bei einer Temperatur von 150 bis 300 deg. C durchgeführt wird.
</P>
<P>
4. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Klassierung d) unter Erhalt eines Granulats mit einem Teilchendurchmesser im Bereich von 40 bis 70 [mu]m durchgeführt wird.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Vorläuferverbindungen ausgewählt sind aus Hydroxiden, Carbonaten, Nitraten, Oxalaten oder anderer Salze niederer Carbonsäuren, insbesondere Acetaten der Metalle Kobalt, Mangan, Eisen, Molybdän und Nickel.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die Vorläuferverbindungen Hydroxide, Carbonate oder Nitrate, insbesondere Nitrate, wenigstens des Kobalts, Mangans, Eisens, Molybdäns bzw. Nickels umfassen.
</P>
<P>
7. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass zusammen mit den Vorläuferverbindungen für den Katalysator Vorläuferverbindungen für einen Katalysatorträger ausgewählt aus der Reihe der Metallverbindungen von: Aluminium, Magnesium, Kalzium, Titan, Cer und Lanthan, bevorzugt Hydroxide, Carbonate oder Nitrate von Aluminium, Magnesium, Kalzium und Titan, beim Schritt a) im Lösungsmittel gelöst und/oder suspendiert werden.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass in Schritt a) zusätzlich rückgeführter Feinstaub von Katalysatormaterial aus der Klassierung in Schritt d) zur Lösung bzw. Suspension gegeben wird.
</P>
<P>
9. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass die Trocknung e) und die Kalzinierung f) in einem gemeinsamen Reaktionsraum durchgeführt werden.
</P>
<P>
10. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass die Sprühgranulation oder Sprühtrocknung b) unter Verwendung einer Einstoffzerstäubungsdüse oder einer Zweistoffzerstäubungsdüse unter Zumischung von Inertgas oder Luft bei der Zerstäubung erfolgt.
</P>
<P>
11. Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Sprühgranulation oder Sprühtrocknung unter Verwendung einer Einstoffzerstäubungsdüse bei einer Druckdifferenz über der Düse von 5 10&amp;lt;5&amp;gt; bis 300 10&amp;lt;5&amp;gt; Pa (5 bis 300 bar), bevorzugt 20 10&amp;lt;5&amp;gt; bis 100 10&amp;lt;5&amp;gt; Pa (20 bis 100 bar), besonders bevorzugt 40 10&amp;lt;5&amp;gt; bis 70 10&amp;lt;5&amp;gt; Pa (40 bis 70 bar), erfolgt.
</P>
<P>
12. Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Sprühgranulation oder Sprühtrocknung unter Verwendung einer Zweistoffzerstäubungsdüse unter Zumischung von Inertgas oder Luft erfolgt, wobei das Verhältnis von Gasmassenstrom zu Flüssigkeitsmassenstrom von 0,1 zu 1 bis 2 zu 1 beträgt.
</P>
<P>
13. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass das zur Entfernung des Lösungsmittels in Schritt b) ein Scheibenzerstäuber verwendet wird, der mit einer Drehzahl der Zerstäuberscheibe im Bereich von 2000 bis 20000 upm betrieben wird.
</P>
<P>
14. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, dass die bei der Trocknung e) und/oder Kalzinierung g) anfallenden Abgase und/oder Heizgase zum Wärmetausch bei Durchführung der Sprühtrocknung zurückgeführt werden.
</P>
<P>
15. Katalysator zur Herstellung von Kohlenstoffnanoröhrchen erhalten aus einem Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 14.
</P>
<P>
16. Verfahren zur Herstellung von faserförmigen Kohlenstoffmaterialien, insbesondere von Kohlenstoffnanoröhrchen mit einem mittleren Einzeldurchmesser von 2-60 nm und einem Aspektverhältnis Länge:Durchmesser (L:D) &amp;gt; 10 durch Zersetzung von Kohlenwasserstoffen mit und ohne Heteroatome, insbesondere C1- bis C5-Alkanen oder C2- bis C5-Alkenen, an einem Katalysator gegebenenfalls in Gegenwart von Inertgas und/oder Wasserstoff bei einer Temperatur von 450 bis 1200 deg. C in einem Festbett oder einem Fliessbett, bevorzugt einem Wirbelbett, Aufarbeitung und Reinigung der erhaltenen Kohlenstoffnanoröhrchen, dadurch gekennzeichnet, dass ein Katalysator erhalten aus einem Herstellungsverfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 14 verwendet wird.
</P>
<P>
17. Verwendung des Katalysators nach Anspruch 15 zur Herstellung von Kohlenstoffnanoröhrchen oder Agglomeraten von Kohlenstoffnanoröhrchen.
</P>
<P>
18. Verwendung der Kohlenstoffnanoröhrchen erhalten aus einem Verfahren nach Anspruch 16 in Polymerkompositmaterialien, Keramik- oder Metallkompositmaterialien zur Verbesserung der elektrischen oder Wärme-Leitfähigkeit und mechanischen Eigenschaften, zur Herstellung von leitfähigen Beschichtungen und Kompositmaterialien, als Farbstoff, in Batterien, Kondensatoren, Displays (z. B. Flat Screen Displays) oder Leuchtmitteln, als Field Effect Transistor, als Speichermedium z. B. für Wasserstoff oder Lithium, in Membranen z. B. für die Reinigung von Gasen, als Katalysator oder als Trägermaterial z. B. für katalytisch aktive Komponenten in chemischen Reaktionen, in Brennstoffzellen, im medizinischen Bereich z. B. als Gerüst zur Wachstumssteuerung von Zellgewebe, im diagnostischen Bereich z. B. als Marker, sowie in der chemischen und physikalischen Analytik (z. B. in Rasterkraftmikroskopen).
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007046160A1;US2009087372A1;TW200932354A;KR20100059913A;JP2010540220A;WO2009043445A1;CN101808738A
</Also_published_as>
</BiblioData>
