<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Dispersion containing hydrophobic silicon dioxide particles
</Title>
<PublicationNumber>
EP2107086A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
LORTZ WOLFGANG DR [DE]
</Name>
<Name>
PERLET GABRIELE [DE]
</Name>
<Name>
DIENER UWE [DE]
</Name>
<Name>
REITZ SASCHA [DE]
</Name>
<Name>
LORTZ, WOLFGANG, DR
</Name>
<Name>
PERLET, GABRIELE
</Name>
<Name>
DIENER, UWE
</Name>
<Name>
REITZ, SASCHA
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2107086
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080103321
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-04-02
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
EP20080103321
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-04-02
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01F17/14
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09D5/02
</Class>
<Class>
C09D7/12
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01F17/00A
</Class>
<Class>
B01F17/00R
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/30D10
</Class>
<Class>
C09C1/30D8
</Class>
<Class>
C09D5/02K4
</Class>
<Class>
C09D7/00D
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
An aqueous dispersion comprises hydrophobized silicon dioxide particles and in each case dispersing additives, basic composition, and is free of color pigments, inactive fillers, and binders. The hydrophobized silicon dioxide particles (0.1-50 wt.%) have methanol wettability of 30-60. Water is 30-90 wt.%, and the dispersing additive is phosphate ester (3-25 wt.%) of an ethoxylated alcohol having 8-18C. The basic composition comprises amines (5-30 wt.%). The dispersion further comprises 2-15C polyols (1-10 wt.%). Aqueous dispersion comprises hydrophobized silicon dioxide particles and in each case dispersing additives, basic composition, and is free of color pigments, inactive fillers, and binders. The hydrophobized silicon dioxide particles (0.1-50 wt.%) have methanol wettability of 30-60.;  Water is 30-90 wt.%, and the dispersing additive is phosphate ester (3-25 wt.%) of an ethoxylated alcohol having 8-18C. The basic composition comprises amines (5-30 wt.%) of formula RNH 2, R 2NH, and R 3N. The dispersion further comprises 2-15C polyols (1-10 wt.%). The phosphate ester, basic composition, and polyol are soluble in the aqueous phase of the dispersion and a pH of the dispersion is 9-11. R : 2-10C alkyl or 2+10C hydroxyl-substituted alkyl.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Wässerige Dispersion, welche hydrophobierte Siliciumdioxidpartikel und jeweils ein oder mehrere Dispergieradditive, eine basisch wirkende Zusammensetzung enthält und die frei von Farbpigmenten, inaktiven Füllstoffen und Bindemitteln ist, dadurch gekennzeichnet, dass- die hydrophobierten Siliciumdioxidpartikel eine Methanolbenetzbarkeit von 30 bis 60 aufweisen und mit einem Anteil von 0,1 bis 50 Gew.-% in der Dispersion vorliegen,
</P>
<P>
- der Anteil an Wasser 30 bis 90 Gew.-%, bezogen auf die Dispersion, beträgt,
</P>
<P>
- das Dispergieradditiv wenigstens ein Phosphatester eines ethoxylierten Alkoholes mit 8 bis 18 Kohlenstoffatomen ist, dessen Anteil 3 bis 25 Gew.-%, bezogen auf den Anteil der hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln beträgt,
</P>
<P>
- die basisch wirkende Zusammensetzung ein oder mehrere Amine der allgemeinen Formel RNH2, R2NH und R3N enthält oder aus diesen besteht, wobei R für eine Alkylgruppe oder eine hydroxylsubstituierte Alkylgruppe mit jeweils 2 bis 10 Kohlenstoffatomen steht und mit einem Anteil von 5 bis 30 Gew.-%, bezogen auf den Anteil an hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln, vorliegt,
</P>
<P>
- die Dispersion weiterhin ein oder mehrere Polyole mit 2 bis 15 Kohlenstoffatomen enthält, deren Anteil 1 bis 10 Gew.-%, bezogen auf den Anteil an hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln, beträgt, - wobei der Phosphatester, die basisch wirkende Zusammensetzung und das Polyol in der wässerigen Phase der Dispersion löslich sind und
</P>
<P>
- der pH-Wert der Dispersion 9 bis 11 beträgt.
</P>
<P>
2. Wässerige Dispersion nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Methanolbenetzbarkeit 35 bis 55 ist.
</P>
<P>
3. Wässerige Dispersion nach den Ansprüchen 1 oder 2 dadurch gekennzeichnet, dass die hydrophobierten Siliciumdioxidpartikel pyrogener Herkunft sind.
</P>
<P>
4. Wässerige Dispersion nach den Ansprüchen 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die mittlere Partikelgrösse (Medianwert) der hydrophobierten Siliciumdioxidpartikel 200 nm oder weniger ist.
</P>
<P>
5. Wässerige Dispersion nach den Ansprüchen 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass der Phosphatester ein mono-, di- und/oder trisubstituierter Phosphatester eines ethoxylierten, primären Alkoholes mit einer, zwei oder drei linearen C12-C14-Kohlenstoffketten ist.
</P>
<P>
6. Wässerige Dispersion nach den Ansprüchen 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass sie N,N-Dimethylethanolamin enthält.
</P>
<P>
7. Wässerige Dispersion nach den Ansprüchen 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass sie Tripropylenglykol, 2,4,7,9-Tetramethyldec-5-in-4,7-diol oder eine Mischung der beiden enthält.
</P>
<P>
8. Wässerige Dispersion nach den Ansprüchen 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass sie N-Methyl-2-pyrrolidon enthält.
</P>
<P>
9. Wässerige Dispersion nach den Ansprüchen 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass sie zusätzlich ein oder mehrere Entschäumungsmittel enthält.
</P>
<P>
10. Wässerige Dispersion nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass sie
</P>
<P>
- einen pH-Wert von 9 bis 11 aufweist und
</P>
<P>
- 10 bis 30 Gew.-%, bezogen auf die Dispersion, hydrophobe Siliciumdioxidpartikel
</P>
<P>
. mit einer Methanolbenetzbarkeit von 40 bis 50,
</P>
<P>
. mit einer BET-Oberfläche von 90 bis 150 m2/g,
</P>
<P>
- 9 bis 16 Gew.-% bezogen auf den Anteil an hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln, eines mono-, di- und/oder trisubstituierten Phosphatesters eines ethoxylierten, primären Alkoholes mit einer, zwei oder drei linearen C12-C14-Kohlenstoffketten,
</P>
<P>
- 5 bis 20 Gew.-%, bezogen auf den Anteil an hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln, N,N-Dimethylethanolamin,
</P>
<P>
- 10 bis 20 Gew.-%, bezogen auf den Anteil an hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln, 1-Methyl-2-pyrrolidon,
</P>
<P>
- 3 bis 7 Gew.-% Tripropylenglykol und 0,5 bis 1,5 Gew.-% 2,4,7,9-Tetramethyldec-5-in-4,7-diol, jeweils bezogen auf den Anteil an hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln, - 1 bis 3 Gew.-%, bezogen auf den Anteil an hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln, eines oder mehrerer Entschäumungsmittel
</P>
<P>
- und 40 bis 70 Gew.-% Wasser, bezogen auf die Dispersion, enthält.
</P>
<P>
11. Zubereitung, welche hydrophobierte Siliciumdioxidpartikel, ein oder mehrere Bindemittel, ein oder mehrere Dispergieradditive und eine basisch wirkende Zusammensetzung enthält, dadurch gekennzeichnet, dass- die hydrophobierten Siliciumdioxidpartikel eine Methanolbenetzbarkeit von 30 bis 60 aufweisen und mit einem Anteil von 0,05 bis 5 Gew.-% in der Zubereitung vorliegen,
</P>
<P>
- das Dispergieradditiv wenigstens ein Phosphatester eines ethoxylierten Alkoholes mit 8 bis 18 Kohlenstoffatomen ist, dessen Anteil 3 bis 25 Gew.-%, bezogen auf den Anteil der hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln beträgt,
</P>
<P>
- die basisch wirkende Zusammensetzung ein oder mehrere Amine der allgemeinen Formel RNH2, R2NH und R3N enthält oder aus diesen besteht, wobei R für eine Alkylgruppe oder eine hydroxylsubstituierte Alkylgruppe mit jeweils 2 bis 10 Kohlenstoffatomen steht und mit einem Anteil von 5 bis 30 Gew.-%, bezogen auf den Anteil an hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln, vorliegt,
</P>
<P>
- die Dispersion weiterhin ein oder mehrere Polyole mit 2 bis 15 Kohlenstoffatomen enthält, deren Anteil 1 bis 10 Gew.-%, bezogen auf den Anteil an hydrophobierten Siliciumdioxidpartikeln, beträgt, und
</P>
<P>
- der pH-Wert der Zubereitung kleiner als 9 ist.
</P>
<P>
12. Zubereitung nach Anspruch 11, dadurch gekennzeichnet, dass sie weiterhin Farbpigmente und/oder inaktive Füllstoffe enthält.
</P>
<P>
13. Verfahren zur Herstellung der Zubereitung gemäss der Ansprüche 11 oder 12, dadurch gekennzeichnet, dass man die wässerige Dispersion gemäss der Ansprüche 1 bis 10 einsetzt.
</P>
<P>
14. Verwendung der wässerigen Dispersion gemäss der Ansprüche 1 bis 10 oder der Zubereitung gemäss der Ansprüche 11 oder 12 als Zusatz zu Hydrofüllern in der Automobilindustrie, als Beschichtungsbestandteil in Can- und Coil-coating-Verfahren, als Additiv in wasserbasierenden UV-härtbaren Formulierungen.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2107086B1;US2011000397A1;JP2011516646A;WO2009121680A1;CN101981135A;AT556121T
</Also_published_as>
</BiblioData>
