<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Recording sheet for ink jet printing
</Title>
<PublicationNumber>
EP2112204A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
FUERHOLZ URS [CH]
</Name>
<Name>
RUFFIEUX VINCENT [CH]
</Name>
<Name>
SCHAER MEINRAD [CH]
</Name>
<Name>
FUERHOLZ, URS
</Name>
<Name>
RUFFIEUX, VINCENT
</Name>
<Name>
SCHAER, MEINRAD
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ILFORD IMAGING CH GMBH [CH]
</Name>
<Name>
ILFORD IMAGING SWITZERLAND GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2112204
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080152191
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-03-01
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
EP20080152191
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-03-01
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B41M5/52
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B41M5/50B
</Class>
<Class>
B41M5/52C
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09C1/30D6
</Class>
</NCL>
<Abstract>
A silicon oxide dispersion is prepared by using products from reaction between trivalent aluminum compound and/or tetravalent zirconium compound and amino organic silane to treat silicon oxide to modify its surface. The dispersion comprises hydrated aluminum (0.01 mol), amino organic silane or amino organic silane mixture (0.0.2/k-mol) with k being an amino number of the amino organic silane or an average number of amino number of the organic aminosilanes in the amino organic silane mixture, hydrochloric acid (0.01 mol), and glyoxal (0.02 mol), and has final weight of 200 g. Preparation of silicon oxide dispersion comprises using products from reaction between trivalent aluminum compound and/or tetravalent zirconium compound and amino organic silane to treat silicon oxide to modify its surface. The dispersion comprises hydrated aluminum (0.01 mol), amino organic silane or amino organic silane mixture (0.0.2/k-mol) with k being an amino number of the amino organic silane or an average number of amino number of the organic aminosilanes in the amino organic silane mixture, hydrochloric acid (0.01 mol), and glyoxal (0.02 mol), and has final weight of 200 g. It is stored in aqueous solution for 24 hours. An absorbing gain of the stored layer with a thickness of 1 cm is less than 0.05 on 400 nm wavelength. An INDEPENDENT CLAIM is included for a recording sheet material for ink jet printing, comprising ink receiving layer coated to a carrier. The ink receiving layer comprises binder and silicon oxide dispersion with modified surface.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid, dadurch gekennzeichnet, dass die Oberfläche des Siliziumdioxids mit den Reaktionsprodukten aus mindestens einer Verbindung des dreiwertigen Aluminiums und/oder des vierwertigen Zirkoniums und mindestens eines Aminoorganosilans modifiziert wird, dadurch gekennzeichnet dass eine bei Raumtemperatur hergestellte wässrige Lösung (200 g) von 0.01 Mol Aluminiumchlorhydrat, 0.02/k Mol Aminoorganosilan oder eines Gemisches von Aminoorganosilanen, 0.01 Mol Salzsäure und 0.02 Mol Glyoxal nach einer Lagerung während 24 Stunden bei Raumtemperatur bei einer Wellenlänge von 400 nm bei einer Schichtdicke von 1 cm eine Zunahme der Absorption von weniger als 0.05 zeigt, worin k die Anzahl der Aminogruppen im Aminoorganosilan oder einen Mittelwert der Anzahl Aminogruppen der einzelnen Aminoorganosilane des Gemisches bedeutet.
</P>
<P>
2. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass als Verbindung des dreiwertigen Aluminiums Aluminiumchlorid, Aluminiumnitrat, Aluminiumacetat, Aluminiumformiat, Aluminiumlactat, Aluminiumchlorhydrat oder Gemische dieser Verbindungen verwendet werden.
</P>
<P>
3. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass als Verbindung des vierwertigen Zirkoniums Zirkonylchlorid verwendet werden.
</P>
<P>
4. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss den Ansprüchen 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass das Aminoorganosilan die Formel (I) besitzt
</P>
<P>
worin
</P>
<P>
R1, R2, R3 unabhängig voneinander für Wasserstoff, einen Hydroxylrest, einen unsubstituierten oder substituierten Alkylrest mit 1 bis 6 Kohlenstoffatomen, einen unsubstituierten oder substituierten Arylrest, einen unsubstituierten oder substituierten Alkoxylrest mit 1 bis 6 Kohlenstoffatomen oder einen unsubstituierten oder substituierten Aryloxylrest stehen
</P>
<P>
und
</P>
<P>
R4 für einen organischen Rest steht, der mit mindestens einer pri- mären, sekundären oder tertiären Aminogruppe substituiert ist.
</P>
<P>
5. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss den Ansprüchen 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Substituenten von R1, R2 und R3 unabhängig voneinander aus der Gruppe bestehend aus Thiol, Sulfid und Polyalkylenoxid ausgewählt werden.
</P>
<P>
6. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss den Ansprüchen 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass das Aminoorganosilan aus der Gruppe bestehend aus N-(n-Butyl)-aminopropyltrimethoxysilan, N-(Ethyl)-aminoisobutyltrimethoxysilan, N-(Cyclohexyl)-aminomethyltriethoxysilan oder deren Gemischen ausgewählt wird.
</P>
<P>
7. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss den Ansprüchen 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass die Menge der Verbindung des dreiwertigen Aluminiums und/oder des vierwertigen Zirkoniums zwischen 0.1 Gewichtsprozent und 20 Gewichtsprozent bezogen auf die Menge des Siliziumdioxids beträgt.
</P>
<P>
8. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss den Ansprüchen 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass das Siliziumdioxid pyrogenes Siliziumdioxid ist.
</P>
<P>
9. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass das pyrogene Siliziumdioxid eine spezifische Oberfläche zwischen 20 m&amp;lt;2&amp;gt;/g und 400 m&amp;lt;2&amp;gt;/g hat.
</P>
<P>
10. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass zwei oder mehrere Arten von pyrogenem Siliziumdioxid mit unterschiedlichen spezifischen Oberflächen verwendet werden.
</P>
<P>
11. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Oberflächenmodifikation der verschiedenen Arten von Siliziumdioxid gleichzeitig in der Mischung erfolgt.
</P>
<P>
12. Verfahren zur Herstellung von Dispersionen von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Oberflächenmodifikation der verschiedenen Arten von Siliziumdioxid für jede Art selbständig erfolgt.
</P>
<P>
13. Aufzeichnungsmaterial für den Tintenstrahldruck, das auf einem Träger mindestens eine Tintenaufnahmeschicht bestehend aus mindestens einem Bindemittel und mindestens einer Dispersion von oberflächenmodifiziertem Siliziumdioxid gemäss den Ansprüchen 1 bis 12 enthält.
</P>
<P>
14. Aufzeichnungsmaterial für den Tintenstrahldruck gemäss Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, dass als Bindemittel Polyvinylalkohol, Gelatine, Derivate des Polyvinylalkohols, Polyvinylpyrrolidon oder Mischungen dieser Verbindungen verwendet werden.
</P>
<P>
15. Aufzeichnungsmaterial für den Tintenstrahldruck gemäss den Ansprüchen 13 und 14, dadurch gekennzeichnet, dass das Aufzeichnungsmaterial mit Borsäure gehärtet wird.
</P>
<P>
16. Aufzeichnungsmaterial für den Tintenstrahldruck gemäss den Ansprüchen 13 bis 15, dadurch gekennzeichnet, dass das Aufzeichnungsmaterial mehrere Tintenaufnahmeschichten besitzt.
</P>
<P>
17. Aufzeichnungsmaterial für den Tintenstrahldruck gemäss Anspruch 16, dadurch gekennzeichnet, dass in den verschiedenen Tintenaufnahmeschichten pyrogenes Siliziumdioxid mit unterschiedlichen spezifischen Oberflächen verwendet wird.
</P>
<P>
18. Aufzeichnungsmaterial für den Tintenstrahldruck gemäss Anspruch 16, dadurch gekennzeichnet, dass das in den verschiedenen Tintenaufnahmeschichten verwendete Siliziumdioxid sich in der Art der Umsetzung mit den Reaktionsprodukten mindestens einer Verbindung des dreiwertigen Aluminiums und/oder des vierwertigen Zirkoniums und mindestens eines Aminoorganosilans gemäss den Ansprüchen 1 bis 8 unterscheidet.
</P>
<P>
19. Aufzeichnungsmaterial für den Tintenstrahldruck gemäss Anspruch 16, dadurch gekennzeichnet, dass die verschiedenen Tintenaufnahmeschichten ein unterschiedliches Verhältnis von Bindemittel zu Siliziumdioxid besitzen.
</P>
<P>
20. Aufzeichnungsmaterial für den Tintenstrahldruck gemäss den Ansprüchen 15 und 16, dadurch gekennzeichnet, dass in den verschiedenen Tintenaufnahmeschichten unterschiedliche Mengen Borsäure verwendet werden.
</P>
<P>
21. Aufzeichnungsmaterial für den Tintenstrahldruck gemäss den Ansprüchen 13 bis 20, dadurch gekennzeichnet, dass als Träger beschichtetes oder unbeschichtetes Papier, durchsichtiger oder opaker Kunststoffträger bestehend aus Polyester oder Polypropylen oder textile Fasermaterialien verwendet werden.
</P>
<P>
22. Aufzeichnungsmaterial für den Tintenstrahldruck gemäss den Ansprüchen 13 bis 21, dadurch gekennzeichnet, dass das Aufzeichnungsmaterial mit Hilfe des Extrusions-, Luftmesser-, Schlitz-, Kaskaden- oder Vorhanggussverfahrens hergestellt wird.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
US2009233016A1;KR20090094197A;JP2009209366A;CN101519542A
</Also_published_as>
</BiblioData>
