<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
SURFACE-MODIFIED, PYROGENICALLY PREPARED SILICAS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2171000A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
SCHOLZ MARIO [DE]
</Name>
<Name>
SCHUMACHER KAI [DE]
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
<Name>
SCHOLZ, MARIO
</Name>
<Name>
SCHUMACHER, KAI
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2171000
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080774566
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-07-01
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP58416
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-07-01
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710035955
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-07-30
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08K9/06
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09D7/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08K9/06
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09D7/00D
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Oberflächenmodifizierte, pyrogen hergestellte Kieselsäure wird hergestellt, indem man die pyrogen hergestellte Kieselsäure, die in Form von Aggregaten von Primärpartikeln vorliegt und eine BET-Oberfläche von 150 +- 15 m&amp;lt;2&amp;gt;/g besitzt, wobei die Aggregate eine mittlere Fläche von 12000-20000 nm&amp;lt;2&amp;gt;, einen mittleren, äquivalenten Kreisdurchmesser (ECD = Equivalent Circle Diameter) von 90-120 nm und einen mittleren Umfang von 1150-1700 nm aufweisen, auf bekannte Weise oberflächenmodifiziert. Sie kann als Füllstoff zur Verdickung von flüssigen Systemen eingesetzt werden.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Oberflächenmodifizierte, pyrogen hergestellte Kieselsäure, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine verbesserte Einarbeitbarkeit in flüssige Syteme besitzt.
</P>
<P>
2. Verfahren zur Herstellung der oberflächenmodifizierten, pyrogen hergestellten Kieselsäure gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass man die pyrogen hergestellte Kieselsäure, die in Form von Aggregaten von Primärpartikeln vorliegt und eine BET-Oberfläche von 150 +- 15 m&amp;lt;2&amp;gt;/g besitzt, wobei die Aggregate eine mittlere Fläche von 12000-20000 nm&amp;lt;2&amp;gt;, einen mittleren, äquivalenten Kreisdurchmesser (ECD = Equivalent Circle Diameter) von 90-120 nm und einen mittleren Umfang von 1150-1700 nm aufweisen, auf bekannte Weise oberflächenmodifiziert.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man als Oberflächenmodifizierungsmittel Dimethylpolysiloxane benutzt.
</P>
<P>
4. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man die Kieselsäuren gegebenenfalls mit Wasser und anschliessend mit dem Oberflächenmodifizierungsmittel besprüht.
</P>
<P>
5. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man die Kieselsäuren mit dem Oberflächenmodifizierungsmittel in Dampfform behandelt und das Gemisch anschliessend bei einer Temperatur von 50 bis 800 deg. C über einen Zeitraum von 0,1 bis 6 h thermisch behandelt.
</P>
<P>
6. Verwendung der oberflächenmodifizierten, pyrogen hergestellten Kieselsäure zur Verdickung von flüssigen Systemen.
</P>
<P>
7. Verwendung der oberflächenmodifizierten, pyrogen hergestellten Kieselsäure zur Verdickung von Harzen.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007035955A1;US2010233059A1;JP2010534617A;WO2009015969A1;CN101755017A
</Also_published_as>
</BiblioData>
