<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
SURFACE-MODIFIED, PYROGENICALLY PREPARED SILICAS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2171002A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
SCHOLZ MARIO [DE]
</Name>
<Name>
SCHUMACHER KAI [DE]
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
<Name>
SCHOLZ, MARIO
</Name>
<Name>
SCHUMACHER, KAI
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2171002
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080774581
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-07-01
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP58435
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-07-01
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710035951
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-07-30
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08K9/06
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09D7/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08K9/06
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09D11/03
</Class>
<Class>
C09D7/00D
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Oberflächenmodifizierte, pyrogen hergestellte Kieselsäure wird hergestellt, indem man die pyrogen hergestellte Kieselsäure, die in Form von Aggregaten von Primärpartikeln vorliegt und eine BET-Oberfläche von 200 +- 25 m&amp;lt;2&amp;gt;/g besitzt, wobei die Aggregate eine mittlere Fläche von 7000 bis 12000 nm&amp;lt;2&amp;gt;, einen mittleren, äquivalenten Kreisdurchmesser (ECD = Equivalent Circle Diameter) von 80 bis 100 nm und einen mittleren Umfang von 850 bis 1050 nm aufweisen, auf bekannte Weise oberflächenmodifiziert. Sie kann zur Verdickung von flüssigen Systemen eingesetzt werden.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Oberflächenmodifizierte, pyrogen hergestellte Kieselsäure, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine verbesserte Einarbeitbarkeit in flüssige Systeme besitzt.
</P>
<P>
2. Verfahren zur Herstellung der oberflächenmodifizierten, pyrogen hergestellten Kieselsäure gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass man die pyrogen hergestellte Kieselsäure, die in Form von Aggregaten von Primärpartikeln vorliegt und eine BET-Oberfläche von 200 +- 25 m&amp;lt;2&amp;gt;/g besitzt, wobei die Aggregate eine mittlere Fläche von 7000 bis 12000 nm&amp;lt;2&amp;gt;, einen mittleren, äquivalenten Kreisdurchmesser (ECD = Equivalent Circle Diameter) von 80 bis 100 nm und einen mittleren Umfang von 850 bis 1050 nm aufweisen auf bekannte Weise oberflächenmodifiziert.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man als Oberflächenmodifizierungsmittel ein Octyltrialkoxysilan benutzt.
</P>
<P>
4. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man als Oberflächenmodifizierungsmittel Hexamethyldisilazan benutzt.
</P>
<P>
5. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man als Oberflächenmodifizierungsmittel ein Polydimethylsiloxan benutzt.
</P>
<P>
6. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man die Kieselsäuren gegebenenfalls mit Wasser und anschliessend mit dem Oberflächenmodifizierungsmittel besprüht.
</P>
<P>
7. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass man die Kieselsäuren mit dem Oberflächenmodifizierungsmittel in Dampfform behandelt und das Gemisch anschliessend bei einer Temperatur von 50 bis 800 deg. C über einen Zeitraum von 0,1 bis 6 h thermisch behandelt.
</P>
<P>
8. Verwendung der oberflächenmodifizierten, pyrogen hergestellten Kieselsäure gemäss Anspruch 1 zur Verdickung von flüssigen Systemen.
</P>
<P>
9. Verwendung der oberflächenmodifizierten, pyrogen hergestellten Kieselsäure gemäss Anspruch 1 zur Verdickung von Harzen.
</P>
<P>
10. Verwendung der oberflächenmodifizierten, pyrogen hergestellten Kieselsäure gemäss Anspruch 1 zur Rheologiesteuerung von Lacken und Farben.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007035951A1;US2010196243A1;JP2010534619A;WO2009015971A1;CN101755015A
</Also_published_as>
</BiblioData>
