<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PREPARING A COLLOIDAL ZIRCONIA SOLUTION
</Title>
<PublicationNumber>
EP2142478A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
CHAPUT FREDERIC [FR]
</Name>
<Name>
BERIT-DEBAT FABIEN [FR]
</Name>
<Name>
BIVER CLAUDINE [FR]
</Name>
<Name>
LESARTRE NOEMIE [FR]
</Name>
<Name>
CHAPUT, FREDERIC
</Name>
<Name>
BERIT-DEBAT, FABIEN
</Name>
<Name>
BIVER, CLAUDINE
</Name>
<Name>
LESARTRE, NOEMIE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ESSILOR INT [FR]
</Name>
<Name>
ESSILOR INTERNATIONAL (COMPAGNIE GENERALE D&apos;OPTIQUE)
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2142478
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080788129
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-04-04
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008FR50606
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-04-04
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070054264
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-04-04
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J13/00
</Class>
<Class>
C01G25/02
</Class>
<Class>
C08K3/22
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01J13/00B14
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01G25/02
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The invention relates to a method for preparing a colloidal solution of non-agglomerated zirconia particles, characterised in that it comprises the following steps: a) obtaining a zirconium hydroxide sol;  b) adding to said sol a mineral acid according to a molar ratio [mineral acid]/[Zr]&amp;lt;0.5;  c) hydro-thermally processing said sol;  d) recovering the colloidal solution of zirconia particles. The invention can be used in ophthalmic optics.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1 -Procédé de préparation d&apos;une solution colloïdale de particules de zircone non agglomérées, caractérisé en ce qu&apos;il comprend les étapes suivantes : a) l&apos;obtention d&apos;une suspension d&apos;hydroxyde de zirconium, b) l&apos;ajout à ladite suspension d&apos;un acide minéral dans un rapport molaire [acide minéral]/[Zr] &amp;lt;0,5, c) le traitement hydrothermal de ladite suspension, d) la récupération de la solution colloïdale de particules de zircone. 2-Procédé selon la revendication 1 , caractérisé en ce que la suspension d&apos;hydroxyde de zirconium est une suspension aqueuse. 3-Procédé selon la revendication 2, caractérisé en ce que la suspension d&apos;hydroxyde de zirconium est obtenu par traitement basique d&apos;une solution aqueuse d&apos;oxychlorure de zirconium.
</P>
<P>
4-Procédé selon la revendication 3, caractérisé en ce que ledit traitement basique comprend une étape d&apos;ajout d&apos;une solution ammoniacale à ladite solution d&apos;oxychlorure de zirconium.
</P>
<P>
5-Procédé selon la revendication 3 ou 4, caractérisé en ce que ladite suspension d&apos;hydroxyde de zirconium est obtenue par la séparation et la purification d&apos;un précipité d&apos;hydroxyde de zirconium issu dudit traitement basique, suivie d&apos;une redispersion en milieu aqueux dudit précipité. 6-Procédé selon la revendication 5, caractérisé en ce que ladite purification est effectuée par redispersion et filtration successives dans de l&apos;eau désionisée.
</P>
<P>
7-Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que le pH de la suspension d&apos;hydroxyde de zirconium est de l&apos;ordre de 7 à l&apos;étape a). 8-Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisé en ce que le rapport molaire [acide minéral]/[Zr] varie de 0 ,01 à 0,5, préférentiellement de 0,05 à 0,2.
</P>
<P>
9-Procédé selon la revendication 8, caractérisé en ce que l&apos;acide minéral est l&apos;acide chlorhydrique. 10-Procédé selon l&apos;une quelconque des revendication précédentes caractérisé en ce que le traitement hydrothermal est effectué en autoclave à une température de
</P>
<P>
150 à 200 [deg.]C, et de préférence de l&apos;ordre de 165[deg.]C.
</P>
<P>
1 1 -Procédé selon la revendication 10, caractérisé en ce que le traitement hydrothermal en autoclave dure de 3 heures à 3 jours. 12-Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes, caractérisée en ce qu&apos;il comprend une étape supplémentaire de greffage, à la surface des particules de zircone de composés porteurs de groupements assurant une répulsion stérique et/ou électrostatique entre lesdites particules de zircone.
</P>
<P>
13- Procédé selon la revendication 12, caractérisé en ce que lesdits composés porteurs de groupements assurant une répulsion stérique et/ou électrostatique comprennent une fonction acide carboxylique, phosphonique ou sulphonique.
</P>
<P>
14- Procédé de préparation d&apos;une composition de particules de zircone caractérisé en ce qu&apos;il comprend la préparation d&apos;une solution colloïdale de particules de zircone selon l&apos;une quelconque des revendications précédentes et l&apos;incorporation d&apos;un solvant réactif dans la solution colloïdale de particules de zircone.
</P>
<P>
15- Procédé selon la revendication 14, caractérisé en ce que le solvant réactif est un monomère comportant une fonction acrylique ou méthacrylique et une fonction alcool.
</P>
<P>
16- Procédé selon la revendication 15, caractérisé en ce que le solvant réactif est l&apos;hydroxyéthylméthacrylate.
</P>
<P>
17- Procédé selon l&apos;une quelconque des revendication 14 à 16, caractérisé en ce que les particules de zircone sont initialement en milieu aqueux et que le solvant réactif est introduit par redispersion desdites particules dans le solvant réactif.
</P>
<P>
18- Solution colloïdale de particules de zircone non agglomérées, de taille de particule inférieure à 50 nm, susceptible d&apos;être obtenue par le procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 13.
</P>
<P>
19- Composition de particules de zircone susceptible d&apos;être obtenue par le procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 14 à 17.
</P>
<P>
20- Composition selon la revendication 19, caractérisée en ce qu&apos;elle comprend au moins un monomère additionnel comportant au moins deux fonctions choisies parmi les fonctions acrylates, méthacrylates, thioacrylates, thiométhacrylates.
</P>
<P>
21 - composition selon la revendication 20, caractérisée en ce que le monomère additionnel est le bisphénol-A 4-éthoxylé diméthacrylate ou le BMTES.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2142478B1;WO2008139100A2;WO2008139100A3;US2010144918A1;JP2010523451A;AT510800T
</Also_published_as>
</BiblioData>
