<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
ORGANOFUNCTIONAL SILICONE RESIN LAYERS ON METAL OXIDES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2102291A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
GOTTSCHALK-GAUDIG TORSTEN [DE]
</Name>
<Name>
GOTTSCHALK-GAUDIG, TORSTEN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
WACKER CHEMIE AG [DE]
</Name>
<Name>
WACKER CHEMIE AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2102291
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070857568
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-12-14
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP63921
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-12-14
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610061057
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-22
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C09C1/14
</Class>
<Class>
C09C1/24
</Class>
<Class>
C09C1/30
</Class>
<Class>
C09C1/34
</Class>
<Class>
C09C1/36
</Class>
<Class>
C09C1/40
</Class>
<Class>
C09C3/12
</Class>
<Class>
C09D7/12
</Class>
<Class>
C09J11/04
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09C3/12
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
<Class>
C09J11/04
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Modifiziertes partikuläres Metalloxid, das mit einer organofunktionellen Silikonharzschicht der allgemeinen Formel I, (Y-(CH2)v)wSi(R&amp;lt;1&amp;gt;)x(OR&amp;lt;2&amp;gt;)yOz/2 oberflächlich modifiziert ist, wobei R&amp;lt;1&amp;gt; einen gegebenenfalls substituierten Si-C gebundenen C1-C20-Kohlenwasserstoffrest, R&amp;lt;2&amp;gt; ein Wasserstoffatom oder ein Kohlenwasserstoffrest mit der gleichen Bedeutung wie R&amp;lt;1&amp;gt;, Y eine funktionelle Gruppe -NR&amp;lt;2&amp;gt;2, -OC(O)C(R)=CH2 (R = H, C1-C15-Kohlenwasserstoff-Rest, v = 1, 2 oder 3 ist, w + x + y + z = 4 ist, wobei w, x, y und z jede beliebige, auch nicht-ganze Zahl kleiner 4 sein kann.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Modifiziertes partikuläres Metalloxid, dadurch gekennzeichnet, dass es mit einer organofunktionellen Silikonharzschicht der allgemeinen Formel I, (Y-(CH2)v)wSi(R&amp;lt;1&amp;gt;)x(OR&amp;lt;2&amp;gt;)yOz/2(I)oberflächlich modifiziert ist, wobei
</P>
<P>
R&amp;lt;1&amp;gt; einen gegebenenfalls substituierten Si-C gebundenen C1-C20-Kohlenwasserstoffrest,
</P>
<P>
R&amp;lt;2&amp;gt; ein Wasserstoffatom oder ein Kohlenwasserstoffrest mit der gleichen Bedeutung wie R&amp;lt;1&amp;gt;,
</P>
<P>
Y eine funktionelle Gruppe -NR&amp;lt;2&amp;gt;2, -OC(O)C(R)=CH2 (R = H, C1-C15-Kohlenwasserstoff-Rest,
</P>
<P>
v = 1, 2 oder 3 ist,
</P>
<P>
w + x + y + z = 4 ist, wobei w, x, y, und z jede beliebige, auch nicht-ganze Zahl kleiner 4 sein kann.
</P>
<P>
2. Modifiziertes partikuläres Metalloxid nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass es eine organofunktionelle Silikonharzschicht aufweist, die aus Q-Gruppen und D-Gruppen besteht, wobei das Verhältnis von Q-Gruppen zu D-Gruppen 0,05 bis 0,5:0,5 bis 0,95 beträgt.
</P>
<P>
3. Modifiziertes partikuläres Metalloxid nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass es eine organofunktionelle Silikonharzschicht aufweist, die aus T-Gruppen und D-Gruppen besteht, wobei das Verhältnis von T-Gruppen zu D-Gruppen 0,05 bis 0,95:0,05 bis 0,95 beträgt, wobei das Verhältnis der D&amp;lt;1&amp;gt;- zu D&amp;lt;2&amp;gt;-Gruppen untereinander 0 bis 0,9:0,1 bis 1,0 und die Summe der Intensitäten der T&amp;lt;2&amp;gt;- und T&amp;lt;3&amp;gt;-Gruppen mindestens um den Faktor 3 grösser ist als die Intensität der T&amp;lt;1&amp;gt;-Gruppen.
</P>
<P>
4. Modifiziertes partikuläres Metalloxid nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass es eine organofunktionelle Silikonharzschicht aufweist, die aus T-Gruppen besteht, wobei die Summe der Intensitäten der T&amp;lt;2&amp;gt;- und T&amp;lt;3&amp;gt;-Gruppen mindestens um den Faktor 3 grösser ist als die Intensität der T&amp;lt;1&amp;gt;-Gruppen.
</P>
<P>
5. Modifiziertes partikuläres Metalloxid nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass es eine organofunktionelle Silikonharzschicht aufweist, die eine Oberflächenschichtdicke L von grösser 0,9 nm aufweist.
</P>
<P>
6. Modifiziertes partikuläres Metalloxid nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass es einen Kohlenstoffgehalt von grösser 2 Gew.% aufweist.
</P>
<P>
7. Modifiziertes partikuläres Metalloxid nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass das Metalloxid Kieselsäure ist.
</P>
<P>
8. Modifiziertes partikuläres Metalloxid nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass das Metalloxid ein pyrogenes Metalloxid ist.
</P>
<P>
9. Modifiziertes partikuläres Metalloxid nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass das Metalloxid pyrogene Kieselsäure ist.
</P>
<P>
10. Verfahren zur Herstellung eines mit einer organofunktionellen Silikonharzschicht modifizierten partikulären Metalloxids, dadurch gekennzeichnet, dass bei der Oberflächenmodifizierung zusätzlich Wasser eingesetzt wird.
</P>
<P>
11. Verfahren zur Herstellung eines partikulären Metalloxids nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Oberflächenmodifizierung mit einem Temperaturgradienten erfolgt, wobei zu Beginn der Reaktion die Wandtemperatur des Reaktionsbehälters in einem Bereich von 20-180 deg. C und am Ende in einem Bereich von 120-300 deg. C liegt, mit der Massgabe, dass die Wandtemperatur am Anfang niedriger ist als am Ende.
</P>
<P>
12. Beschichtung, Klebstoff oder Dichtstoff, dadurch gekennzeichnet, dass zumindest ein modifiziertes partikuläres Metalloxid nach einem der Ansprüche 1 bis 9 oder hergestellt nach Anspruch 10 oder 11 enthalten ist.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006061057A1;US2010021725A1;KR20090094160A;JP2010513637A;WO2008077814A2;WO2008077814A3;CN101568603A
</Also_published_as>
</BiblioData>
