<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Method for producing polymers
</Title>
<PublicationNumber>
EP2175021A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
STAEHLER PEER F [DE]
</Name>
<Name>
STAEHLER CORD F [DE]
</Name>
<Name>
MUELLER MANFRED [DE]
</Name>
<Name>
STAEHLER, PEER F
</Name>
<Name>
STAEHLER, CORD F
</Name>
<Name>
MUELLER, MANFRED
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
FEBIT HOLDING GMBH [DE]
</Name>
<Name>
FEBIT HOLDING GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2175021
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20100151688
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2000-02-18
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
EP20060014767
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2000-02-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20000909211
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2000-02-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE19991028843
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
1999-06-24
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE19991007080
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
1999-02-19
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE19991040752
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
1999-08-27
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE19991057116
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
1999-11-26
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
WO1999EP06316
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
1999-08-27
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
EP20100151688
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2000-02-18
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B01J19/00
</Class>
<Class>
B01L3/00
</Class>
<Class>
C08G85/00
</Class>
<Class>
C12N15/09
</Class>
<Class>
C12N15/10
</Class>
<Class>
C12P19/34
</Class>
<Class>
G01N21/25
</Class>
<Class>
G01N21/64
</Class>
<Class>
G03F7/20
</Class>
<Class>
C40B40/06
</Class>
<Class>
C40B40/10
</Class>
<Class>
C40B50/14
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01J19/00C
</Class>
<Class>
B01J19/00R
</Class>
<Class>
B01L3/5027A
</Class>
<Class>
B01L3/5085
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C12N15/10
</Class>
<Class>
C12N15/66
</Class>
<Class>
C12P19/34
</Class>
<Class>
G03F7/70F
</Class>
</NCL>
<Abstract>
An electronically-controlled light source matrix (3), preferably a liquid crystal display (LCD) matrix, is faced by a light sensor matrix (9), preferably a charge coupled display (CCD) image sensor. This detects optical behavior of a substance (7) sandwiched between them. Preferred Features: In a related concept, an LCD matrix produces two-dimensional lighting patterns in manufacturing or examination.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Synthese von Polymeren,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass eine Vielzahl von Oligomerbaublöcken auf einem Träger durch parallele Syntheseschritte aufgebaut, vom Träger abgelöst und untereinander zum Aufbau des Polymeren in Kontakt gebracht werden.
</P>
<P>
2. Verfahren, insbesondere nach Anspruch 1, zur direkten Umsetzung digitaler Zielsequenzen in ein Nukleinsäurepolymer, umfassend die Schritte:
</P>
<P>
(a) Auswählen einer digitalen Zielsequenz,
</P>
<P>
(b) Zerlegen der digitalen Zielsequenz in geeignete Oligomerbaublöcke,
</P>
<P>
(c) Aufbauen der Oligomerbaublöcke auf mindestens einem Träger durch parallele Syntheseschritte,
</P>
<P>
(d) Ablösen der Oligomerbaublöcke vom Träger,
</P>
<P>
(e) Inkontaktbringen der Oligomerbaublöcke untereinander zum Aufbau eines Nukleinsäurepolymers und
</P>
<P>
(f) kovalentes Verbinden von Oligomerbaublöcken, die einen Strang eines Nukleinsäurepolymers bilden.
</P>
<P>
3. Verfahren, insbesondere nach Anspruch 1, zur Optimierung funktioneller genetischer Parameter in einem genetischen Element, umfassend die Schritte:
</P>
<P>
(a) Bereitstellen einer digitalen Sequenz mit Varianten eines bekannten genetischen Elements,
</P>
<P>
(b) Zerlegen der digitalen Sequenz aus Schritt (a) in geeignete Oligomerbaublöcke,
</P>
<P>
(c) Synthetisieren der Oligomerbaublöcke auf mindestens einem Träger durch parallele Syntheseschritte,
</P>
<P>
(d) Ablösen der Oligomerbaublöcke vom Träger,
</P>
<P>
(e) Inkontaktbringen der Oligomerblöcke untereinander zum Aufbau von Nukleinsäurepolymeren,
</P>
<P>
(f) kovalentes Verbinden von Oligomerbaublöcken, die einen Strang eines Nukleinsäurepolymers bilden und
</P>
<P>
(g) Transfer der Sequenzen aus Schritt (f) in Zielzellen für funktionelle Untersuchungen.
</P>
<P>
4. Verfahren, insbesondere nach Anspruch 1, zum Erzeugen funktioneller genetischer Elemente, umfassend die Schritte:
</P>
<P>
(a) Bereitstellen digitaler Nukleinsäuresequenzen mit mehreren funktionellen Elementen,
</P>
<P>
(b) Integrieren der funktionellen Elemente in ein digitales DNA-Molekül,
</P>
<P>
(c) Zerlegen des digitalen DNA-Moleküls in geeignete Oligomerbaublöcke,
</P>
<P>
(d) Synthetisieren der Oligomerbaublöcke auf mindestens einem Träger durch parallele Syntheseschritte,
</P>
<P>
(e) Ablösen der Oligomerbaublöcke vom Träger,
</P>
<P>
(f) Inkontaktbringen der Oligomerbaublöcke untereinander und
</P>
<P>
(g) kovalentes Verbinden von Oligomerbaublöcken, die einen Strang eines Nukleinsäurepolymers bilden.
</P>
<P>
5. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass man doppelsträngige Nukleinsäure-Polymere mit einer Länge von mindestens 300 bp, insbesondere mit einer Länge von 1000 bp synthetisiert.
</P>
<P>
6. Verfahren nach einem der Ansprüche 2 bis 5,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass die digitale Zielsequenz aus einer Datenbank stammt.
</P>
<P>
7. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 6 zur Herstellung synthetischer Nukleinsäuredoppelstränge wahlfreier Sequenz, umfassend die Schritte:
</P>
<P>
(a) Bereitstellen eines Trägers mit einer Oberfläche, die eine Vielzahl von individuellen Reaktionsbereichen enthält,
</P>
<P>
(b) ortsausgelöstes Synthetisieren von Nukleinsäurefragmenten mit jeweils unterschiedlicher Basensequenz an mehreren der individuellen Reaktionsbereiche und
</P>
<P>
(c) Ablösen der Nukleinsäurefragmente von individuellen Reaktionsbereichen.
</P>
<P>
8. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 7,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass die Basensequenzen der Baublöcke so gewählt werden, dass sie sich zu einem Nukleinsäuredoppelstrang-Hybrid zusammenlagern können.
</P>
<P>
9. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 8,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass Oligomerbaublöcke eine Länge von 50-150, vorzugsweise von 5-30 Nukleotiden aufweisen.
</P>
<P>
10. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 9,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass jeder Oligomerbaublock auf einem unterschiedlichen Bereich eines gemeinsamen Trägers synthetisiert wird.
</P>
<P>
11. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 10,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass der Aufbau, die Ablösung und der Inkontaktbringen innerhalb eines Reaktionsraumes erfolgen, und/oder
</P>
<P>
der Aufbau in einem mikrofluidischen Reaktionsträger mit einem oder mehreren Reaktionsräumen oder einem oder mehreren Reaktionsbereichen innerhalb eines Reaktionsraumes durchgeführt wird, und/oder
</P>
<P>
dass jeweils teilweise komplementäre Baublöcke vom Träger abgelöst und unter Hybridisierungsbedingungen miteinander bzw. mit dem Nukleinsäurezwischenprodukt in Kontakt gebracht werden und/oder
</P>
<P>
dass die Oligomerbaublöcke in einem oder mehreren Schritten unter solchen Bedingungen abgelöst werden, dass sich mehrere der abgelösten Nukleinsäurefragmente zu einem Nukleinsäuredoppelstrang-Hybrid zusammenlagern.
</P>
<P>
12. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 11,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass das kovalente Verbinden eine Behandlung mit Ligase umfasst und/oder dass mögliche Lücken in den Strängen nach Hybridisierung unter Verwendung von Polymerase aufgefüllt werden.
</P>
<P>
13. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 12,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass Nukleinsäure-Polymere ausgewählt aus Genen, Genabschnitten, regulatorischen Elementen oder viralen Verpackungssignalen synthetisiert werden.
</P>
<P>
14. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 13,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass Varianten der Oligomerbaublöcke oder des Nukleinsäure-Polymers erzeugt werden, wobei die Varianten insbesondere durch Randomisierung an einer oder mehreren bestimmten Stellen der Zielsequenz erzeugt werden.
</P>
<P>
15. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 14,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet,
</P>
<P>
dass die Sequenz an den exprimierenden Organismus bzw. Zelltyp (Codon-Nutzung) angepasst wird.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2175021A3;WO0049142A1;US6586211B1;US2007196854A1;US2003198948A1;US7790369B2;US2009170802A1;JP2002536977A;EP1728860A1;EP1728860B1;EP1153127A1;EP1153127B1;CA2362939A1;CA2362939C;AU767606B2;AT456652T;AT334197T
</Also_published_as>
</BiblioData>
