<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
HYBRID ORGANIC SOLAR CELLS WITH PHOTOACTIVE SEMICONDUCTOR NANOPARTICLES ENCLOSED IN SURFACE MODIFIERS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2126997A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
RAUSCHER FRANK [DE]
</Name>
<Name>
HOHEISEL WERNER [DE]
</Name>
<Name>
HENNINGER BJOERN [DE]
</Name>
<Name>
MLECZKO LESLAW [DE]
</Name>
<Name>
RAUSCHER, FRANK
</Name>
<Name>
HOHEISEL, WERNER
</Name>
<Name>
HENNINGER, BJOERN
</Name>
<Name>
MLECZKO, LESLAW
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BAYER TECHNOLOGY SERVICES GMBH [DE]
</Name>
<Name>
BAYER TECHNOLOGY SERVICES GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2126997
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080715846
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-02-19
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP01252
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-02-19
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710009790
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-02-27
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
H01L51/42
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
H01L51/00M6D2
</Class>
<Class>
H01L51/00M6H10
</Class>
<Class>
H01L51/42D2
</Class>
<Class>
H01L51/42H2
</Class>
<Class>
Y02E10/50
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The hybrid or organic solar cell (1) useful for portable electronic use, in the automobile area for current production for various electric consumers, and in semi-transparent solar cells in the building-, green house- or automobile vitrification in clock design object, consists of a semiconductor nanoparticle (20) surrounded by a photoactive tensid material in a part of the photoactive layer (10). The tensid material has p- and n conducting material. The coverage density of the nanoparticle is &amp;gt;= 50% to = 100%. The nano particles are imbedded in a photoactive matrix. The hybrid or organic solar cell (1) useful for portable electronic use, in the automobile area for current production for various electric consumers, and in semi-transparent solar cells in the building-, green house- or automobile vitrification in clock design object, consists of a semiconductor nanoparticle (20) surrounded by a photoactive tensid material in a part of the photo active layer (10). The tensid material has p- and n conducting material. The coverage density of the nano particle is &amp;gt;= 50% to = 100%. The nanoparticles are imbedded in a photoactive matrix. The volume ratio of semiconductor nanoparticles and the tensid material surrounding to the photoactive layer is &amp;gt;= 0.35 to = 0.6. The tensid material has a p-conducting material and the mobility within the tensid material is &amp;gt;= 0.001 cm 2&amp;gt;/Vs to = 10 cm 2&amp;gt;/Vs, and has n-conducting material and the mobility within the tensid material is &amp;gt;= 0.00001 cm 2&amp;gt;/Vs to = 10 cm 2&amp;gt;/Vs. The tensid material has a material with a solubility of &amp;gt;= 10 g/l to = 400 g/l and a solvent with transition energy value of &amp;gt;= 30 to = 42. The mixing ratio of the p and n conducting material is 0.2:1 to 4:1. The ratio of the molar part of the p and n conducting material is inversely proportional to the ratio of the absorption of the p and n conducting component of the total solar cell.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Solarzelle, enthaltend mindestens einen von mindestens einem photoaktiven Tensidmaterial umgebenden Halbleiter-Nanopartikel in zumindest einem Teil der photoaktiven Schicht.
</P>
<P>
2. Solarzelle nach Anspruch 1, wobei das mindestens eine photoaktive Tensidmaterial ein p- und/oder n-leitendes Material umfasst
</P>
<P>
3. Solarzelle nach Anspruch 1 oder 2, wobei die Belegungsdichte der Halbleiter Nanopartikeloberfläche im Durchschnitt von &amp;gt;= 50% bis &amp;lt;= 100% beträgt.
</P>
<P>
4. Solarzelle nach einem der Ansprüche 1 bis 3, wobei die Halbleiter-Nanopartikel in einer photoaktiven Matrix eingebettet sind
</P>
<P>
5. Solarzelle nach einem der Ansprüche 1 bis 4, wobei das Volumenverhältnis VA von Halbleiter-Nanopartikel und dem umgebenden Tensidmaterial zu der photoaktiven Schicht
</P>
<P>
EMI19.1
</P>
<P>
&amp;gt;= 0,1, bevorzugt &amp;gt;= 0,2 bis &amp;lt;= 0,74, sowie noch bevorzugt &amp;gt;= 0,35 bis &amp;lt;= 0,6 beträgt.
</P>
<P>
6. Solarzelle nach einem der Ansprüche 1 bis 5, wobei das Tensidmaterial ein p-leitendes Material umfasst und die Mobilität innerhalb des Tensidmaterials von &amp;gt;= 0,001 cm&amp;lt;2&amp;gt;/Vs bis &amp;lt;= 10 cm&amp;lt;2&amp;gt;/Vs beträgt
</P>
<P>
7. Solarzelle nach einem der Ansprüche 1 bis 6, wobei das Tensidmaterial ein n-leitendes Material umfasst und die Mobilität innerhalb des Tensidmaterials von &amp;gt;= 0,00001 cm&amp;lt;2&amp;gt;/Vs bis &amp;lt;= 10 cm&amp;lt;2&amp;gt;/Vs beträgt.
</P>
<P>
8. Solarzelle nach einem der Ansprüche 1 bis 7, wobei das Tensidmaterial mindestens ein Material mit einer Löslichkeit von &amp;gt;= 10 g/l bis &amp;lt;= 400 g/in mindestens einem Lösemittel mit einem ET-Wert von &amp;gt;= 30 bis &amp;lt;= 42 umfasst.
</P>
<P>
9. Solarzelle nach einem der Ansprüche 1 bis 8, wobei das Tensidmaterial mindestens ein erstes p-leitendes Material und mindestens ein zweites n-leitendes Material umfasst und das Mischungsverhältnis von p-leitendem zu n-leitendem Material von 0,2:1 bis 4:1 beträgt.
</P>
<P>
10. Solarzelle nach einem der Ansprüche 1 bis 9, wobei das Verhältnis der molaren Anteile der p- und n-leitenden Materialien in dem photoaktiven Tensidmaterial umgekehrt proportional zu dem Verhältnis der Absorption (Optische Dichte) der p- und n-leitenden Komponenten der gesamten Solarzelle gemäss
</P>
<P>
EMI20.1
</P>
<P>
beträgt,
</P>
<P>
wobei np für molare Menge des p-leitenden Materials, nn für die molare Menge des n-leitenden Materials in dem photoaktiven Tensidmaterial, entsprechend an bzw. p für die Absorption des n- bzw. p-leitenden Materials n der Solarzelle und [sigma]n bzw. p für die Leitfähigkeit des n- und p-leitenden photoaktiven Tensidmaterial steht und wobei der Faktor A von &amp;gt;= 0,05 und &amp;lt;= 20 beträgt.
</P>
<P>
11. Verwendung einer Solarzelle nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 9 für portable Elektronikanwendungen, für die Nutzung im Automobilbereich zur Stromerzeugung für diverse elektrische Verbraucher, für die Nutzung von halbtransparenten Solarzellen bei der Gebäude-, Gewächshaus- oder Automobilverglasung, bei Uhren, Designobjekten, für die Nutzung einer solchen Solarzelle in Form einer voll flexiblen und frei gestaltbaren Folie, für die stationäre Energiegewinnung in Form von Dach- und Wandaufbauten oder Folien, für die Einarbeitung in Kleidungsstücke.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007009790A1;ZA200905729A;US2010006153A1;TW200845449A;MX2009008109A;KR20090125072A;JP2010519745A;WO2008104301A2;WO2008104301A3;CN101622730A;CN101622730B;CA2679177A1;AU2008221066A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
