<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
UNIPOLAR, HIGH FREQUENCY QUANTUM CASCADE LASER
</Title>
<PublicationNumber>
EP2109922A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
YANG QUANKUI [DE]
</Name>
<Name>
MANZ CHRISTIAN [DE]
</Name>
<Name>
YANG, QUANKUI
</Name>
<Name>
MANZ, CHRISTIAN
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
FRAUNHOFER GES FORSCHUNG [DE]
</Name>
<Name>
FRAUNHOFER-GESELLSCHAFT ZUR FOERDERUNG DER ANGEWANDTEN FORSCHUNG E.V
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2109922
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080706771
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-01-18
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008DE00086
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-01-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710002819
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-01-19
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
H01S5/34
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y20/00
</Class>
<Class>
H01S5/34A2
</Class>
</NCL>
<Abstract>
The invention relates to a unipolar quantum cascade laser consisting of several semi-conductor multi-layered structures (C) that are layered one behind the other in a periodic sequence between two electrodes such that an alternance between an active area (A) and a transitional or injection area (B) is created. The active areas (A) respectively comprise at least one upper energy level and one lower energy level for the electrons between which electron transitions (T) emitting light take place. The transitional or injection areas (B) are formed enabling the electrons to be transported from the lower energy level of the front active area, in the direction of transport, to the upper energy level of the front active area, in the direction of transport.;  The active areas (A) on said laser comprise at least one quaternary material layer as a barrier layer and they are formed such that the highest and the second highest local maximum of the quadrate of the quantum mechanical wave function for the electrons in the upper energy level varies by at least 50%.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Patentansprüche
</P>
<P>
1. Unipolarer Quantenkaskaden-Laser mit mehreren Halbleiter-Mehrschicht-Strukturen, die zwischen zwei Elektroden in periodischer Abfolge so hintereinander geschichtet sind, dass sich jeweils eine für Lichtemission ausgebildete Mehrschicht-Struktur und eine für Elektronentransport ausgebildete Mehrschicht-Struktur abwechseln, wobei die für Lichtemission ausgebildeten MehrSchicht-Strukturen jeweils zumindest ein oberes und ein unteres Energieniveau für Elektronen aufweisen, zwischen denen Licht emittierende Elektronenübergänge stattfinden, und die für Elektronentransport ausgebildeten Mehrschicht-Strukturen jeweils den Elektronentransport aus dem unteren Energieniveau der in einer Transportrichtung vorangehenden für Lichtemission ausgebildeten Mehrschicht-Struktur in das obere Energieniveau der in Transportrichtung nachfolgenden für Lichtemission ausgebildeten Mehrschicht-Struktur ermöglicht, und wobei die für Lichtemission ausgebildeten Mehrschicht-Strukturen zumindest eine quaternäre Materialschicht als Barriereschicht umfassen, dadurch gekennzeichnet, dass die für Lichtemission ausgebildeten Mehrschicht-Strukturen so aufgebaut sind, dass ein höchstes lokales Maximum des Quadrats der quantenmechanischen Wellenfunktion für die Elektronen im oberen Energieniveau in einem Quantentopf auftritt, der der in Transportrichtung vorangehenden für Elektronentransport ausgebildeten Mehrschicht-Struktur am nächsten liegt, dass ein zweithöchstes lokales Maximum des Quadrats der quantenmechanischen Wellenfunktion der Elektronen im oberen Energieniveau in einem zu dem Quantentopf in Transportrichtung benachbarten Quantentopf liegt und dass sich das höchste und das zweithöchste lokale Maximum des Quadrats der quantenmechanischen Wellenfunktion für die Elektronen im oberen
</P>
<P>
Energieniveau um weniger als 50% unterscheiden.
</P>
<P>
2. Quantenkaskaden-Laser nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass ein Verhältnis des höchsten lokalen Maximums des Quadrats der quantenmechanischen Wellenfunktion für die Elektronen im oberen Energieniveau bezogen auf das zweithöchste lokale Maximum des Quadrats der quantenmechanischen Wellenfunktion einen Wert zwischen 105% und 140% aufweist.
</P>
<P>
3. Quantenkaskaden-Laser nach Anspruch 2 , dadurch gekennzeichnet, dass das Verhältnis einen Wert zwischen 105% und 120% aufweist.
</P>
<P>
4. Quantenkaskaden-Laser nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die für Lichtemission ausgebildeten Mehrschicht-Strukturen zumindest drei Schichtpaare aus jeweils einer Barriereschicht und einer Quantenwellschicht umfassen.
</P>
<P>
5. Quantenkaskaden-Laser nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die für Lichtemission ausgebildeten Mehrschicht-Strukturen jeweils drei Energieniveaus aufweisen, zwischen denen Elektronenübergänge stattfinden.
</P>
<P>
6. Quantenkaskaden-Laser nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die für Elektronentransport ausgebildeten
</P>
<P>
Mehrschicht-Strukturen ein Übergitter bilden, das als Bragg-Reflektor für das emittierte Licht wirkt .
</P>
<P>
7. Quantenkaskaden-Laser nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass die für Elektronentransport ausgebildeten Mehrschicht-Strukturen ein Beugungsgitter mit einem Gitterabstand bilden, der einem Vielfachen einer halben Wellenlänge des emittierten Lichts entspricht.
</P>
<P>
8. Quantenkaskaden-Laser nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass die Mehrschicht-Strukturen auf einem Substrat aus InP, GaAs, InAs oder GaSb aufgebracht sind.
</P>
<P>
9. Quantenkaskaden-Laser nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass Gitterparameter von Quantenwellund Barriereschichten so gewählt sind, dass die
</P>
<P>
Gitterparameter einer von beiden Schichttypen grösser und die des anderen Schichttyps kleiner als Gitterparameter des Substrates sind.
</P>
<P>
10. Quantenkaskaden-Laser nach Anspruch 8 oder 9, dadurch gekennzeichnet, dass eine optische Confinement-Schicht auf jeder Seite eines durch die Mehrschicht-Strukturen gebildeten Verstärkungsgebietes des Lasers angeordnet ist, die das emittierte Licht führt und identische Gitterparameter wie das Substrat aufweist.
</P>
<P>
11. Quantenkaskaden-Laser nach einem der Ansprüche 1 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Mehrschicht-Strukturen Quantenwellschichten aus InGaAs und Barriereschichten aus
</P>
<P>
AlGaAsSb oder AlGaInAs oder GaInAsSb oder AlGaInSb aufweisen.
</P>
<P>
12. Quantenkaskaden-Laser nach einem der Ansprüche 1 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass die für Lichtemission ausgebildeten Mehrschicht-Strukturen aus einer Materialkombination mit einem Offset des Leitungsbandes von &amp;gt; 1,0 eV und die für Elektronentransport ausgebildeten Mehrschicht-Strukturen aus einer Materialkombination mit einem geringeren Offset des Leitungsbandes aufgebaut sind.
</P>
<P>
13. Quantenkaskaden-Laser nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass die für Lichtemission ausgebildeten Mehrschicht-Strukturen Quantenwellschichten aus InGaAs und Barriereschichten aus AlInAs oder GaAs oder AlGaInAs oder GaInAsSb oder AlGaInSb aufweisen, und dass die für Elektronentransport ausgebildeten Mehrschicht-Strukturen Barriereschichten aus AlGaInAs oder GaInAsSb oder AlGaInSb aufweisen.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO2008086789A2;WO2008086789A3;US2010067557A1;US8000367B2;DE102007002819A1;DE102007002819B4
</Also_published_as>
</BiblioData>
