<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
PARTICLE-MODIFIED NANOFIBERS AND MESOFIBERS, PRODUCTION PROCESS AND USE
</Title>
<PublicationNumber>
EP2106466A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
GREINER ANDREAS [DE]
</Name>
<Name>
STOILJKOVIC ALEKSANDAR [RS]
</Name>
<Name>
GREINER, ANDREAS
</Name>
<Name>
STOILJKOVIC, ALEKSANDAR
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
UNIV MARBURG PHILIPPS [DE]
</Name>
<Name>
PHILIPPS-UNIVERSITAET MARBURG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2106466
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070856076
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-12-11
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007DE02225
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-12-11
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610062113
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-23
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
D01D5/00
</Class>
<Class>
D01F11/04
</Class>
<Class>
D01F6/22
</Class>
<Class>
D06M23/08
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B01D39/16B4
</Class>
<Class>
B01D39/16D
</Class>
<Class>
B01D39/20D2
</Class>
<Class>
B01D39/20F2
</Class>
<Class>
B01D39/20F4
</Class>
<Class>
B82Y25/00
</Class>
<Class>
D01F6/22
</Class>
<Class>
D06M11/83
</Class>
<Class>
D06M23/08
</Class>
<Class>
D06M23/12
</Class>
<Class>
H01F1/00E10
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die vorliegende Erfindung betrifft Kompositfasern umfassend ionisch funktionalisierte Nano- oder Mesofasern sowie gegensinnig geladene ionisch funktionalisierte Partikel, die auf der Oberfläche der Fasern aufgebracht sind, ein Verfahren zur Herstellung dieser Kompositfasern und ihre Verwendung. Die Nano- oder Mesofasern bestehen aus nichtionischen Polymeren, Kohlenstoff, Polyelektrolyten, Ionomeren, keramischen Materialien oder Metallen. Herstellung der erfindungsgemässen Kompositfasern: Polyelektrolyte und Ionomere besitzen von Natur aus ionische Gruppen auf der Oberfläche;  bei den anderen Fasermaterialien werden ionische Gruppen erzeugt, mit einer Partikeldispersion umfassend gegensinnig geladene ionisch funktionalisierte Partikel behandelt. Es resultieren Nano- oder Mesofasern, an deren Oberfläche Partikel aufgebracht sind.;  Die ionisch funktionalisierten Partikel sind bevorzugt Meso- oder Nanopartikel. Sie werden ausgewählt aus nicht ionischen Polymerpartikeln, ionischen Polymerpartikeln, Ionomerpartikeln, Metallpartikeln, Carbonmaterialien, Pigmenten, magnetischen Partikeln, biologischen Partikeln. Die erfindungsgemässen Kompositfasern umfassend ionisch funktionalisierte Meso- oder Nanofasern und auf deren Oberfläche befindliche, gegensinnig geladene ionisch funktionalisierte Partikel können beispielsweise für Filter- und Separationsmedien, die Textilveredelung, Wirkstofffreisetzung, Wärmedämmung, für den Pflanzenschutz und in der Solarenergie, in der Sensorik sowie ...
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Kompositfasern umfassend ionisch funktionalisierte Nano- oder Mesofasern und gegensinnig geladene ionisch funktionalisierte Partikel, welche auf der Oberfläche der Nano- oder Mesofasern aufgebracht sind.
</P>
<P>
2. Kompositfasern gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Nano- oder Mesofasern ionisch funktionalisierte elektrogesponnene Fasern sind.
</P>
<P>
3. Kompositfasern gemäss einem der Ansprüche 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Nano- oder Mesofasern aus einem ionisch funktionalisierten nichtionischen Polymer bestehen.
</P>
<P>
4. Kompositfasern gemäss einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass das nichtionische Polymer ausgewählt ist aus der Gruppe umfassend Polystyrolen, Poly-(p-xylylenen), Polyvinylchlorid, Polyestern, Polyethern, Polyolefinen, Polycarbonaten, Polyurethanen, natürlichen Polymeren, Polycarbonsäuren, Polysulfonsäuren, sulfatierten Polysacchariden, Polylactonen, Polylactiden, Polyglycosiden, Polyamiden, Polyamidimiden, Polyvinylalkoholen, Polyvinylidenfluoriden, Poly-[alpha]-Methyistyrolen, Polymethacrylaten, Polyacrylnitrilen, Poly-(p-xylylen), Polyacrylamiden, Polyimiden, Polyphenylenen Polysilanen, Polysiloxanen, Polybenzimidazolen, Polybenzthiazolenen, Polyoxazolen, Polysulfiniden, Polyesteramiden, Polyarylenvinylenen, Polyetherketonen, Polyurethanen, Polysulfonen, Ormocerenen, Polyacrylaten, Siliconen, vollaromatischen Copolyestern, Poly-N-vinylpyrrolidonen, Polyhydroxyethylmethacrylaten, Polymethylmethacrylaten, Polyethylenterephthalaten, Polymethacrylnitrilen, Polyvinylacetaten, Polyharnstoff, Neopren, Buna N, Polybutadien, Polytetrafluorethylen, Zellulose, Zelluloseacetat, [alpha]-Olefinen, Vinylsulfonsäuren, Maleinsäuren, Alginaten oder Collagenen, Carbonfasern.
</P>
<P>
5. Kompositfaser gemäss einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Nano- oder Mesofaser eine ionisch funktionalisierte Keramik- oder Metallfaser ist.
</P>
<P>
6. Kompositfaser gemäss einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Nano- oder Mesofaser eine Polyelektrolytfaser oder eine Ionomerfaser ist.
</P>
<P>
7. Kompositfaser gemäss einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass die ionisch funktionalisierten Partikel ausgewählt sind aus der Gruppe ionisch funktionalisierte nicht ionische Polymerpartikel, ionische Polymerpartikel, Ionomerpartikel, ionisch funktionalisierte Metallpartikel, ionisch funktionalisierte Carbonmaterialien, ionisch funktionalisierte Pigmente, biologische Partikel.
</P>
<P>
8. Kompositfaser gemäss einem der Ansprüche 6 oder 7, dadurch gekennzeichnet, dass die ionisch funktionalisierten Partikel kompakt, sphärisch, hohl und gefüllt, hohl und ungefüllt, isotrop, anisotrop, schichtweise aufgebaut, eine Gradientenstruktur aufweisend, himbeerartig oder janusartig aufgebaut sind.
</P>
<P>
9. Kompositfaser gemäss einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass die ionisch funktionalisierten Partikel organisch, anorganisch, polymer, superhydrophob, superhydrophil, antibakteriell, fungizid, biokompatibel, farbig, wärmeleitfähig, elektrisch leitfähig, thermoelektrisch, elektrisch isolierend, chemisch reaktiv und/oder proteinbindend sind.
</P>
<P>
10. Kompositfaser gemäss einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass die ionisch funktionalisierten Partikel magnetisch sind, ausgewählt aus der Gruppe ferromagnetische Partikel, antiferromagnetische Partikel, ferrimagnetische Partikel, superparamagnetische Partikel.
</P>
<P>
11. Kompositfaser gemäss einem der Ansprüche 1 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass die ionisch funktionalisierten Partikel monodispers sind.
</P>
<P>
12. Verfahren zur Herstellung von Komposiffasern gemäss einem der Ansprüche 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet, dass ionisch funktionalisierte Meso- oder Nanofasern mit einer Dispersion umfassend gegensinnig geladene ionisch funktionalisierte Partikel in Kontakt gebracht werden.
</P>
<P>
13. Verfahren zur Herstellung von Kompositfasern gemäss Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass die Partikeldispersion ionisch funktionalisierte Partikel gemäss einem der Ansprüche 7 bis 11 sowie ein wässriges oder nicht wässriges Lösungsmittel umfasst.
</P>
<P>
14. Verfahren zur Herstellung von Kompositfasern gemäss einem der Ansprüche 11 oder 12, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den ionisch funktionalisierten Meso- oder Nanofasern um umfunktionalisierte Fasern handelt.
</P>
<P>
15. Verwendung von Kompositfasern gemäss einem der Ansprüche 1 bis 11 zur Herstellung von Filter- und Separationsmedien.
</P>
<P>
16. Verwendung von Kompositfasern gemäss einem der Ansprüche 1 bis 11 zur Herstellung von Textilfasern.
</P>
<P>
17. Verwendung von Kompositfasern gemäss einem der Ansprüche 1 bis 11 zur Herstellung von elektronischen Speichermedien, Piezoelektrika, Piezomagnetika oder Sensoren.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006062113A1;WO2008077372A2;WO2008077372A3
</Also_published_as>
</BiblioData>
