<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
FUMED SILANIZED AND GROUND SILICA
</Title>
<PublicationNumber>
EP2147059A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
MEYER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
GARBATSCHECK ANDREAS [DE]
</Name>
<Name>
MICHAEL GUENTHER [DE]
</Name>
<Name>
VALTER VLASTA [DE]
</Name>
<Name>
MEYER, JUERGEN
</Name>
<Name>
GARBATSCHECK, ANDREAS
</Name>
<Name>
MICHAEL, GUENTHER
</Name>
<Name>
VALTER, VLASTA
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH [DE]
</Name>
<Name>
EVONIK DEGUSSA GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2147059
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080759434
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-05-06
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP55572
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-05-06
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710024100
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-05-22
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C09C1/30
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B33/18
</Class>
<Class>
C09C1/30D12
</Class>
<Class>
C09C1/30D4B
</Class>
<Class>
C09C1/30P
</Class>
<Class>
C09D7/00D
</Class>
<Class>
C09D7/12D2B
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft hydrophobe, pyrogen hergestellte Kieselsäure, die erhalten wird durch Vermahlung einer pyrogen hergestellten Kieselsäure, die durch Silanisierung auf der Oberfläche fixierte Octylsilylgruppen besitzt, ein Verfahren zu ihrer Herstellung, sowie Lackformulierungen, enthaltend diese Kieselsäure.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Hydrophobe, pyrogen hergestellte Kieselsäure, die erhalten wird durch Vermahlung einer pyrogen hergestellten Kieselsäure, die durch Silanisierung auf der Oberfläche fixierte Octylsilylgruppen besitzt.
</P>
<P>
2. Die Kieselsäure nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Vermahlung mit einer Stiftmühle oder Luftstrahlmühle erfolgt.
</P>
<P>
3. Die Kieselsäure nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure einen niedrigeren Grindometerwert aufweist als die unvermahlene Kieselsäure.
</P>
<P>
4. Die Kieselsäure nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure in Lackformulierungen einen Haze-Wert von kleiner 16, vorzugsweise von 15 oder kleiner bewirkt.
</P>
<P>
5. Die Kieselsäure nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure eine Stampfdichte von 10 bis 100g/l, bevorzugt von 15 bis 65 g/l aufweist.
</P>
<P>
6. Die Kieselsäure nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure eine spezifische Oberfläche BET von 100 bis 250 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, bevorzugt von 120 bis 200 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, besonders bevorzugt von 130 bis 170 m&amp;lt;2&amp;gt;/g aufweist.
</P>
<P>
7. Die Kieselsäure nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure eine mittlere Teilchengrösse nach Cilas von 5,0 bis 20,0 aufweist.
</P>
<P>
8. Die Kieselsäure nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass die erhaltene Kieselsäure einen pH-Wert im Bereich von 5,0 bis 6,0 aufweist.
</P>
<P>
9. Verfahren zur Herstellung der pyrogen hergestellten silanisierten Kieselsäure gemäss einem der Ansprüche 1 bis 8, gekennzeichnet, durch den Schritt des Vermahlens einer pyrogen hergestellten silanisierten Kieselsäure, die durch Silanisierung auf der Oberfläche fixierte Octylsilylgruppen besitzt.
</P>
<P>
10. Verfahren nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass die für die Vermahlung eingesetzte Kieselsäure eine spezifische Oberfläche BET von 100 bis 250 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, bevorzugt von 100 bis 200 m&amp;lt;2&amp;gt;/g, besonders bevorzugt von 120 bis 180 m&amp;lt;2&amp;gt;/g und eine Stampfdichte von 10 bis 100g/l, bevorzugt von 15 bis 65 g/l, besonders bevorzugt von ca. 60 g/l aufweist.
</P>
<P>
11. Verwendung der pyrogen hergestellten silanisierten Kieselsäure gemäss einem der Ansprüche 1 bis 8, oder erhältlich nach dem Verfahren gemäss Anspruch 9 oder 10, als Verdickungsmittel beziehungsweise Thixotropierungsmittel in Lackformulierungen.
</P>
<P>
12. Lackformulierung, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine hydrophobe pyrogen hergestellte Kieselsäure enthält, die erhalten wird durch Vermahlung einer pyrogen hergestellten Kieselsäure, die durch Silanisierung auf der Oberfläche fixierte Octylsilylgruppen besitzt.
</P>
<P>
13. Die Lackformulierung nach Anspruch 11, dadurch gekennzeichnet, dass sie einen Haze-Wert von kleiner 16, vorzugsweise von 15 oder kleiner aufweist.
</P>
<P>
14. Die Lackformulierung nach Anspruch 12 oder 13, dadurch gekennzeichnet, dass die enthaltene vermahlene Kieselsäure einen niedrigeren Grindometerwert besitzt als die nicht vermahlene Kieselsäure.
</P>
<P>
15. Die Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 14, dadurch gekennzeichnet, dass die Stampfdichte der Kieselsäure von 10 bis 100g/l, bevorzugt von 15 bis 65 g/l beträgt.
</P>
<P>
16. Die Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 15, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine Kieselsäure nach irgend einem der Ansprüche 1 bis 7 enthält.
</P>
<P>
17. Die Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 16, dadurch gekennzeichnet, dass sie eine Schwarzzahl My von mindestens 280, bevorzugt von mindestens 285 aufweist.
</P>
<P>
18. Die Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 17, dadurch gekennzeichnet, dass sie 0,5 bis 15 Gew.-% der Kieselsäure enthält.
</P>
<P>
19. Die Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 18, dadurch gekennzeichnet, dass sie 5,0 bis 99,5 Gew.-% Festkörper einer Polymerkomponente oder eines Gemisches aus zwei oder mehreren physikalisch oder chemisch vernetzenden Polymerkomponenten und/oder, 0 bis 99,5 Gew.-% einer niedermolekularen als Lösemittel fungierenden Komponente oder eines Gemisches solcher niedermolekularer Komponenten ausweist.
</P>
<P>
20. Die Lackformulierung nach einem der Ansprüche 12 bis 19, dadurch gekennzeichnet, dass sie zumindest ein Bindemittel ausgewählt aus der Gruppe, die aus Polymerisaten und Copolymerisaten der (Meth)acrylsäure und deren gegebenenfalls weitere funktionelle Gruppen tragenden Estern mit weiteren olefinisch ungesättigten Verbindungen, wie z. B. Styrol; Polyetherpolyole, Polyesterpolyole, Polycarbonatpolyole, Polyurethanpolyole, Epoxidharze, sowie durch Polykondensation hergestellte fettsäuremodifizierte Alkydharze besteht, enthält.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007024100A1;US2010152350A1;US8152916B2;JP2010528135A;WO2008141930A1;CN101679774A
</Also_published_as>
</BiblioData>
