<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR PREPARING AN AQUEOUS SUSPENSION OF CARBON NANOTUBES AND SUSPENSION THUS OBTAINED
</Title>
<PublicationNumber>
EP2137108A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
PLEE DOMINIQUE [FR]
</Name>
<Name>
PLEE, DOMINIQUE
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ARKEMA FRANCE [FR]
</Name>
<Name>
ARKEMA FRANCE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2137108
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080805669
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-04-18
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008FR50697
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-04-18
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070002874
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-04-20
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C01B31/02
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B31/02B4B2
</Class>
<Class>
C01B31/02B4D2
</Class>
<Class>
C01B31/02B4D6
</Class>
</NCL>
<Abstract>
La présente invention a pour objet un procédé de préparation d&apos;une suspension aqueuse de nanotubes de carbone, comprenant :- la mise en contact en milieu aqueux desdits nanotubes avec au moins un dispersant constitué d&apos;un copolymère renfermant au moins un monomère hydrophile anionique et au moins un monomère renfermant au moins un groupe aromatique, le rapport pondéral du dispersant aux nanotubes de carbone mis en oeuvre allant de 0,6:1 à 1,9:1 et- le traitement mécanique du mélange ainsi obtenu aux ultrasons ou à l&apos;aide d&apos;un système rotor-stator.Elle se rapporte également à la suspension ainsi obtenue ainsi qu&apos;à ses utilisations.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Procédé de préparation d&apos;une suspension aqueuse de nanotubes de carbone, comprenant : - la mise en contact en milieu aqueux desdits nanotubes avec au moins un dispersant constitué d&apos;un copolymère renfermant au moins un monomère hydrophile anionique et au moins un monomère renfermant au moins un groupe aromatique, le rapport pondéral du dispersant aux nanotubes de carbone mis en oeuvre allant de 0,6:1 à 1,9:1 et - le traitement mécanique du mélange ainsi obtenu aux ultrasons ou à l&apos;aide d&apos;un système rotor-stator.
</P>
<P>
2. Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce que les nanotubes de carbone sont susceptibles d&apos;être obtenus par un procédé de dépôt chimique en phase vapeur.
</P>
<P>
3. Procédé selon la revendication 1 ou 2, caractérisé en ce que les nanotubes de carbone ont un diamètre allant de 0,1 à 100 nm, de préférence de 0,4 à 50 nm et, mieux, de 1 à 30 nm.
</P>
<P>
4. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 3, caractérisé en ce que les nanotubes de carbone ont une longueur de 0,1 à 10 }gym. 30
</P>
<P>
5. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 4, caractérisé en ce que les nanotubes de carbone sont des nanotubes bruts, purifiés à l&apos;aide d&apos;une solution d&apos;acide sulfurique, oxydés à l&apos;aide d&apos;une 25solution d&apos;hypochlorite de sodium et/ou broyés à l&apos;aide d&apos;un broyeur à jet d&apos;air.
</P>
<P>
6. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 5, caractérisé en ce que le monomère hydrophile anionique est choisi parmi les monomères éthyléniquement insaturés portant au moins une fonction acide carboxylique, tels que les acides acrylique, diacrylique, méthacrylique, crotonique, isocrotonique, cinnamique, maléique, fumarique, diméthylfumarique, itaconique, citraconique, vinylbenzoïque, acrylamidoglycolique, les anhydrides carboxyliques porteurs d&apos;une liaison vinylique tels que l&apos;anhydride maléique, ainsi que leurs sels et leurs mélanges.
</P>
<P>
7. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 6, dans lequel le monomère renfermant au moins un groupe aromatique comprend au moins un radical phényle substitué par au moins une chaîne renfermant un ou plusieurs atomes d&apos;oxygène, ladite chaîne reliant de préférence le groupe aromatique à la chaîne insaturée ou cyclique du monomère susceptible de s&apos;ouvrir lors de la formation du copolymère.
</P>
<P>
8. Procédé selon la revendication 7, caractérisé en ce que la chaîne renfermant un ou plusieurs atomes d&apos;oxygène est une chaîne poly(alkylène glycol).
</P>
<P>
9. Procédé selon la revendication 7 ou 8, caractérisé en ce que le monomère renfermant au moins un groupe aromatique est constitué d&apos;un (meth)acrylate d&apos;aryléther de (poly)alkylène glycol.
</P>
<P>
10. Procédé selon la revendication 9, caractérisé en ce que le groupement aryle est un groupe phényle.
</P>
<P>
11. Procédé selon la revendication 9 ou 10, caractérisé en ce que le groupement aryle est substitué par au moins un radical alkyle et/ou arylalkyle tel qu&apos;un radical tristyryle.
</P>
<P>
12. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 8 à 11, caractérisé en ce que le poly(alkylène glycol) est un polyéthylène glycol.
</P>
<P>
13. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 9 à 12, caractérisé en ce que le (meth)acrylate d&apos;aryléther de (poly)alkylène glycol est le méthacrylate de tristyryl phénol éthoxylé renfermant 25 moles d&apos;oxyde d&apos;éthylène.
</P>
<P>
14. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 13, caractérisé en ce que le rapport pondéral du dispersant aux nanotubes de carbone mis en oeuvre va de 0,6:1 à 1:1.
</P>
<P>
15. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 14, caractérisé en ce que la masse totale de dispersant et de nanotubes de carbone représente de 0,1 à 5% et plus préférentiellement de 0,5 à 2% du poids du milieu aqueux.
</P>
<P>
16. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 15, caractérisé en ce que la vitesse du rotor est réglée à au moins 1.000 tours/min et depréférence à au moins 3000 tours/min voire à au moins 5. 000 tours/min.
</P>
<P>
17. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 16, caractérisé en ce que la largeur de l&apos;entrefer entre le rotor et le stator est de moins de 1 mm et de préférence de moins de 200 pm, plus préférentiellement de moins de 100 pm et, mieux, de moins de 50 pm voire de moins de 40 pm.
</P>
<P>
18. Procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 17, caractérisé en ce que le système rotor-stator confère un cisaillement de 1.000 à 109 s-1.
</P>
<P>
19. Suspension susceptible d&apos;être obtenue suivant le procédé selon l&apos;une quelconque des revendications 1 à 18.
</P>
<P>
20. Utilisation de la suspension selon la revendication 19 pour le renforcement de matrices polymériques ; pour la fabrication de matériaux d&apos;emballage de composants électroniques (destinés par exemple au blindage électromagnétique et/ou à la dissipation antistatique), tels que des boîtiers de téléphones portables, des ordinateurs, des appareils électroniques embarqués sur les véhicules automobiles, ferroviaires ou aériens ; pour la fabrication d&apos;encres destinées à la connexion électrique entre deux composants électroniques ; ou pour la fabrication d&apos;instruments médicaux, de conduites de carburant (essence ou diesel), de matériaux adhésifs, de revêtements antistatiques, de thermistors, ou d&apos;électrodes de diodesélectroluminescentes, de cellules photovoltaïques ou de supercapacités.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
FR2915110A1;US2010108950A1;KR20100015742A;JP2010524818A;WO2008145911A2;WO2008145911A3;WO2008145911A8;CN101687644A
</Also_published_as>
</BiblioData>
