<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR THE PRODUCTION OF IMPACT- MODIFIED, FILLED POLYCARBONATE COMPOSITIONS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2188327A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
FELDERMANN ACHIM [DE]
</Name>
<Name>
SEIDEL ANDREAS [DE]
</Name>
<Name>
BIERDEL MICHAEL [DE]
</Name>
<Name>
RUDOLF REINER [DE]
</Name>
<Name>
FELDERMANN, ACHIM
</Name>
<Name>
SEIDEL, ANDREAS
</Name>
<Name>
BIERDEL, MICHAEL
</Name>
<Name>
RUDOLF, REINER
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG [DE]
</Name>
<Name>
BAYER MATERIALSCIENCE AG
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2188327
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080785613
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-08-19
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP06795
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-08-19
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710040927
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-08-30
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C08J5/00
</Class>
<Class>
C08L69/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C08J3/22L
</Class>
<Class>
C08J5/00N
</Class>
<Class>
C08L69/00
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die vorliegende Erfindung betrifft ein Verfahren zur Herstellung schlagzähmodifizierter gefüllter Polycarbonat-Zusammensetzungen und Formmassen, welches dadurch gekennzeichnet ist, dass (i) in einem Schritt das CNT (Komponente C) mit kautschukhaltigem Vinyl-Copolymer (Komponente B) und/oder kautschukfreiem Vinyl-Copolymer (Komponente D) auf einem Zweischneckenextruder unter Erhalt eines CNT-Masterbatches vermischt wird, (ii) in einem zweiten Schritt das CNT-Masterbatch aus dem ersten Schritt mit Polycarbonat (Komponente A) und ggf. weiteren Anteilen B und D sowie ggf. weiteren Additiven (Komponente E) auf einem Zweischneckenextruder vermischt wird, wobei der Abbau des Molekulargewichts des Polycarbonats während der Compoundierung gegenüber aus dem Stand der Technik bekannten Verfahren verbessert ist.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung schlagzähmodifizierter mit Kohlenstoffnanoröhrchen (CNT) gefüllter Polycarbonat-Zusammensetzungen, dadurch gekennzeichnet ist, dass
</P>
<P>
(i) in einem ersten Schritt das CNT (Komponente C) mit kautschukhaltigem Vinyl-Copolymer (Komponente B) und/oder kautschukfreiem Vinyl-Copolymer (Komponente D) auf einem Zweischneckenextruder unter Erhalt des CNT-Masterbatches vermischt wird,
</P>
<P>
(ii) in einem zweiten Schritt das CNT-Masterbatch aus dem ersten Schritt mit aromatischem Polycarbonat und/oder aromatischem Polyestercarbonat (Komponente A) und ggf. weiteren Anteilen B und D sowie ggf. weiteren Additiven (Komponente E) auf einem Zweischneckenextruder vermischt wird.
</P>
<P>
2. Verfahren gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der erste Schritt bei einer Temperatur von 240 bis 300 deg. C durchgeführt wird.
</P>
<P>
3. Verfahren gemäss Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass im ersten Schritt das Verhältnis der Gewichtsteile der Komponente C zur Summe der Gewichtsteile der Komponenten B und D 2:98 bis 25:75 beträgt.
</P>
<P>
4. Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass im ersten Schritt die Komponenten C, B und/oder D gleichzeitig in den Zweischneckenextruder eingebracht werden.
</P>
<P>
5. Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass der zweite Schritt bei einer Temperatur von 240-300 deg. C durchgeführt wird.
</P>
<P>
6. Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass im zweiten Schritt die Komponente CNT-Masterbatch, Komponente A und ggf. weiteren Anteilen der Komponenten B und D sowie ggf. E gleichzeitig oder sequenziell dosiert werden.
</P>
<P>
7. Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass nach dem ersten Schritt die resultierende Mischung granuliert wird.
</P>
<P>
8. Zusammensetzung, erhältlich nach einem Verfahren gemäss einem der Ansprüche 1 bis 7.
</P>
<P>
9. Verwendung der Zusammensetzung gemäss Anspruch 8 zur Herstellung von Formkörpern.
</P>
<P>
10. Formkörper enthaltend eine Zusammensetzung gemäss Anspruch 8.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2188327B1;DE102007040927A1;US2009118394A1;TW200914532A;MX2010001112A;KR20100051677A;JP2010537013A;ES2358382T3;WO2009030358A1;CN101790558A;CA2698065A1;AT496960T
</Also_published_as>
</BiblioData>
