<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD OF SURFACE- TREATING PARTICULATE SOLIDS, MORE PARTICULARLY TITANIUM DIOXIDE PIGMENT PARTICLES
</Title>
<PublicationNumber>
EP2102293A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
ORTH-GERBER JUERGEN [DE]
</Name>
<Name>
JUERGENS VOLKER [DE]
</Name>
<Name>
DREWS-NICOLAI LYDIA [DE]
</Name>
<Name>
ORTH-GERBER, JUERGEN
</Name>
<Name>
JUERGENS, VOLKER
</Name>
<Name>
DREWS-NICOLAI, LYDIA
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
KRONOS INT INC [DE]
</Name>
<Name>
KRONOS INTERNATIONAL, INC
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2102293
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20070856538
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2007-12-11
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2007EP10779
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-12-11
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200610059849
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2006-12-15
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
C09C1/36
</Class>
<Class>
C09C3/06
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C09C1/36D6B
</Class>
<Class>
C09C3/06B
</Class>
</NCL>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zur Oberflächenbehandlung von anorganischen Festkörperpartikeln in einer wässrigen Suspension dadurch gekennzeichnet, dass die Partikel oberflächenbeschichtet werden, während die Suspension durch eine Rührwerksmühle gefördert wird
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1 dadurch gekennzeichnet, dass als Festkörperpartikel Titandioxid verwendet wird.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2 dadurch gekennzeichnet, dass die Beschichtungssubstanzen vor Eintritt der Suspension in die Rührwerksmühle zugegeben werden.
</P>
<P>
4. Verfahren nach Anspruch 2 oder 3 dadurch gekennzeichnet, dass mit SiO2 oberflächenbeschichtet wird.
</P>
<P>
5. Verfahren nach Anspruch 4 dadurch gekennzeichnet, dass anschliessend eine Al2O3-Oberflächenbeschichtung aufgebracht wird.
</P>
<P>
6. Verfahren nach Anspruch 4 oder 5 dadurch gekennzeichnet, dass das Titandioxid getempert wird.
</P>
<P>
7. Titandioxid-Partikel oberflächenbeschichtet nach einem oder mehreren der Ansprüche 2 bis 6.
</P>
<P>
8. Verwendung der Titandioxid-Partikel nach Anspruch 7 in Kunststoffen, Beschichtungen und Laminaten.
</P>
<P>
9. Produkt enthaltend Titandioxid-Partikel nach Anspruch 7.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102006059849A1;US2008141905A1;TW200837154A;RU2009127000A;MX2009005268A;KR20090099066A;JP2010512437A;WO2008071382A2;WO2008071382A3;CN101553539A;AU2007331700A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
