<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD OF SYNTHESIZING PHOSPHIDE MATERIALS
</Title>
<PublicationNumber>
EP2155606A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
LE FLOCH PASCAL [FR]
</Name>
<Name>
MEZAILLES NICOLAS [FR]
</Name>
<Name>
LE GOFF XAVIER [FR]
</Name>
<Name>
DUBERTRET BENOIT [FR]
</Name>
<Name>
LE FLOCH, PASCAL
</Name>
<Name>
MEZAILLES, NICOLAS
</Name>
<Name>
LE GOFF, XAVIER
</Name>
<Name>
DUBERTRET, BENOIT
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
ECOLE POLYTECH [FR]
</Name>
<Name>
ECOLE POLYTECHNIQUE
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2155606
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080760376
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-06-02
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008EP56790
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-06-02
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
FR20070055455
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-06-05
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B82B3/00
</Class>
<Class>
C01B25/08
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
C01B25/08
</Class>
</NCL>
<Abstract>
L&apos;invention a pour objet un procédé de synthèse d&apos;un composé MxPy avec M étant un élément appartenant à l&apos;une des colonnes II à XV du tableau de la classification périodique des éléments ou à la famille des lanthanides ou à la famille des actinides, caractérisé en ce qu&apos;il comprend :la réaction de x moles de composé comportant l&apos;élément M sous son l&apos;état d&apos;oxydation 0 avec y/4n moles de composé (P4)n.Le procédé de l&apos;invention peut être réalisé à température beaucoup plus basse que celles nécessaires dans les procédés de l&apos;art antérieur, il permet également la formation de nanoparticules à basses températures et la maîtrise de réaction stoechiométrique.Les applications de ce procédé sont nombreuses :;  ferro-aimants magnétiques pour MnP et FeP, catalyseurs d&apos;hydrodesulfuration pour Ni2P, de nanoparticules luminescentes pour applications biologiques, ou en micro et optoélectronique pour InP, et de l&apos;électronique pour GaP. Ces deux derniers sont aussi utilisés dans le domaine de l&apos;énergie photovoltaïque.
</Abstract>
<Claims>
<P>
REVENDICATIONS
</P>
<P>
1. Procédé de synthèse d&apos;un composé MxPy avec M étant un élément appartenant à l&apos;une des colonnes II à XV du tableau de la classification périodique des éléments ou à la famille des lanthanides ou à la famille des actinides, caractérisé en ce qu&apos;il comprend : la réaction de x moles de composé comportant l&apos;élément M sous son état d&apos;oxydation 0 avec y/4n moles de composé (P4)n.
</P>
<P>
2. Procédé de synthèse selon la revendication 1, caractérisé en ce que la réaction de x moles de composé comportant l&apos;élément M sous son état d&apos;oxydation 0 avec y/4n moles de composé (P4)n est effectuée en présence d&apos;un solvant faiblement coordinant pour permettre la formation de nanoparticules de MxPy.
</P>
<P>
3. Procédé de synthèse selon l&apos;une des revendications 1 ou 2, 15 caractérisé en ce que le composé (P4)n est le phosphore blanc P4.
</P>
<P>
4. Procédé de synthèse selon la revendication 3, caractérisé en ce que l&apos;élément M est Ni, x étant égal à 2 et y étant égal à 1. 20
</P>
<P>
5. Procédé de synthèse selon la revendication 4, caractérisé en ce que le composé comportant Ni est Ni(C81-I12)2 dans lequel Ni est sous son état d&apos;oxydation O.
</P>
<P>
6. Procédé de synthèse selon l&apos;une des revendications 1 à 5, 25 caractérisé en ce que la réaction est effectuée en présence de toluène.
</P>
<P>
7. Procédé de synthèse selon l&apos;une des revendications 5 ou 6, caractérisé en ce que la réaction est en outre effectuée en présence de oleyamine permettant la formation de nanoparticules de Ni2P.
</P>
<P>
8. Procédé de synthèse selon l&apos;une des revendications 1 à 3, caractérisé en ce que M étant ln, x étant égal et y éan égal à 1, le composé comportant In est (C5H5)In.
</P>
<P>
9. Procédé de synthèse selon l&apos;une des revendications 1 à 3, caractérisé en ce que l&apos;élément M étant In, le composé comportant n est (C5 C n.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2155606B1;FR2917081A1;US2010256407A1;WO2008148738A1;AT518806T
</Also_published_as>
</BiblioData>
