<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
METHOD FOR THE PRODUCTION OF A NANOSTRUCTURE BY MEANS OF SPINODAL DECROSSLINKING
</Title>
<PublicationNumber>
EP2206153A2
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
FAUPEL FRANZ [DE]
</Name>
<Name>
ADELUNG RAINER [DE]
</Name>
<Name>
ELBAHRI MADY [DE]
</Name>
<Name>
HIRMAS KHALED [LY]
</Name>
<Name>
FAUPEL, FRANZ
</Name>
<Name>
ADELUNG, RAINER
</Name>
<Name>
ELBAHRI, MADY
</Name>
<Name>
HIRMAS, KHALED
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
UNIV KIEL CHRISTIAN ALBRECHTS [DE]
</Name>
<Name>
CHRISTIAN-ALBRECHTS-UNIVERSITAET ZU KIEL
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2206153
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080847695
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-11-04
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008DE01801
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-11-04
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710053157
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-11-08
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
B05D1/42
</Class>
<Class>
B05D5/00
</Class>
<Class>
H01L29/06
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B05D1/42
</Class>
<Class>
B05D5/00
</Class>
<Class>
B81C1/00C2A
</Class>
<Class>
B82Y10/00
</Class>
<Class>
H01L29/06C6
</Class>
<Class>
H01L29/06C6W2
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Disclosed is a method for producing regularly arranged nanowires from a nanowire-forming material on a substrate. Said method is characterized by the following steps: a) the material is introduced into a carrier liquid at a load remaining at least three orders of magnitude below the loading capacity of the carrier liquid;  b) a guiding member is placed on the substrate;  c) the substrate is heated to a temperature at which a thin film of the carrier liquid undergoes spinodal decrosslinking on the substrate;  d) a film of the carrier liquid that is loaded with material is applied to the heated substrate in the surroundings of the guiding member, where a gradient of the average film thickness is obtained perpendicular to the contour of the guiding member;  and e) the carrier liquid is evaporated such that the material is left along lines extending perpendicular to the gradient of the film thickness.
</Abstract>
<Claims>
<P>
Patentansprüche
</P>
<P>
1. Verfahren zur Herstellung von regelmässig angeordneten Nanodrähten aus einem Nanodrähte bildenden Material auf einem Substrat gekennzeichnet durch die folgenden Schritte:
</P>
<P>
a. Einbringen des Materials in eine Trägerflüssigkeit, wobei die Beladung der Trägerflüssigkeit mit dem Material wenigstens drei Grössenordnungen unter der Beladungskapazität bleibt, b. Auflegen eines Führungskörpers auf das Substrat, c. Erwärmen des Substrats auf eine Temperatur, bei der ein dünner Film der Trä- gerflüssigkeit auf dem Substrat spinodale Entnetzung zeigt, d. Aufbringen eines Filmes der mit Material beladenen Trägerflüssigkeit auf das erwärmte Substrat in der Umgebung des Führungskörpers, wo sich ein Gradient der mittleren Filmdicke senkrecht zur Kontur des Führungskörpers einstellt und e. Verdampfenlassen der Trägerflüssigkeit unter Hinterlassen des Materials entlang senkrecht zum Gradienten der Filmdicke verlaufender Linien.
</P>
<P>
2. Verfahren nach Anspruch 1 zur Herstellung von sich überkreuzenden Nanodrahtanordnungen; gekennzeichnet durch wenigstens einmaliges Wiederholen der Schritte a - e unter jeweiligem Verdrehen des Führungskörpers um einen Winkel.
</P>
<P>
3. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanodrähte bildende Material aus Kolloidpartikeln besteht, die in der Trägerflüssigkeit suspendiert werden.
</P>
<P>
4. Verfahren nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass als Kolloidpartikel Nanopartikel aus einem Edelmetall verwendet werden. 5. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass das Nanodrähte bildende Material ein Salz ist, das in der Trägerflüssigkeit gelöst wird.
</P>
<P>
6. Verfahren nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, dass Edelmetallsalze verwendet werden.
</P>
<P>
7. Verfahren nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass Silbernitrat verwendet wird.
</P>
<P>
8. Verfahren nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass die erzeugten Nanodrähte aus Silbernitrat durch thermische Nachbehandlung um 200 [deg.]C in elementares Silber überführt werden.
</P>
<P>
9. Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass als Substrate Siliziumwafer verwendet werden.
</P>
<P>
10. Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der Führungskörper eine Anordnung von Stäben mit mindestens einer Flachseite, die auf das Substrat gelegt wird, ist.
</P>
<P>
11. Verfahren nach einem der Ansprüche 1 - 9, dadurch gekennzeichnet, dass als Führungskörper ein einzelner Glaszylinder verwendet wird.
</P>
<P>
12. Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, das Wasser als Trägerflüssigkeit verwendet und das Substrat auf Temperaturen zwischen 50 &amp;lt;0&amp;gt;C und 80 &amp;lt;0&amp;gt;C erwärmt wird.
</P>
<P>
13. Verfahren nach den Ansprüchen 7 und 12, dadurch gekennzeichnet, dass eine 10&amp;lt;&quot;5&amp;gt; molare Silbernitratlösung hergestellt und auf das Substrat gebracht wird.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
EP2206153B1;WO2009059583A2;WO2009059583A3;US2011287181A1;DE102007053157A1;DE102007053157B4;AT552614T
</Also_published_as>
</BiblioData>
