<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Photovoltaic cell
</Title>
<PublicationNumber>
EP2209147A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
SHAHEEN SEAN [US]
</Name>
<Name>
BRABEC CHRISTOPH [AT]
</Name>
<Name>
FROMHERZ THOMAS [AT]
</Name>
<Name>
PADINGER FRANZ [AT]
</Name>
<Name>
SARICIFTCI SEDAR [AT]
</Name>
<Name>
GLOETZL ERHARD [AT]
</Name>
<Name>
SHAHEEN, SEAN
</Name>
<Name>
BRABEC, CHRISTOPH
</Name>
<Name>
FROMHERZ, THOMAS
</Name>
<Name>
PADINGER, FRANZ
</Name>
<Name>
SARICIFTCI, SEDAR
</Name>
<Name>
GLOETZL, ERHARD
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
KONARKA AUSTRIA FORSCHUNGS UND [AT]
</Name>
<Name>
KONARKA AUSTRIA FORSCHUNGS UND ENTWICKLUNGS GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2209147
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20100160351
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2001-04-27
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
EP20010925189
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2001-04-27
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
AT20000000733
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2000-04-27
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
H01L51/30
</Class>
<Class>
H01L51/40
</Class>
<Class>
H01L51/42
</Class>
<Class>
H01L51/00
</Class>
</IPC>
<NCL>
<Class>
B82Y10/00
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
H01L51/00A2B6
</Class>
<Class>
H01L51/42H
</Class>
<Class>
Y02E10/50
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Photovoltaic cell comprises a photoactive layer (4) made up of a conjugated polymer component as electron donor and a fullerene component as an electron acceptor. Both components and their mixed phases in sections of the photoactive layer have an average largest grain size of less than 500 nm. An independent claim is also included for a process for the production of a photovoltaic cell comprising applying a mixture of the conjugated polymer component and the fullerene component with a solvent to a carrier layer (1) provided with an electrode layer (2). The solvent is chlorobenzene.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verfahren zum Herstellen einer photovoltaischen Zelle mit einer photoaktiven Schicht (4) aus zwei Komponenten, nämlich einer konjugierten Polymerkomponente als Elektronendonator und einer Fullerenkomponente als Elektronenakzeptor, wobei die beiden Komponenten und deren Mischphasen zumindest in Abschnitten der photoaktiven Schicht (4) eine durchschnittliche grösste Komgrösse kleiner als 500 nm aufweisen, wobei eine Mischung aus den beiden Komponenten und einem Lösungsmittel auf einer mit einer Elektrodenschicht (2) versehenen Trägerschicht (1) als Film aufgebracht und dann dieser Film mit einer Gegenelektrode (5) abgedeckt wird,
</P>
<P>
dadurch gekennzeichnet, dass der Mischung aus den beiden Komponenten ein Feinungsmittel, vorzugsweise Chlorbenzol, als Lösungsmittel beigefügt wird.
</P>
<P>
2. Das Verfahren nach Anspruch 1, wobei das Feinungsmittel Chlorbenzol ist.
</P>
<P>
3. Das Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, wobei die konjugierten Polymerkomponente ein PPV-Derivat ist.
</P>
<P>
4. Das Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, wobei die Elektrodenschicht (2) abgedeckt wird mit einer Glättungsschicht (3) aus einem durch Dotierung elektrisch leitfähig gemachtem Polymer.
</P>
<P>
5. Das Verfahren nach Anspruch 4, wobei die Mischung auf die Glättungsschicht (3) durch Aufschleudem oder Auftropfen aufgetragen wird.
</P>
<P>
6. Das Verfahren nach Anspruch 4 oder 5, wobei das Polymer der Glättungsschicht (3) PEDOT ist.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
WO0186734A1;US2006107996A1;ES2344728T3;EP1277246A1;EP1277246B1;AU5201501A;AT465520T;AT410859B
</Also_published_as>
</BiblioData>
