<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<BiblioData DataBase="ESPACENET" Version="221" Datum="2012-07-14">
<SubDatabase>
espacenet
</SubDatabase>
<Title>
Use of nanopatterned surfaces and method for enriching or isolating cellular subpopulations
</Title>
<PublicationNumber>
EP2210106A1
</PublicationNumber>
<Inventor>
<Name>
VEITH MICHAEL [DE]
</Name>
<Name>
NARZ FRANK [DE]
</Name>
<Name>
VEITH, MICHAEL
</Name>
<Name>
NARZ, FRANK
</Name>
</Inventor>
<Applicant>
<Name>
LEIBNIZ INST NEUE MATERIALIEN [DE]
</Name>
<Name>
LEIBNIZ-INSTITUT FUER NEUE MATERIALIEN GEMEINNUETZIGE GMBH
</Name>
</Applicant>
<RequestedPatent>
EP2210106
</RequestedPatent>
<ApplicationElem>
<Number>
EP20080849463
</Number>
</ApplicationElem>
<ApplicationDate>
2008-11-07
</ApplicationDate>
<PriorityElem>
<PriorityNumber>
WO2008DE01825
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2008-11-07
</PriorityDate>
<PriorityNumber>
DE200710054691
</PriorityNumber>
<PriorityDate>
2007-11-14
</PriorityDate>
</PriorityElem>
<IPC>
<Class>
A61K35/28
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
G01N33/569
</Class>
<Class>
G01N33/574
</Class>
<Class>
C12N5/06
</Class>
</IPC>
<IPC7>
<Class>
C12N5/06
</Class>
</IPC7>
<ICM>
<Class>
A61K35/28
</Class>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
G01N33/569
</Class>
<Class>
G01N33/574
</Class>
</ICM>
<NCL>
<Class>
B82Y30/00
</Class>
<Class>
G01N33/569H
</Class>
<Class>
G01N33/574C10
</Class>
</NCL>
<Abstract>
Die Erfindung betrifft die Verwendung von nanostrukturierten Oberflächen. Sie betrifft ebenfalls ein Verfahren zum Anreichern oder Isolieren von zellulären Subpopulationen. Um ein einfaches, vielseitig verwendbares und spezifisches Verfahren zum Anreichern oder Isolieren von zellulären Subpopulationen aus einer komplexen Mischung zu schaffen, wird im Rahmen der Erfindung die Verwendung von nanostrukturierten Oberflächen zur Isolierung und Anreicherung von zellulären Subpopulationen aus einer komplexen Mischung vorgeschlagen.
</Abstract>
<Claims>
<P>
1. Verwendung von nanostrukturierten Oberflächen zur Isolierung und/oder Anreicherung von zellulären Subpopulationen aus einer komplexen Mischung.
</P>
<P>
2. Verwendung gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die nanostrukturierten Oberflächen aus eindimensionalen Nanodrähten aufgebaut sind, bestehend aus einem metallischen Kern und ummantelt mit einer keramischen Hülle, wie sie aus der DE 10 2006 013 A1 bekannt sind.
</P>
<P>
3. Verwendung gemäss Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die zellulären Subpopulationen bestimmte Blutzellen sind und dass die komplexe Mischung Plasma ist.
</P>
<P>
4. Verwendung gemäss Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass das Plasma Humanplasma ist.
</P>
<P>
5. Verwendung gemäss einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die zellulären Subpopulationen nicht intrinsisch anhaftende Zellen, insbesondere Jurkatzellen sind.
</P>
<P>
6. Verfahren zum Anreichern oder Isolieren von zellulären Subpopulationen, dadurch gekennzeichnet, dass die zellulären Subpopulationen sich an nanostrukturierten Oberflächen anreichern.
</P>
<P>
7. Verfahren gemäss Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass die zellulären Subpopulationen sich an nanostrukturierten Oberflächen, die aufgebaut sind aus eindimensionalen Nanodrähten, bestehend aus einem metallischen Kern und ummantelt mit einer keramischen Hülle, wie sie in der DE 10 2006 013 484 A1 beschrieben sind, anreichern.
</P>
<P>
8. Verfahren gemäss Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass die zellulären Subpopulationen bestimmte Blutzellen sind und dass die komplexe Mischung Plasma ist.
</P>
<P>
9. Verfahren gemäss Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass das Plasma Humanplasma ist.
</P>
<P>
10. Verfahren gemäss einem der Ansprüche 6 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass die zellulären Subpopulationen nicht intrinsisch anhaftende Zellen, insbesondere Jurkatzellen sind.
</P>
</Claims>
<Also_published_as>
DE102007054691A1;US2011014698A1;WO2009062470A1
</Also_published_as>
</BiblioData>
